<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die auswaertige deutsche Poitik und die letzten Ereignisse</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Gerichtliche Untersuchung gegen die
    "Neue Rheinische Zeitung" | Inhalt | Vereinbarungsdebatten vom 7. Juli
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 202-205
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Die auswärtige deutsche Politik und die letzten Ereignisse zu
    Prag

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 42 vom 12. Juli 1848]
 **Köln, 11. Juli. Trotz des patriotischen
    Geheuls und Getrommels fast der ganzen deutschen Presse hat die "Neue Rheinische
    Zeitung" vom ersten Augenblick an in Posen für die Polen, in Italien für die
    Italiener, in Böhmen für die Tschechen Partei ergriffen. Vom ersten Augenblick an
    durchschauten wir die machiavellistische Politik, welche, im Innern Deutschlands in den
    Grundfesten erschwankend, die demokratische Energie zu lähmen, die Aufmerksamkeit von sich
    abzulenken, der revolutionären Glutlava einen Abzugskanal zu graben, die Waffe der innern
    Unterdrückung zu schmieden suchte, indem sie einen engherzigen, dem kosmopolitischen
    Charakter des Deutschen widerstrebenden Stammhaß heraufbeschwor und in
    Stammkriegen von unerhörtem Greuel, von namenloser Barbarei eine Soldateska heranbildete,
    wie der Dreißigjährige Krieg sie kaum aufzuweisen hat.
In demselben Augenblick, wo die Deutschen um die innere Freiheit mit ihren Regierungen
    ringen, sie unter dem Kommando derselben Regierungen einen Kreuzzug gegen die Freiheit Polens,
    Böhmens, Italiens unternehmen lassen, welche Tiefe der Kombination! Welch geschichtliches
    Paradoxon! In revolutionärer Gärung begriffen, macht sich Deutschland nach
    außen Luft in einem Krieg der Restauration, in einem Feldzug für die
    Befestigung der alten Macht, gegen die es eben revolutioniert. Nur der Krieg mit
    Rußland ist ein Krieg des revolutionären Deutschlands, ein Krieg, worin
    es die Sünden der Vergangenheit abwaschen, worin es sich ermannen, worin es seine eigenen
    Autokraten besiegen kann, worin es, wie einem die Ketten langer, träger Sklaverei
    abschüttelnden Volke geziemt, die Propaganda der Zivilisation mit dem Opfer seiner
    Söhne erkauft und sich nach innen frei macht, indem es nach außen befreit. Je mehr
    das Tageslicht der Öffentlichkeit die jüngsten Ereignisse in scharfen Umrissen
    hervortreten läßt, desto mehr besiegeln Tat- 
    sachen unsere Auffassung der Stammkriege, womit Deutschland seine neue Ära verunehrt hat.
    Als Beitrag zu solcher Aufklärung lassen wir nachstehenden, obschon verspäteten
    Bericht von einem Deutschen in Prag folgen:
Prag, 24. Juni 1848 (verspätet)
Die "Deutsche Allg[emeine] Z[ei]t[un]g" vom 22. d. [Mts.] enthält einen Artikel
    über die am 18. d. [Mts.] in Aussig abgehaltene Deutschenversammlung, in welcher Reden
    gehalten worden sind, die eine solche Unkenntnis unserer letzten Vorfälle und teilweise,
    um gelind zu sprechen, eine solche Bereitwilligkeit zeigen, unsere unabhängige Presse mit
    schmählichen Vorwürfen zu überhäufen, daß es [der] Referent für
    seine Pflicht hält, diese Irrtümer soviel als jetzt möglich aufzuklären und
    den Unbesonnenen und Böswilligen mit der Festigkeit der Wahrheit entgegenzutreten. Es ist
    überraschend, wenn Männer wie "der Gründer des Vereins zur Wahrung der deutschen
    Interessen im Osten" vor einer ganzen Versammlung aussprechen: "Solange der Kampf in Prag
    währt, kann von einer Verzeihung nicht die Rede sein, und wird uns der Sieg, so muß
    er künftig benutzt werden." Welcher Sieg ist denn den Deutschen, welche Verschwörung
    ist denn vernichtet worden? Wer freilich dem Korrespondenten der "Deutschen Allg[emeinen] -,
    der, wie es scheint, sich immer nur sehr oberflächlich unterrichtet, den pathetischen
    Phrasen eines kleinen Polen- und Franzosenfressers oder den Artikeln des perfiden "Frankfurter
    Journals" vertraut, das wie bei den Vorfällen in Baden Deutsche gegen Deutsche, so
    Deutsche gegen Böhmen aufzuhetzen sucht, der wird nie einen klaren Blick in die hiesigen
    Verhältnisse tun. Es scheint in Deutschland überall die Meinung zu herrschen,
    daß der Kampf in den Straßen Prags nur auf die Unterdrückung des deutschen
    Elements und auf Gründung einer slawischen Republik abgesehen gewesen sei. Vom letztem
    wollen wir nicht sprechen, denn die Idee ist zu naiv; was das erstere aber anbelangt, so war
    bei den Kämpfen auf den Barrikaden nicht die geringste Spur einer Rivalität der
    Nationalitäten bemerkbar; Deutsche und Tschechen standen zusammen zur Verteidigung bereit,
    und ich selbst habe öfters einen Redner, der tschechisch sprach, das Gesagte deutsch zu
    wiederholen aufgefordert, welches denn auch allemal ohne die geringste Bemerkung geschah. Man
    hört einwerfen, daß der Ausbruch der Revolution um zwei Tage zu zeitig gekommen sei,
    allein, dann hätte demungeachtet doch schon eine gewisse Organisation da und wenigstens
    für Munition gesorgt sein müssen; allein, hiervon ebenfalls keine Spur. Die
    Barrikaden wuchsen aufs Geratewohl da aus der Erde, wo sich zehn bis zwölf Menschen
    zusammen befanden; übrigens hätte man unmöglich mehr aufwerfen können, denn
    die kleinsten Gassen waren drei- bis viermal verbarrikadiert. Die Munition wurde in den
    Straßen gegenseitig ausgetauscht und war nur im höchsten Grade spärlich da. Von
    Oberbefehl, von irgendeinem Kommando war gar keine Rede; die Verteidiger hielten sich da, wo
    angegriffen wurde, und schossen ohne Leitung, ohne Kommando aus den Häusern und
    Barrikaden. Wo sollte also bei solch einem ungeleiteten, unorganisierten Widerstande der
    Gedanke an eine Verschwörung Grund finden, wenn es nicht durch eine offizielle
    Erklärung und Veröffentlichung der Untersuchung geschähe; allein, die  Regierung scheint dieses nicht für angemessen zu finden,
    denn vom Schlosse aus verlautet nichts, was Prag über seine blutigen Junitage
    aufklären könnte. Die gefangenen Swornostmitglieder sind bis auf einige wieder
    freigelassen; andere Gefangene werden es ebenfalls, nur Graf Buquoy, Villány und einige
    andere sind noch in Haft, und eines schönen Morgens können wir vielleicht ein Plakat
    an Prags Mauern lesen, nach welchem alles auf einem Mißverständnisse beruht habe.
    Die Operationen des kommandierenden Generals lassen ebensowenig auf einen Schutz der Deutschen
    gegen die Tschechen hindeuten; denn anstatt alsdann die deutsche Bevölkerung durch
    Aufklärung der Sache an sich zu ziehen, die Barrikaden zu nehmen und den "treuen"
    Bewohnern der Stadt Leben und Eigentum zu schützen, räumt er die Altstadt, zieht auf
    das linke Moldauufer und schießt Tschechen und Deutsche zusammen, denn die Bomben und
    Kugeln, welche in die Altstadt flogen, konnten sich unmöglich bloß Tschechen
    heraussuchen, sondern rissen nieder, ohne auf die Kokarde zu sehen. Wo ist also
    vernünftigerweise auf eine slawische Verschwörung zu schließen, wenn die
    Regierung bis jetzt keine Aufklärung verschaffen kann oder will.
Der Bürger Dr. Göschen aus Leipzig hat eine Dankadresse an den Fürst v.
    Windischgrätz abgefaßt, welcher der General aber doch ja nicht zu viel Wichtigkeit
    als Ausdruck der Volksstimme beilegen möge. Der Bürger Göschen ist einer von den
    vorsichtigen Liberalen, die nach den Februartagen plötzlich liberal wurden; er ist der
    Antragsteller einer Vertrauensadresse an das sächsische Ministerium, das Wahlgesetz
    betreffend, während ganz Sachsen einen Schrei der Mißbilligung ausstieß, denn
    ein Sechstel seiner Bewohner, und gerade ein Teil der befähigteren Köpfe, verlor sein
    erstes bürgerliches Recht, sein Stimmrecht; er ist einer von denen, die sich im Deutschen
    Vereine entschieden gegen die Zulassung der deutschen Nichtsachsen zur Wahl in Sachsen
    aussprachen, und - hört, welche Doppelzüngigkeit! - kurze Zeit nachher dem Vereine
    der in Sachsen wohnenden nichtsächsischen deutschen Staatsbürger zur Wahl eines
    eigenen Deputierten nach Frankfurt seine ganze Mitwirkung im Namen seines Klubs zusagte; kurz,
    um ihn mit einem Worte zu charakterisieren, er ist der Gründer des Deutschen Vereins.
    Dieser Mann richtet eine Dankadresse an den österreichischen General und dankt ihm
    für den Schutz, den er dem gesamten deutschen Vaterlande habe angedeihen lassen. Ich
    glaube gezeigt zu haben, daß aus dem Geschehenen noch durchaus nicht erwiesen ist,
    inwiefern sich der Fürst v. Windischgrätz bis jetzt um das deutsche Vaterland
    verdient gemacht hat; der Ausgang der Untersuchung erst wird es zeigen. Wir wollen daher "den
    hohen Mut, die kühne Tatkraft, die feste Ausdauer" des Generals der Geschichte zur
    Beurteilung anheimstellen und hinsichtlich des Ausdrucks "niedriger Meuchelmord" in betreff des
    Todes der Fürstin nur erwähnen, daß es keineswegs bewiesen ist, daß jene
    Kugel für die Fürstin bestimmt gewesen ist, die die ungeteilteste Achtung ganz Prags
    besessen; ist es der Fall, so wird der Mörder seiner Strafe nicht entgehen, und der
    Schmerz des Fürsten ist gewiß nicht größer gewesen als der jener Mutter,
    welche ihre neunzehnjährige Tochter, auch ein unschuldiges Opfer, mit zerschmettertem
    Kopfe hintragen sah. Was den Ausdruck der Adresse "tapfere Scharen, die so mutvoll unter Ihrer
    Führung kämpften" betrifft, so bin ich gänzlich mit dem Bürger Göschen
    einverstanden, denn wenn er wie  ich gesehen hätte,
    mit welchem kriegerischen Ungestüm jene "tapferen Scharen" Montag mittag in der Zeltner
    Gasse auf die wehrlose Menge einstürmten, so würde er seine Ausdrücke viel zu
    schwach gefunden haben. Ich selbst muß es gestehen, so wehe es auch meiner
    militärischen Eitelkeit tut, daß ich mich, als friedfertiger Spaziergänger
    unter einer Gruppe Frauen und Kinder beim Tempel stehend, samt diesen von dreißig bis
    vierzig k. k. Grenadieren habe in die Flucht schlagen lassen und so komplett, daß ich
    meine ganze Bagage, d.h. meinen Hut, den Händen der Sieger überlassen mußte,
    denn ich fand es überflüssig zu erwarten, bis die hinter mir in den Haufen fallenden
    Schläge auch mich ereilten, habe aber doch zu bemerken Gelegenheit gehabt, daß sechs
    Stunden später an der Barrikade der Zeltner Gasse dieselben k. k. Grenadiere es für
    gut befanden, eine halbe Stunde lang mit Kartätschen und Sechspfündern auf die
    höchstens mit zwanzig Mann besetzte Barrikade zu schießen und dieselbe dann - doch
    nicht zu nehmen, bis sie gegen Mitternacht von den Verteidigern verlassen wurde. Zum
    Handgemenge ist es nicht gekommen, außer in einzelnen Fällen, wo die Übermacht
    auf seiten der Grenadiere war. Graben und neue Allee sind, den Verwüstungen der
    Häuser nach zu urteilen, größtenteils durch Artillerie gesäubert worden,
    und ich lasse es dahingestellt sein, ob es großer Todesverachtung bedarf, eine breite
    Straße von einem Hundert kaum bewaffneter Verteidiger mit Kartätschenschüssen
    zu reinigen.
Was nun die letzte Rede des Herrn Dr. Stradal aus Teplitz betrifft, nach welchem "die Prager
    Blätter zugunsten fremder Zwecke wirkten", also vermutlich russischer, so erkläre ich
    im Namen der unabhängigen Presse Prags diese Äußerung entweder für ein
    Übermaß von Unwissenheit oder eine infame Verleumdung, deren Absurdität aus der
    Haltung unserer Blätter hinlänglich sich erwiesen hat und erweisen wird. Prags freie
    Presse hat nie eine andere Tendenz als Aufrechterhaltung der Unabhängigkeit Böhmens
    und gleiche Berechtigung beider Nationalitäten verteidigt. Sie weiß aber sehr wohl,
    daß die deutsche Reaktion wie in Posen, wie in Italien, einen engherzigen Nationalismus
    heraufzubeschwüren sucht, teils um die Revolution im Innern Deutschlands zu
    unterdrücken, teils um die Soldateska zum Bürgerkrieg heranzubilden.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>