<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Antwort des Koenigs von Preussen an die Deputierten der</title>
        <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Nationalversammlung</p>
      <p>["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 120 vom 19. Oktober 1848] *Köln, 18. Oktober. Der König ist jedenfalls konsequent. Se. Majestät widerspricht sich nie. Zu der Deputation der Frankfurter Nationalversammlung sagte er bei Gelegenheit des Kölner Dombaufestes: "Die Bedeutsamkeit Ihrer Versammlung verstehe ich sehr wohl, meine Herren. Ich sehe sehr wohl ein, wie wichtig Ihre Versammlung ist!" - die Stimme Sr. Majestät nahm hier einen sehr ernsten, schneidenden Ton an - "Vergessen Sie aber auch nicht, daß es noch Fürsten in Deutschland gibt" - hier legte Se. Majestät die Hand aufs Herz und sprach mit ungemeinem Nachdruck - "und vergessen Sie nicht, daß Ich dazu gehöre!" Eine ähnliche Antwort erhielt auch die Deputation der Berliner Versammlung, als sie am 15. Oktober im Schlosse Bellevue Sr. Majestät die Gratulationsvisite machte. Der König sprach: "Wir sind im Begriffe, einen Bau aufzuführen, welcher Jahrhunderte währen soll. Aber, meine Herren, ich mache Sie auf eins aufmerksam. Wir besitzen noch eine gewiß von vielen Seiten beneidete angestammte Obrigkeit von Gottes Gnaden" - diese Worte sprach der König mit großem Nachdruck - "welche noch mit voller Macht ausgestattet ist. Sie ist das Fundament, auf welchem einzig und allein jenes Gebäude aufgeführt werden kann, wenn es so von Dauer sein soll, wie ich erwähnte." Der König ist konsequent. Er würde immer konsequent gewesen sein, wenn nicht leider die Märztage jenes verhängnisvolle Stück Papier zwischen Se. Majestät und das Volk geschoben hätten. Se. Majestät scheinen wieder in diesem Augenblicke, wie vor den Märztagen, an die "eisernen Füße" des Slawentums zu glauben. Das Volk zu Wien ist vielleicht der Zaubrer, der das Eisen in Ton verwandeln wird. Geschrieben von Karl Mars,</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
