<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die neuesten Nachrichten aus Wien, Berlin und Paris</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
[Die Wiener Revolution und die
    "Kölnische Zeitung"] | Inhalt | Sieg
    der Kontrerevolution zu Wien
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 453-454
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1959

Die neuesten Nachrichten aus Wien, Berlin und Paris

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 135 vom 5. November 1848]
 *Köln, 4. November. Der Horizont
    lichtet sich.
Aus Wien fehlen noch immer die direkten Nachrichten. Soviel geht aber aus den
    Berichten selbst der offiziellen preußischen Presse hervor, daß Wien
    sich nicht ergeben und Windischgrätz absichtlich oder aus einem
    Mißverständnisse eine falsche telegraphische Depesche in die Welt
    geschleudert hatte, die ein bereitwilliges vielzüngiges, orthodoxes Echo in der "guten"
    Presse fand, so sehr sie ihre Schadenfreude hinter heuchlerischen Leichenbitterreden zu
    verstecken suchte. Streifen wir allen märchenhaften und in seinen eigenen
    Widersprüchen sich auflösenden Wust der schlesischen und Berliner Berichte ab, so
    heben sich folgende Punkte hervor: Am 29. Oktober hatten die kaiserlichen Banditen nur erst
    einige Vorstädte in ihrer Gewalt. Daß sie in der Stadt Wien selbst schon Fuß
    gefaßt, geht aus den bisherigen Berichten nicht hervor. Die ganze Übergabe
    Wiens beschränkt sich auf einige hochverräterische Proklamationen des Wiener
    Gemeinderats. Am 30. Oktober griff die Vorhut der ungarischen Armee Windischgrätz an
    und wurde angeblich zurückgedrängt. Am 31. Oktober begann Windischgrätz
    wieder das Bombardement Wiens - erfolglos. Er befindet sich jetzt zwischen den Wienern und der
    mehr als 80.000 Mann starken ungarischen Armee. Die infamen Manifeste des Windischgrätz
    haben in allen Provinzen das Signal zum Aufstand oder wenigstens zu sehr drohenden Bewegungen
    gegeben. Sogar die tschechischen Fanatiker zu Prag, die Neophyten der Slovanská lipa
    erwachen aus ihrem wüsten Traume und erklären sich für Wien gegen den
    kaiserlichen Schinderhannes. Nie hatte die Kontrerevolution so albern-schamlos ihre
    Pläne auszuposaunen gewagt. Selbst in Olmütz, dem österreichischen
    Koblenz, bebt der Boden unter den Füßen des gekrönten Idioten. Die  Anführung des weltenberühmten Sipehsalar
    Oberbefehlshabers Jellachich, dessen Namen so groß ist, daß
    "beim Blinken seines Säbels sich der erschrockene Mond in den Wolken verbirgt", dem
    bei jeder Gelegenheit der "Donner der Kanonen die Richtung bezeichnet", in der er sich aus dem
    Staube zu machen hat, läßt nicht zweifeln, daß Ungarn und Wiener

Peitschen dies Gesindel in die Donau,
      Stäupen fort dies freche Lumpenpack,
      Die Bettler, hungrig, ihres Lebens müde,
      Ein Schwarm Landläufer, Schelme, Vagabunden,
      Kroatenabschaum, niedre Bauernknechte,
      Die ausgespien ihr übersättigt Land
      Zu tollen Abenteuern, sicherm Untergang.

Spätere Berichte werden entsetzliche Details über die Schandtaten der Kroaten und
    der andern Ritter "der gesetzlichen Ordnung und verfassungsmäßigen Freiheit"
    bringen. Und von ihren Börsen- und sonstigen bequemen Zuschauerlogen aus klatschte die
    europäische Bourgeoisie der namenlosen Blutszene ihr Bravo zu, dieselbe elende, die bei
    einigen barschen Akten der Volksjustiz einen einzigen Schrei moralischer Entrüstung
    ausstieß und ihr einstimmiges Anathem über die "Mörder" des braven Latour und
    des edlen Lichnowski aus tausend Lungen hervorkrächzte.
Die Polen haben in Vergeltung der galizischen Mordszenen abermals sich an die Spitze
    von Wiens Befreiern gestellt, wie sie an der Spitze des italienischen Volks stehn, wie sie
    überall die hochherzigen Generale der Revolution sind. Heil, dreifach Heil den
    Polen.
Die Berliner Kamarilla, berauscht im Blute Wiens, geblendet von den Rauchsäulen
    der brennenden Vorstädte, betäubt von dem Kroaten- und Haiducken-Siegsgeheule, hat
    den Schleier fallen lassen, "Die Ruhe ist in Berlin hergestellt." Nous verrons. Wir werden
    sehen.
Von Paris aus endlich hören wir ein erstes unterirdisches Grollen das Erdbeben
    ankündigen, das die honette Republik in ihren eigenen Ruinen begraben wird.
Der Horizont lichtet sich.
Geschrieben von Karl Marx.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>