<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gerichtliche Untersuchung gegen die "Neue Rheinische</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Vereinbarungsdebatten | Inhalt | Berliner Vereinbarungsdebatten
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 175-177
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Gerichtliche Untersuchung gegen die "Neue Rheinische Zeitung"

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 37 vom 7. Juli 1848]
 *Köln, 6. Juli. Wir erhalten soeben
    folgende Entgegnung auf den in der gestrigen "[Neuen] Rheinischen Zeitung" abgedruckten
    Artikel, de dato "Köln, 4. Juli", betreffend die Verhaftung der Herren Dr. Gottschalk und
    Anneke Siehe "Verhaftungen".
"Ich erkläre es für eine Unwahrheit, daß ich auf die
    Beschwerde der Frau Anneke über die ohne Gegenwart einer Magistratsperson vorgenommene
    Verhaftung ihres Mannes erwidert habe:
ich habe keinen Befehl zu Brutalitäten gegeben.
Ich habe vielmehr nur geäußert, daß ich es bedauern müsse, wenn sich
    die Gendarmen ungebührlich benommen haben sollten.
ich erkläre es ferner für eine Unwahrheit, daß ich mich des Ausdrucks
    bedient habe:
die Gendarmen seien zu der Verhaftung richterlich kommandiert worden,
und habe nur bemerkt, daß die Verhaftung kraft eines Vorführungsbefehls des Herrn
    Instruktionsrichters vollzogen worden sei.
Vorführungsbefehle werden nach dem Gesetz durch Gerichtsvollzieher oder Agenten der
    bewaffneten Macht vollstreckt. Die Anwesenheit eines Beamten der gerichtlichen Polizei ist
    nirgend vorgeschrieben.
Die in dem Artikel enthaltenen Verleumdungen resp. Beleidigungen gegen den Herrn
    Oberprokurator Zweiffel und die Gendarmen, welche die Verhaftung vollzogen haben, werden in der
    gerichtlichen Untersuchung, die deshalb eingeleitet werden wird, ihre Würdigung
    finden.
Köln, den 5. Juli 1848
Der Staatsprokurator:
Hecker"
 Unsere werten Leser ersehn aus dem Vorstehenden,
    daß die "Neue Rhein[ische] Z[ei]t[un]g" einen neuen, vielversprechenden Mitarbeiter
    gewonnen hat - das Parquet.
Wir haben geirrt in einem juristischen Punkt. Bei der Verhaftung bedarf es keines
    "Beamten der gerichtlichen Polizei", sondern nur eines Agenten der öffentlichen
    Gewalt. Mit welch sorglichen Garantien der Code die persönliche Sicherheit umgibt!
Es bleibt übrigens nach wie vor ungesetzlich, daß die Herrn Gendarmen ihren
    Verhaftungsbefehl nicht vorgezeigt haben. Es bleibt ungesetzlich, daß sie, wie uns
    nachträglich versichert wird, schon vor dem Erscheinen des Herrn Hecker und seines
    Herrn Begleiters Briefschaften durchmustert haben. Vor allem aber bleiben die
    Brutalitäten ungesetzlich, die Herr Hecker bedauert hat. Wir sind erstaunt,
    eine gerichtliche Untersuchung nicht gegen die Herrn Gendarmen, sondern gegen die Zeitung
    verhängt zu sehn, welche die Ungebühr der Herrn Gendarmen denunziert.
Die Beleidigung könnte sich nur auf den einen der Herrn Gendarmen beziehn, von
    dem versichert wurde, er habe zu guter Stunde "gewankt" aus mehr oder minder
    spirituellen oder spirituosen Gründen. Ergibt aber die Untersuchung, wie wir keinen
    Augenblick zweifeln, die Richtigkeit des Tatbestandes - der von den Herren Agenten der
    öffentlichen Gewalt verübten Brutalitäten -, so glauben wir nur den einzig
    "mildernden Umstand" mit der ganzen Unparteilichkeit, welche der Presse geziemt, im
    eigensten Interesse der von uns beschuldigten Herren sorglichst hervorgehoben zu haben, und die
    menschenfreundliche Angabe des einzig mildernden Umstandes verwandelt das Parquet in eine
    "Beleidigung"!
Und nun die Beleidigung, resp. Verleumdung des Herrn Oberprokurator Zweiffel!
Wir haben einfach berichtet und, wie wir selbst im Bericht andeuteten, Gerüchte
    berichtet, Gerüchte, die uns aus guter Quelle zukamen. Die Presse, sie hat aber nicht nur
    das Recht, sie hat die Pflicht, die Herren Volksrepräsentanten aufs genaueste zu
    überwachen. Wir haben zugleich angedeutet, daß die bisherige parlamentarische
    Wirksamkeit des Herrn Zweiffel jene ihm zugeschriebenen volksfeindlichen Äußerungen
    nicht unwahrscheinlich macht - und will man der Presse das Recht abschneiden, die
    parlamentarische Wirksamkeit eines Volksrepräsentanten zu beurteilen? Wozu dann die
    Presse?
Oder hat die Presse nicht das Recht, in dem Volksrepräsentanten Zweiffel zuviel
    von dem Oberprokurator und in dem Oberprokurator zuviel von dem Volksrepräsentanten zu
    finden? Wozu dann in Belgien, in Frankreich usw. die Debatten über die
    Inkompatibilitäten?
 Was den konstitutionellen Usus betrifft, so
    lese man nach, wie der "Constitutionnel", der "Siécle", die "Presse" unter
    Louis-Philippe die parlamentarische Wirksamkeit der Herren Hébert, Plougoulm usw.
    beurteilten, zur Zeit, wo diese Herren die obersten Chefs des Parquets und zugleich Deputierte
    waren. Man lese die belgischen Blätter nach, und zwar die engkonstitutionellen, den
    "Observateur", die "Politique", die "Emancipation", wie sie die parlamentarische Wirksamkeit
    des Herrn Bavay noch vor kaum einem Jahre beurteilten, als Herr Bavay in einer Person
    den Deputierten und den Generalprokurator vereinigte.
Und was unter dem Ministerium Guizot, unter dem Ministerium Rogier stets erlaubt war, sollte
    nicht erlaubt sein in der Monarchie auf breitester demokratischer Grundlage? Ein Recht,
    was kein Ministerium der französischen Restauration bestritt, wird zum Unrecht unter dem
    Ministerium der Tat, das die Revolution im Prinzip anerkennt?
Übrigens hat sich das Publikum durch unsere Extrabeilage von heute morgen
    überzeugt, wie richtig wir den Gang der Ereignisse beurteilt. Rodbertus ist aus dem
    Ministerium aus- und Ladenberg ist in das Ministerium eingetreten. Das Ministerium des
    linken Zentrums hat sich nach einigen Tagen in ein entschieden
    altpreußisch-reaktionäres Ministerium verwandelt. Die Rechte hat einen
    Staatsstreich gewagt, die Linke hat sich drohend zurüchgezogen.
Und es wäre nicht mit Händen zu greifen, daß die jüngsten Taten zu
    Köln in dem großen Feldzugsplan des Ministeriums der Tat verzeichnet
    standen?
Soeben wird uns berichtet, daß der "Neuen Rheinischen Zeitung" der Zugang ins
    Arresthaus versperrt ist. Berechtigt die Gefängnisordnung zu diesem Verbot? Oder sind
    politisch Angeschuldigte zur Strafe verurteilt, ausschließlich die "Kölnische
    Zeitung" zu lesen?
Geschrieben von Karl Marx.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>