<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das deutsche Reichsbuergerrecht und die preussische</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Die Polendebatte in
    Frankfurt | Inhalt | Der
    italienische Befreiungskampf und die Ursache seines jetzigen Mißlingens
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 364-365
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1959

Das deutsche Reichsbürgerrecht und die preußische
    Polizei
["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 73 vom 12. August 1848]
<364> *Köln, 11. August. Man weiß, wie die
    preußische Armee am 6. August der deutschen Einheit gehuldigt hat. Die
    preußische Polizei darf nicht zurückbleiben hinter der preußischen
    Armee. Nie gab es für sie mehr deutsche Ausländer oder ausländische
    Deutsche in Preußen, als seitdem zu Frankfurt eine unteilbare deutsche
    Nationalversammlung, ein deutscher Reichsverweser und ein deutsches Reichsministerium
    tagen.
Herr Geiger, kommissarischer Polizeidirektor, dessen Thronbesteigung wir ahnungsvoll
    vorher begrüßten, scheint speziellen Befehl erhalten zu haben, Köln von
    deutschen Ausländern zu säubern und nur preußische Untertanen in
    den Mauern der alten Reichsstadt zu dulden. Verfährt er konsequent, wer wird das
    Heimatrecht retten außer der Polizei, der Armee, der Bürokratie und den
    Mutterländern? Herr Geiger selbst wird unter diesen "letzten Mohikanern" nicht
    vermißt werden.
Über die Konflikte zwischen dem Redakteur en chef der "Neuen Rheinischen Zeitung",
    Karl Marx, und der preußischen Untertanenschaft werden wir später berichten.
    <Siehe "Der Konflikt zwischen Marx und der preußischen
    Untertanenschaft"> Heute handelt es sich um den Mitarbeiter und Korrektor der "Neuen
    Rheinischen Zeitung" - Herrn Karl Schapper.
Herr Schapper hatte für heute morgen eine Einladung zu seinem respektiven
    Polizeikommissär erhalten. Der Herr Polizeikommissär eröffnete ihm, daß er
    nach einem Reskript des Herrn Geiger schon morgen als Ausländer Köln und den
    preußischen Staat zu räumen habe. Der Herr Kommissär teilte zugleich mit,
    daß er aus Höflichkeit den Termin auf acht Tage verlängere.
<365> Herr Schapper ist nicht nur Deutscher, sondern
    außerdem Nassauer und mit einem nassauischen Passe in optima forma <aller
    Form> versehen. Herr Schapper bewohnt Köln mit seiner Frau und drei Kindern. Sein
    Verbrechen besteht darin, Mitglied der demokratischen Gesellschaft und des Arbeitervereins und
    Korrektor der "Neuen Rheinischen Zeitung" zu sein - allerdings drei Verbrechen auf einmal.
"Jeder Deutsche hat das allgemeine deutsche Staatsbürgerrecht". - heißt
    der erste schon votierte Paragraph der deutschen Grundrechte. Herr Geiger scheint dies dahin zu
    verstehn, daß jeder Deutsche das Recht hat, aus 37 deutschen Staaten ausgewiesen zu
    werden. Neben der Gesetzgebung der Nationalversammlung die Gesetzgebung Geiger!
Herrn Hansemann aber, dem Minister der Tat, gehen wir einen Rat: Deputierte mag er
    konstablern lassen, soviel ihm wohldünkt, aber mit der Presse ist nicht zu spielen. Das
    Buch der bürgerlichen Vergangenheit kann sie entsiegeln und -

Will der Herr Graf ein Tänzchen wagen,
       So mag er's sagen,
       Ich spiel' ihm auf! -
      <Mozart, "Hochzeit des Figaro", I. Akt>

mögen noch so viele Geiger mit ihrer Violine drohen <Wortspiel: Geiger
    - kommissarischer Polizeidirektor in Köln; Violine - abgeleitet von dem französischen
    Wort "violon", das sowohl Geige als auch "Gefängnis, Polizeirevier" bedeutet>.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>