<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vereinbarungsdebatten</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Herr Forstmann über den
    Staatskredit | Inhalt | Die Debatte
    über den Jakobyschen Antrag
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 216-221
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Vereinbarungsdebatten

    ["Neue Rheinische Zeitung Nr. 45 vom 15. Juli 1848]
 **Köln, 14. Juli. Wir kommen heute zur
    zweiten Hälfte der Vereinbarungssitzung vom 7. d. [Mts.]. Nach der für Herrn
    Hansemann so schmerzlichen Debatte über die Finanzkommission kam noch eine Reihe kleiner
    Trübsale für die Herren Minister vor. Es war der Tag der Dringlichkeitsanträge
    und Interpellationen, der Tag der Anfechtungen und der Ministerialbedrängnis.
Der Abgeordnete Wander trug an, jeder Beamte, der einen Bürger ungerechterweise
    verhaften ließe, solle zu völligem Schadenersatz verpflichtet sein und
    außerdem viermal solange sitzen als der von ihm Verhaftete.
Der Antrag geht, als nicht dringlich, an die Fachkommission.
Justizminister Märker erklärt, die Annahme dieses Antrags werde die
    bisherige Gesetzgebung gegen ungesetzlich verhaftende Beamte nicht nur nicht verschärfen,
    sondern sogar noch mildern. (Bravo.)
Der Herr Justizminister hat nur vergessen zu bemerken, daß es nach den bisherigen,
    namentlich altpreußischen Gesetzen für einen Beamten kaum möglich ist,
    jemanden ungesetzlich zu verhaften. Die willkürlichste Verhaftung kann nach den
    Paragraphen des altehrwürdigsten Landrechts gerechtfertigt werden.
Wir machen übrigens auf die höchst unparlamentarische Methode aufmerksam, die die
    Herren Minister sich angewöhnt haben. Sie warten, bis der Antrag an die Fachkommission
    oder die Abteilung verwiesen ist, und dann sprechen sie noch darüber. Sie sind dann
    sicher, daß ihnen niemand antworten kann. So hat es Herr Hansemann bei dem Antrage
    des Herrn Borries Siehe "Vereinbarungsdebatten vom 7. Juli", S.
    207 gemacht, so macht es jetzt Herr Märker. In England und Frankreich würde
    man  die Herren Minister, wenn sie solche parlamentarische
    Unschicklichkeiten je versucht hätten, ganz anders zur Ordnung zurückgeführt
    haben. Aber in Berlin!
Herr Schulze (von Delitzsch): Antrag zur Aufforderung an die Regierung, die bereits
    vollendeten oder bald zu vollendenden Entwürfe organischer Gesetze sofort der
    Versammlung zur Beratung in den Abteilungen zu übergeben.
Dieser Antrag enthielt wieder einen indirekten Tadel der Regierung wegen Lässigkeit
    oder absichtlicher Verschleppung in der Vorlage der die Verfassung ergänzenden organischen
    Gesetze. Der Tadel war um so empfindlicher, als denselben Morgen zwei Gesetzentwürfe,
    worunter das Bürgerwehrgesetz, vorgelegt worden waren. Der Ministerpräsident
    hätte also bei einiger Energie diesen Antrag entschieden zurückweisen müssen.
    Aber statt dessen macht er nur einige allgemeine Phrasen über das Bestreben der Regierung,
    den gerechten Wünschen der Versammlung in jeder Weise entgegenzukommen, und der Antrag
    wird mit großer Majorität angenommen.
Herr Besser interpelliert den Kriegsminister über den Mangel eines
    Dienstreglements. Die preußische Armee ist die einzige, der ein solches Reglement
    mangelt. Daher herrscht in allen Heeresabteilungen bis zu den Kompanien und Schwadronen herab
    die größte Verschiedenheit der Ansichten über die wichtigsten Dienstsachen, und
    namentlich über die Rechte und Pflichten der verschiedenen Chargen. Es bestehen zwar
    Tausende von Befehlen, Erlassen und Vorschriften, aber sie sind gerade wegen ihrer zahllosen
    Menge, ihrer Verwirrung und der in ihnen herrschenden Widersprüche schlimmer als nutzlos.
    Außerdem ist jedes solches Aktenstück durch ebensoviel verschiedene Zusätze,
    Erläuterungen, Randglossen und Glossen zu Randglossen verquickt und unkenntlich gemacht,
    als es Zwischenbehörden passiert hat. Diese Verwirrung kommt natürlich dem
    Vorgesetzten bei allen Willkürlichkeiten zugut, während der Untergebne nur den
    Nachteil davon zu tragen hat. Daher kennt der Untergebne keine Rechte, sondern nur Pflichten.
    Früher existierte ein Dienstreglement, genannt das schweinslederne Reglement, aber dies
    wurde in den 20er Jahren den Privatbesitzern abgenommen. Seitdem darf kein
    Untergebner es zu seinen Gunsten anführen, während die höheren
    Behörden es fortwährend gegen die Untergebnen anführen dürfen!
    Ebenso geht es mit den Dienstvorschriften für das Gardekorps, die der Armee nie
    mitgeteilt, den Untergebnen nie zugänglich wurden, nach welchen sie natürlich nur den
    Vorteil von dieser Konfusion, die ihnen die größte Willkür, die härteste
    Tyrannei gestattet. aber trotzdem bestraft werden! Die Herren Stabs- und Generaloffiziere haben
    Aber die Subalternoffiziere, die Unteroffiziere und Soldaten leiden darunter, und in ihrem
    Interesse interpelliert Herr Besser den General Schreckenstein.
 Wie mußte Herr Schreckenstein erstaunt
    sein, als er diese lange "Federfuchserei", um den beliebten Ausdruck von Anno dreizehn zu
    gebrauchen, zu hören bekam! Wie, die preußische Armee hat kein Dienstreglement?
    Welche Abgeschmacktheit! Die preußische Armee, auf Ehre, hat das allerbeste Reglement von
    der Welt, das zugleich das allerkürzeste ist und nur aus zwei Worten besteht: "Ordre
    parieren!" Bekommt ein Soldat der "ungeprügelten" Armee Püffe, Fußtritte
    oder Kolbenstöße, wird er von einem eben dem Kadettenhause entlaufenen
    unmündigen Lieutenant am Bart oder an der Nase gezupft und beklagt sich: "Ordre
    parieren!" Läßt ein angetrunkener Major nach dem Essen zu seiner besonderen
    Erheiterung sein Bataillon bis an den Leib in den Sumpf marschieren und dort Carré
    Bataillonsaufstellung im Geviert formieren, und ein Untergebner wagt zu klagen:
    "Ordre parieren!" Wird den Offizieren verboten, dies oder jenes Café zu besuchen,
    und sie erlauben sich eine Bemerkung: "Ordre parieren!" Das ist das beste
    Dienstreglement, denn es paßt auf alle Fälle.
Von allen Ministern ist Herr Schreckenstein der einzige, der den Mut noch nicht
    verloren hat. Der Soldat, der unter Napoleon gedient, der während dreiunddreißig
    Jahren preußischen Kamaschendienst getrieben, der manche Kugel pfeifen gehört hat,
    wird sich doch vor Vereinbarern und Interpellationen nicht fürchten! Und vollends wenn das
    große "Ordre parieren!" in Gefahr ist!
Meine Herren, sagt er, ich muß das besser wissen. Ich muß wissen, was daran zu
    ändern ist. Es handelt sich hier um ein Einreißen, und das Einreißen darf
    nicht einreißen, weil das Aufbauen sehr schwer ist. Die Wehrverfassung ist von
    Scharnhorst, Gneisenau, Boyen und Grolmann gemacht, umfaßt 600.000 bewaffnete und
    taktisch gebildete Staatsbürger und bietet jedem Staatsbürger eine sichere Zukunft,
    solange die Disziplin besteht. Diese werde ich aber erhalten, und damit habe ich genug
    gesagt.
Herr Besser: Herr Schreckenstein hat die Frage gar nicht beantwortet. Aus seinen
    Bemerkungen scheint aber hervorzugehen, daß er glaubt, ein Dienstreglement werde die
    Disziplin lockern!
Herr Schreckenstein: Ich habe schon gesagt, daß ich das tun werde, was
    zeitgemäß für die Armee ist und zum Nutzen des Dienstes gereicht.
Herr Behnsch: Wir haben doch wenigstens zu verlangen, daß der Minister uns Ja
    oder Nein antwortet oder erklärt, er wolle nicht antworten. Bis jetzt haben wir bloß
    abweichende Redensarten gehört.
Herr Schreckenstein, ärgerlich: Ich halte es nicht für den Dienst
    für nützlich, mich weiter auf diese Interpellation einzulassen.
 Der Dienst, immer der Dienst! Herr Schreckenstein
    glaubt immer noch Divisionär zu sein und mit seinem Offizierskorps zu sprechen. Er bildet
    sich ein, auch als Kriegsminister brauche er nur den Dienst, nicht aber die rechtliche Stellung
    der einzelnen Heereschargen gegeneinander und am allerwenigsten die Stellung des Heeres zum
    Staate im ganzen und zu seinen Bürgern zu berücksichtigen! Wir sind noch immer unter
    Bodelschwingh; der Geist des alten Boyen schaltet ununterbrochen fort im Kriegsministerium.
Herr Piegsa interpelliert wegen Mißhandlungen der Polen in Mielzyn am 7.
    Juni.
Herr Auerswald erklärt, er müsse erst vollständige Berichte
    abwarten.
Also einen ganzen Monat von 31 Tagen nach dem Vorfall ist Herr Auerswald noch nicht
    vollständig unterrichtet! Wunderbare Verwaltung!
Herr Behnsch interpelliert Herrn Hansemann, ob er bei Vorlage des Budgets eine
    Übersicht über die Verwaltung der Seehandlung seit 1820 und des Staatsschatzes seit
    1840 vorlegen wolle.
Herr Hansemann erklärt unter schallendem Gelächter, er werde in acht Tagen
    antworten können!
Herr Behnsch interpelliert abermals in Beziehung auf Unterstützung der
    Auswanderung durch die Regierung.
Herr Kühlwetter antwortet, dies sei eine deutsche Angelegenheit, und verweist
    Herrn Behnsch an den Erzherzog Johann.
Herr Grebel interpelliert Herrn Schreckenstein wegen der
    Militär-Administrationsbeamten, die zugleich Landwehroffiziere sind, bei
    Landwehrübungen in aktiven Dienst treten und dadurch andern Landwehroffizieren die
    Gelegenheit entziehen, sich auszubilden. Er trägt darauf an, daß diese Beamten von
    der Landwehr entbunden werden.
Herr Schreckenstein erklärt, er werde seine Pflicht tun und die Sache sogar in
    Erwägung ziehen.
Herr Feldhaus interpelliert Herrn Schreckenstein wegen der am 18. Juni auf dem Marsch
    von Posen nach Glogau umgekommenen Soldaten und der zur Bestrafung dieser Barbarei getroffenen
    Maßregeln.
Herr Schreckenstein: Die Sache hat stattgefunden. Der Bericht des
    Regimentskommandeurs ist eingereicht. Der Bericht des Generalkommandos, das die Etappen
    angeordnet hat, fehlt noch. Ich kann also noch nicht sagen, ob die Marschordnung
    überschritten ist. Außerdem wird hier über einen Stabsoffizier geurteilt, und
    solche Urteile sind schmerzlich. Die "hohe Generalversammlung" (!!!) wird hoffentlich warten,
    bis die Berichte eingetroffen sind.
Herr Schreckenstein beurteilt diese Barbarei nicht als Barbarei, er fragt bloß, ob der
    betreffende Major "Ordre pariert" hat? Und was liegt daran, ob  18 Soldaten auf der Landstraße wie so viel Stück Vieh
    elendiglich umkommen, wenn nur Ordre pariert wird!
Herr Behnsch, der dieselbe Interpellation wie Herr Feldhaus gestellt hatte: Ich ziehe
    meine jetzt überflüssige Interpellation zurück, verlange aber, daß der
    Kriegsminister einen Tag festsetze, an dem er antworten will. Es sind schon 3 Wochen seit dem
    Vorfall verflossen, und die Berichte könnten längst hier sein.
Herr Schreckenstein: Es ist kein Augenblick versäumt, die Berichte vom
    Generalkommando sind sofort eingefordert worden.
Der Präsident will die Sache überhüpfen.
Herr Behnsch: Ich bitte den Kriegsminister nur zu antworten und einen Tag
    festzusetzen.
Präsident: Will Herr Schreckenstein ...
Herr Schreckenstein: Das läßt sich noch gar nicht übersehen, wann
    dies sein wird.
Herr Gladbach: Der § 28 des Reglements legt den Ministern die Verpflichtung auf,
    einen Tag zu bestimmen. Ich bestehe ebenfalls darauf.
Präsident: Ich frage den Herrn Minister nochmals.
Herr Schreckenstein: Einen bestimmten Tag kann ich nicht festsetzen.
Herr Gladbach: Ich bleibe bei meiner Forderung.
Herr Temme: Ich bin derselben Meinung.
Präsident: Wird der Herr Kriegsminister etwa in 14 Tagen ...
Herr Schreckenstein: Wohl möglich. Sobald ich weiß, ob Ordre pariert
    worden ist, werde ich antworten.
Präsident: Also in 14 Tagen.
So tut der Herr Kriegsminister "seine Pflicht" gegen die Versammlung!
Herr Gladbach hat noch eine Interpellation an den Minister des Innern zu richten
    wegen Suspendierung mißliebiger Beamten und vorläufiger, nur provisorischer
    Besetzung erledigter Stellen.
Herr Kühlwetter antwortet sehr ungenügend, und die weiteren Bemerkungen des
    Herrn Gladbach werden unter dem Gemurr, Geschrei und Getrommel der endlich über soviel
    Unverschämtheit empörten Rechten nach tapferer Gegenwehr erdrückt.
Ein Antrag von Herrn Berends, daß die zum innern Dienst einberufene Landwehr
    unter das Kommando der Bürgerwehr gestellt werde, wird nicht für dringlich erkannt
    und danach zurückgezogen. Hierauf beginnt eine angenehme Unterhaltung über allerlei
    mit der posenschen Kommission verknüpfte Spitzfindigkeiten. Der Sturm der Interpellationen
    und Dringlich-  keitsanträge ist vorüber, und
    wie sanftes Säuseln des Zephyr und anmutiges Murmeln des Wiesenbachs verhallen die letzten
    versöhnenden Klänge der berühmten Sitzung vom 7. Juli. Herr Hansemann geht nach
    Hause mit dem Trost, daß das Poltern und Trommeln der Rechten ihm einige wenige Blumen in
    seine Dornenkrone gewunden hat, und Herr Schreckenstein dreht selbstzufrieden seinen
    Schnurrbart und murmelt: "Ordre parieren!"
Geschrieben von Friedrich Engels.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>