<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Der "Musterstaat" Belgien</title>
        <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Der "Musterstaat" Belgien ["Neue Rheinische Zeitung Nr. 68 vom 7. August 1848] **Köln, 6. August. Werfen wir endlich wieder einen Blick auf Belgien, auf unsern konstitutionellen "Musterstaat", auf das monarchische Eldorado mit breitester demokratischer Grundlage, auf die Hochschule der Berliner Staatskünstler und den Stolz der "Kölnischen Zeitung". Wir betrachten zunächst die ökonomischen Zustände, wovon die vielgepriesene politische Verfassung nur den vergoldeten Rahmen bildet. Der belgische "Moniteur" — Belgien hat seinen "Moniteur"— gibt folgende Nachrichten über den größten Vasallen Leopolds, den Pauperismus.</p>
      <p>In der Provinz Luxemburg findet sich unterstützt 1 Einwohner auf 69,</p>
      <p>In der Provinz Namur " " " 1 Einwohner auf 17,</p>
      <p>In der Provinz Antwerpen " " " 1 Einwohner auf 16,</p>
      <p>In der Provinz Lüttich " " " 1 Einwohner auf 7,</p>
      <p>In der Provinz Limburg " " " 1 Einwohner auf 7,</p>
      <p>In der Provinz Hainaut " " " 1 Einwohner auf 6,</p>
      <p>In der Provinz Ostflandern " " " 1 Einwohner auf 5,</p>
      <p>In der Provinz Brabant " " " 1 Einwohner auf 4,</p>
      <p>In der Provinz Westflandern " " " 1 Einwohner auf 3.</p>
      <p>Dieser Anwachs des Pauperismus zieht im notwendigen Gefolge einen ferneren Anwachs von Pauperismus nach sich. Alle Individuen, die auf dem Stand einer selbständigen Existenz stehen, verlieren durch die Unterstützungssteuer, die jene paupern Mitbürger ihnen aufbürden, das bürgerliche Gleichgewicht und stürzen ebenfalls in den Abgrund der offiziellen Wohltätigkeit. Der Pauperismus erzeugt mit vermehrter Geschwindigkeit den Pauperismus. In demselben Maße aber, worin der Pauperismus zunimmt, nimmt das Verbrechen zu und wird die Lebensquelle selbst der Nation, die Jugend, demoralisiert. Die Jahre 1845, 1846, 1847 bieten in dieser Hinsicht traurige Dokumente dar. Zahl der jungen Knaben und Mädchen unter 18 Jahren, die sich in gerichtlicher Haft befanden:</p>
      <p>1845 1846 1847</p>
      <p>Knaben 2.146 4.607 7.283</p>
      <p>Mädchen 429 1.279 2.069</p>
      <p>Summa: 2.575 5.886 9.532</p>
      <p>Gesamtsumme: 17.813</p>
      <p>Also von 1845 an ungefähr jährliche Verdopplung der jugendlichen Verbrecher unter 18 Jahren. Nach dieser Proportion würde Belgien im Jahre 1850 an jugendlichen Verbrechern 74.816 besitzen, und im Jahre 1855: 2.393.312, d.h. mehr als es an Jugend unter 18 Jahren besitzt und mehr als die Hälfte seiner Bevölkerung. Im Jahre 1856 würde ganz Belgien im Gefängnis sitzen, die ungebornen Kinder mitgezählt. Kann sich die Monarchie eine breitere demokratische Grundlage wünschen? Im Kerker herrscht - Gleichheit. Die Routiniers der Nationalökonomie haben vergeblich ihre beiden Morrisonpillen "Morrison's Pills", ein damals bekanntes Abführmittel, Freihandel auf der einen, Schutzzoll auf der andern Seite, angewandt. Der Pauperismus in Flandern wurde geboren unter dem Freihandelssystem, er wuchs und erstarkte unter den Schutzzöllen gegen fremdes Leinen und Leinengespinst. Während so Pauperismus und Verbrechen unter dem Proletariat wachsen, versiegen die Einkommenquellen der Bourgeoisie, wie die neulich erschienene vergleichende Tabelle des auswärtigen belgischen Handels während des ersten Semesters der Jahre 1846, 1847, 1848 beweist. Mit Ausnahme der Waffen- und Nägelfabriken, die durch die Zeitumstände ausnahmsweise begünstigt wurden, der Tuchfabriken, die ihren alten Ruhm behaupten, und der Zinkfabrikation, die verglichen mit der Gesamtproduktion unbedeutend ist, befindet sich die gesamte belgische Industrie im Zustand des Verfalls oder der Stagnation. Mit wenigen Ausnahmen zeigt sich eine beträchtliche Verminderung der Ausfuhr der Produkte der belgischen Minen und der Metallarbeiten. Wir führen einige Beispiele an:</p>
      <p>1. Semester 1847 1. Semester 1848</p>
      <p>Kohlen Tonnen 869.00 549.000</p>
      <p>Gußeisen 56.000 35.000</p>
      <p>Gußwaren 463 172</p>
      <p>Eisen, Eisenbahnschienen 3.489 13</p>
      <p>Verarbeitetes Schmiedeeisen 556 434</p>
      <p>Schlösser 3.210 3.618</p>
      <p>Totalsumme: 932.718 588.327</p>
      <p>Die Gesamtverminderung auf diese drei Artikel beträgt also für das erste Semester von 1848: 344.481 Tonnen, etwas mehr als 1/3. Kommen wir zur Leinenindustrie.</p>
      <p>1. Semester 1846 1. Semester 1847 1. Semester 1848</p>
      <p>Leinengespinst 1.017.000 623.000 306.000</p>
      <p>Leinengewebe 1.483.000 1.230.00 681.000</p>
      <p>Totalsumme: 2.500.000 1.853.000 987.000</p>
      <p>Die Verminderung des Semesters von 1847 verglichen mit dem von 1846 betrug 657.000 Kil[ogramm], die von 1848 verglichen mit 1846 beträgt 1.613.000 Kil[ograrnm] oder 64 Prozent. Die Ausfuhr von Büchern, Kristallwaren, Fensterglas hat ungeheuer abgenommen; ebenso Verlust auf die Ausfuhr von rohem und gehecheltem Flachs, Werg, Baumrinde, fabriziertem Tabak. Der um sich fressende Pauperismus, die unerhörte Konfiskation der Jugend durch das Verbrechen, der systematische Verfall der belgischen Industrie bilden die materielle Grundlage zu den konstitutionellen Heiterkeiten, als da sind: Das ministerielle Journal "Indépendance" zählt, wie es nicht müde wird zu verkünden, über 4.000 Abonnenten. Der greise Mellinet, der einzige General, der die belgische Ehre gerettet, sitzt in Stubenhaft und wird in einigen Tagen vor den Assisen in Antwerpen erscheinen. Siehe "Die Antwerpener Todesurteile" Der Genter Advokat Rolin, der im Interesse der oranischen Familie gegen Leopold konspiriert und im Interesse Leopolds des Coburgers gegen seine späteren Alliierten,  die belgischen Liberalen: Rolin, der doppelte Apostat, hat das Portefeuille der öffentlichen Arbeiten erhalten. Der Extrödler, Fransquillon In Belgien Bezeichnung für die Anhänger alles Französischen, Baron und Kriegsminister Cha-a-azal schwingt seinen großen Säbel und rettet das europäische Gleichgewicht. Der "Observateur" hat das Programm der Septembertagfeier um ein neues Vergnügen vermehrt, um eine Prozession - einen Ommeganck General mit besonderer Pracht durchgeführter Umzug - zu Ehren des Doudou aus Mons, des Houplala aus Antwerpen und des Mannequin Pisse aus Brüssel. Dies ist heiligster Ernst des "Observateur", des Journals des großen Verhaegen. Endlich, was Belgiens Leiden weit aufwiegt, es hat sich aufgeschwungen zur Hochschule der Berliner Montesquieus - eines Stupps, eines Grimms, eines Hansemanns, eines Baumstarks - und genießt die Bewunderung der "Kölnischen Zeitung". Glückliches Belgien! Geschrieben von Karl Marx.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
