<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Wiener Revolution und die "Koelnische Zeitung"</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Die Pariser "Réforme" über
    die französischen Zustände | Inhalt | Die neuesten Nachrichten aus Wien, Berlin und
    Paris
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 451-452
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1959

[Die Wiener Revolution und die "Kölnische Zeitung"]

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 133 vom 3. November 1848]
 *Köln, 3. November. Unsere Leser haben
    sich nie utopistischen Hoffnungen bezüglich Wiens hingegeben. Nach der
    Junirevolution glaubten wir an jede Niederträchtigkeit der Bourgeoisie. Wir haben
    gleich in der ersten Nummer der nach dem Belagerungszustande wiedererscheinenden
    "Neuen Rheinischen Zeitung" gesagt: "Diese Revolution droht an dem Mißtrauen der
    Bourgeoisie gegen die Arbeiterklasse, wo nicht zu scheitern, doch wenigstens
    gelähmt zu werden. Wie dem aber auch sei, ihr Rückschlag auf Ungarn, Italien
    und Deutschland vereitelt den ganzen Feldzugsplan der Kontrerevolution!" Siehe "Revolution in Wien"
Wir wären daher nicht überrascht von einer Niederlage Wiens; wir
    würden uns nur dazu bestimmt finden, jede Vermittlung mit der Bourgeoisie, die die
    Freiheit an der Freiheit des Schachers mißt, abzubrechen und versöhnungslos,
    vermittlungslos der elenden deutschen Mittelklasse gegenüberzutreten, die auf ihre eigne
    Herrschaft gern Verzicht leistet, unter der Bedingung, daß sie kampflos weiter
    schachern darf. Die englische und französische Bourgeoisie ist ehrgeizig; die Ehrlosigkeit
    der deutschen Bourgeoisie würde sich bestätigen durch Wiens Niederlage.
Also: Wir haben keinen Augenblick den Sieg der Wiener verbürgt. Ihre Niederlage
    würde uns nicht überraschen. Sie würde uns nur überzeugen, daß
    kein Friede, selbst nicht für Übergangszeit, möglich ist mit der
    Bourgeoisie, daß das Volk sich gleichgültig verhalten muß in den
    Kämpfen der Bourgeoisie mit der Regierung und ihre Siege oder Niederlagen abwarten
    muß, um sie zu exploitieren. Noch einmal: Unsere Leser haben nur unsere bisherigen
    Nummern nachzuschlagen, um sich zu überzeugen, daß weder der Sieg noch die
    Niederlage der Wiener uns überraschen kann.
 Aber was uns überrascht, ist das abermalige
    Extrablatt der "Kölnischen Zeitung". Verbreitet die Regierung absichtlich falsche
    Gerüchte über Wien, um die Aufregung in Berlin und den Provinzen niederzuschlagen?
    Bezahlt Dumont den preußischen Staatstelegraphen, so daß er,
    Dumont, Nachrichten von "Berliner" und "Breslauer" Morgenblättern empfängt, die der
    "schlechten Presse" nicht zugehen? Und woher hatte Dumont heute morgen seine "telegraphische
    Depesche", die wir nicht hatten? Ist Birk aus Trier, diese Null, die an Wittgensteins
    Stelle getreten ist, als Redakteur bei Dumont engagiert? Wir glauben es nicht. Denn selbst ein
    Brüggemann, ein Wolfers, ein Schwanbeck - alles das ist noch kein Birk. Wir
    bezweifeln, daß Dumont eine solche Impotenz engagiert hat.
Heute 6 Uhr abends bringt Dumont, der die Februarrevolution und die
    Märzrevolution weggelogen hatte, in seinen ersten Berichten abermals einen
    "telegraphischen" Bericht, wonach Wien sich der "wendischen Krätze", dem
    "Windischgrätz", ergeben hat.
Möglich. Aber die Möglichkeiten des ehemals bluttriefenden
    "Brüggemanns", des Exkorrespondenten der alten "Rheinischen Zeitung", des
    Biedermanns, dessen Ansicht immer mit dem "Tauschwert" der Ansichten
    überhaupt Hand in Hand ging - seine Möglichkeiten beruhen auf dem
    "Preuß[ischen] Staats-Anz[eiger] und der "Bresl[auer] Z[ei]t[un]g". Ein eigner Beitrag
    zur Geschichte werden die Geschichten "Brüggemanns" oder der "Kölnischen
    Zeitung" über die Februar-, März- und Oktoberrevolution bieten.
Wir geben nun die Berichte, die nichts berichten.
Geschrieben von Karl Marx.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>