<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verhaftungen</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Verhaftungen | Inhalt |
Vereinbarungsdebatten
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 166-168
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Verhaftungen

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 35 vom 5. Juli 1848]
 **Köln, 4. Juli. Wir haben unsern Lesern
    gestern versprochen, auf die Verhaftung der Herren Dr. Gottschalk und Anneke
    zurückzukommen. Bisher sind uns nur über Annekes Verhaftung nähere Details
    zugegangen.
Morgens zwischen sechs und sieben Uhr betraten sechs bis sieben Gendarmen Annekes Wohnung,
    mißhandelten sofort auf der Hausflur das Dienstmädchen und schlichen leise die
    Treppe hinauf. Drei blieben im Vorzimmer stehen, vier drangen ins Schlafzimmer, wo Anneke und
    seine hochschwangre Frau schliefen. Von diesen vier Säulen der Gerechtigkeit wankte die
    eine mehr oder minder, so guter Stunde schon angefüllt mit dem "Geist", dem Wasser des
    wahren Lebens, dem gebrannten Wasser.
Anneke frug, was man wolle? - Er solle mitgehen! lautete die lakonische Antwort. Anneke bat,
    wenigstens seine kranke Frau zu schonen und ins Vorzimmer zu gehen. Die Herren von der heiligen
    Hermandad erklären, das Schlafzimmer nicht verlassen zu wollen, treiben Anneke an, sich
    rasch anzukleiden, und erlauben ihm nicht einmal, mit seiner Frau zu sprechen. Dies Antreiben
    geht im Vorzimmer zu Tätlichkeiten über, wobei einer der Gendarmen die Glastüre
    in Scherben stößt. Anneke wurde die Treppe hinuntergestoßen. Vier
    Gendarmen führen ihn ab ins neue Arresthaus, drei bleiben bei Frau Anneke, um sie bis zur
    Ankunft des Staatsprokurators zu bewachen.
Nach gesetzlicher Vorschrift muß bei der Verhaftung wenigstens ein Beamter der
    gerichtlichen Polizei - Polizeikommissär u.dgl. - zugegen sein. Wozu solche
    Förmlichkeiten, seitdem das Volk zur Vertretung seiner Rechte zwei Versammlungen besitzt,
    eine zu Berlin und eine zu Frankfurt?
Nach einer halben Stunde kamen Herr Staatsprokurator Hecker und Instruktionsrichter
    Geiger, um die Haussuchung zu halten.
 Frau Anneke beschwert sich, daß der
    Staatsprokurator die Verhaftung den brutalen, durch die Gegenwart keiner Magistratsperson
    gezügelten Gendarmen überlassen. Herr Hecker erklärt, er habe keinen Befehl
    zu Brutalitäten gegeben. Als ob der Herr Hecker Brutalitäten befehlen
    könne?
Frau Anneke: Man habe, wie es scheine, die Gendarmen allein vorausgeschickt,
    um ihre Brutalität nicht verantworten zu müssen. Die Verhaftung habe überdem
    nicht in der gesetzlichen Form stattgefunden, da kein Gendarm einen Verhaftsbefehl vorgezeigt,
    sondern bloß einer einen Wisch aus der Tasche gezogen, den Anneke nicht lesen durfte.
Herr Hecker: "Die Gendarmen seien zu der Verhaftung richterlich kommandiert
    worden." Und das Kommando der Richter, steht es nicht unter dem Kommando des Gesetzes?
    Staatsprokurator und Instruktionsrichter konfiszierten eine Masse Papiere, Flugschriften,
    worunter die ganze Mappe der Frau Anneke usw. Herr Instruktionsrichter Geiger ist,
    beiläufig gesagt, zum Polizeidirektor designiert.
Abends wurde Anneke eine halbe Stunde lang verhört. Der Grund seiner Verhaftung sei
    eine aufrührerische Rede, die er in der letzten Volksversammlung auf dem Gürzenich
    gehalten. Art. 102 des Code pénal spricht von öffentlichen Reden, die
    unmittelbar auffordern zu Komplotten gegen den Kaiser und seine Familie oder die dahin
    zielen, die Ruhe des Staats durch Bürgerkrieg, durch gesetzwidrigen Gebrauch der
    bewaffneten Macht, durch öffentliche Verheerung und Plünderung zu stören. Der
    Code kennt nicht das preußische "Erregen von Mißvergnügen". In Ermangelung des
    preußischen Landrechts wird man einstweilen den Art. 102 überall anwenden, wo seine
    Anwendung zu den juristischen Unmöglichkeiten gehört..
Bei der Verhaftung selbst war eine große Militärmacht entwickelt - seit vier Uhr
    Konsignation der Truppen in den Kasernen. Bäcker und Handwerker wurden in sie hinein, aber
    nicht wieder herausgelassen. Die Husaren rückten gegen sechs Uhr von Deutz nach Köln
    und durchritten die ganze Stadt. Das neue Arresthaus war mit 300 Mann besetzt. Für den
    heutigen Tag sind vier neue Verhaftungen, von Jansen, Kalker, Esser und einem Vierten
    angekündet. Der Maueranschlag Jansens, worin er die Arbeiter zur Ruhe ermahnt,
    wurde, wie uns Augenzeugen versichern, gestern abend von der Polizei abgerissen.
    Geschah das im Interesse der Ordnung? Oder suchte man einen Anlaß, um längst gehegte
    Pläne in der guten Stadt Köln zur Ausführung zu bringen?
Herr Oberprokurator Zweiffel soll schon früher beim Oberlandsgericht in Arnsberg
    angefragt haben, ob er den Anneke wegen seiner früheren Verurteilung verhaften und nach
    Jülich transportieren solle. Die königliche 
    Amnestie scheint dieser wohlmeinenden Absicht im Wege gestanden zu haben. Die Sache ging ans
    Ministerium.
Herr Oberprokurator Zweiffel soll außerdem erklärt haben, daß er binnen 8
    Tagen mit dem 19. März, mit den Klubs und der Preßfreiheit und andern Ausartungen
    des bösen Jahres 1848 zu Köln am Rhein ein Ende machen werde. Herr Zweiffel
    gehört nicht zu den Skeptikern.
Verbindet Herr Zweiffel etwa die exekutive Gewalt mit der legislativen? Sollen die Lorbeeren
    des Oberprokurators die Blößen des Volksrepräsentanten bedecken? Noch einmal
    werden wir unsre vielgeliebten stenographischen Berichte durchmustern und dem Publikum ein
    treues Bild entwerfen von der Wirksamkeit des Volksrepräsentanten und Oberprokurators
    Zweiffel.
Das also sind die Taten des Ministeriums der Tat, des Ministeriums des linken
    Zentrums, des Ministeriums des Übergangs zu einem altadeligen, altbürokratischen,
    altpreußischen Ministerium. Sobald Herr Hansemann seinen transitorischen Beruf
    erfüllt hat, wird man ihn entlassen.
Die Linke zu Berlin aber muß einsehn, daß die alte Macht kleine parlamentarische
    Siege und große Konstitutionsentwürfe ihr getrost überlassen kann, wenn sie nur
    unterdessen sich aller wirklich entscheidenden Positionen bemächtigt. Getrost kann sie die
    Revolution des 19. März in der Kammer anerkennen, wenn dieselbe nur außerhalb der
    Kammer entwaffnet wird.
Die Linke könnte an einem schönen Morgen finden, daß ihr parlamentarischer
    Sieg und ihre wirkliche Niederlage zusammenfallen. Die deutsche Entwicklung bedarf
    vielleicht solcher Kontraste.
Das Ministerium der Tat erkennt die Revolution im Prinzip an, um in der Praxis die
    Kontrerevolution zu vollziehen.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>