<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Patows Abloesungsdenkschrift</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Drohung der Gervinus-Zeitung
| Inhalt | Demokratischer Charakter des
    Aufstandes
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 106-107
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Patows Ablösungsdenkschrift

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 25 vom 25. Juni 1848]
 **Köln, 24. Juni. In der
    Vereinbarungssitzung vom 20. d. [Mts.], jener verhängnisvollen Sitzung, in der die Sonne
    Camphausen unterging und das ministerielle Chaos eintrat, legte Herr Patow eine Denkschrift
    nieder über die Hauptgrundsätze, nach welchen er die Beseitigung der Feudalität
    auf dem Lande zu regulieren gedenkt.
Wenn man diese Denkschrift liest, so begreift man nicht, warum in den altpreußischen
    Provinzen nicht längst ein Bauernkrieg ausgebrochen ist. Welch ein Wust von Leistungen,
    Abgaben, Lieferungen, welch ein Wirrwarr von mittelalterlichen Namen, einer noch toller als der
    andre! Lehnsherrlichkeit, Sterbefall, Besthaupt, Kurmede, Blutzehnt, Schutzgeld, Walpurgiszins,
    Bienenzins, Wachspacht, Auenrecht, Zehnten, Laudemien, Nachschußrenten, das alles hat bis
    heute noch in dem "bestverwalteten Staate der Welt" bestanden und würde in alle Ewigkeit
    bestanden haben, wenn die Franzosen keine Februarrevolution gemacht hätten!
Ja, die meisten dieser Lasten und gerade die drückendsten unter ihnen
    würden in alle Ewigkeit fortbestehen, wenn es nach dem Wunsche des Herrn Patow ginge.
    Herrn Patow ist ja gerade deshalb dies Departement überwiesen worden, damit er die
    märkischen, pommerschen und schlesischen Krautjunker soviel wie möglich schonen, die
    Bauern soviel wie möglich um die Früchte der Revolution prellen soll!
Die Berliner Revolution hatte alle diese Feudalverhältnisse für alle Zukunft
    unmöglich gemacht. Die Bauern hatten sie, wie ganz natürlich, sofort in der Praxis
    abgeschafft. Die Regierung hatte weiter nichts zu tun, als die tatsächlich schon
    bestehende Aufhebung aller Feudallasten durch den Volkswillen in gesetzliche Form zu
    bringen.
Aber ehe die Aristokratie sich zu einem vierten August entschließt,  eher müssen ihre Schlösser in Flammen stehen. Die
    Regierung, hier selbst durch einen Aristokraten vertreten, hat sich für die Aristokratie
    erklärt; sie legt der Versammlung eine Denkschrift vor, in der die Vereinbarer
    aufgefordert werden, jetzt ebenfalls die Bauernrevolution, die in ganz Deutschland im März
    ausbrach, an die Aristokratie zu verraten. Die Regierung ist verantwortlich für die
    Folgen, die die Anwendung der Patowschen Grundsätze auf dem Lande haben wird.
Herr Patow will nämlich, daß die Bauern Entschädigung zahlen sollen für
    die Aufhebung aller Feudallasten, selbst der Laudemien. Ohne Entschädigung sollen
    aufgehoben werden nur die Lasten, die aus der Erbuntertänigkeit, der alten
    Steuerverfassung und der Patrimonialgerichtsbarkeit herfließen oder die, die für den
    Feudalherrn wertlos sind (wie gnädig!), d.h. überhaupt die Lasten, die den
    allergeringsten Teil der ganzen Feudalbelastung ausmachen.
Dagegen sind alle bereits durch Verträge oder Richterspruch geordneten
    Feudalablösungen definitiv. Das heißt: Die Bauern, welche unter den seit 1816 und
    namentlich seit 1840 erlassenen reaktionären, adelsfreundlichen Gesetzen ihre Lasten
    abgelöst haben und dabei zuerst durch das Gesetz und dann durch bestochene Beamte um ihr
    Eigentum zugunsten der Feudalherrn geprellt worden sind, die erhalten keine
    Entschädigung.
Dafür sollen denn Rentenbanken errichtet werden, um den Bauern Sand in die Augen zu
    streuen.
Wenn es nach dem Wunsche des Herrn Patow ginge, so würden die Feudallasten unter seinen
    Gesetzen ebensowenig beseitigt werden, wie sie unter den alten Gesetzen von 1807 abgelöst
    sind.
Der richtige Titel für den Aufsatz des Herrn Patow ist: Denkschrift wegen Erhaltung der
    Feudallasten auf ewige Zeiten vermittelst der Ablösung.
Die Regierung provoziert einen Bauernkrieg. Vielleicht wird Preußen auch vor
    einem "momentanen Verlust" Schlesiens sich "nicht scheuen" Siehe "Drohung der Gervinus-Zeitung".

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>