<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gerichtliche Untersuchung gegen die "Neue Rheinische</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Vereinbarungssitzung vom 4. Juli
    (Zweiter Teil) | Inhalt | Die
    auswärtige deutsche Politik und die letzen Ereignisse in Prag
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 198-201
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Gerichtliche Untersuchung gegen die "Neue Rheinische Zeitung"

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 41 vom 11. Juli 1848]
 *Köln, 10. Juli. Gestern sind elf
    Setzer unserer Zeitung und Herr Clouth als Zeugen vorgeladen worden, um Dienstag, den 11 Juli,
    vor dem Instruktionsamt zu erscheinen. Es handelt sich immer noch darum, den Autor des
    angeschuldeten Artikels Siehe "Verhaftungen" auszumitteln.
    Wir erinnern uns, daß zur Zeit der alten "Rheinischen Zeitung" zur Zeit der Zensur
    und des Ministeriums Arnim, als man den Einsender des famosen "Ehegesetzentwurfs" ausmitteln
    wollte, weder zur Haussuchung noch zum Verhör der Setzer und des Druckereibesitzers
    geschritten wurde. Seit der Zeit haben wir allerdings eine Revolution erlebt, die das
    Unglück bat, von Herrn Hansemann anerkannt zu werden.
Wir müssen noch einmal auf die "Entgegnung" des Herrn Staatsprokurator
    Hecker vom 5. Juli zurückkommen. siehe "Gerichtliche
    Untersuchung gegen die 'Neue RheinischeZeitung'"
Herr Hecker straft uns in dieser Entgegnung Lügen in bezug auf die eine oder die
    andere ihm zugeschriebene Äußerung. Wir haben vielleicht jetzt die Mittel in der
    Hand, die Berichtigung zu berichtigen, aber wer bürgt uns dafür, daß in diesem
    ungleichen Kampf nicht abermals mit § 222 oder § 367 des Strafgesetzbuches
    geantwortet wird?
Die Entgegnung des Herrn Hecker endet mit folgenden Worten:
"Die in dem Artikel" (d[e] d[ato] Köln, 4. Juli) "enthaltenen
    Verleumdungen resp. Beleidigungen gegen den Herrn Oberprokurator Zweiffel und die
    Gendarmen, welche die Verhaftung vollzogen haben, werden in der gerichtlichen
    Untersuchung, die deshalb eingeleitet werden wird, ihre Würdigung
    finden."
Ihre Würdigung! Haben die schwarz-rot-goldnen Farben in den unter dem
    Ministerium Kamptz eingeleiteten "gerichtlichen Untersuchungen" ihre
    "Würdigung" gefunden?
 Schlagen wir das Strafgesetzbuch nach. Wir lesen
    § 367:
"Des Vergehens der Verleumdung ist schuldig, wer an öffentlichen Orten,
    oder in einer authentischen und öffentlichen Urkunde, oder in einer gedruckten oder
    ungedruckten Schrift, welche angeschlagen, verkauft oder ausgeteilt worden ist, irgend jemanden
    solcher Tatsachen beschuldigt, die, wenn sie wahr wären, denjenigen, dem sie Schuld
    gegeben werden, einer kriminal- oder zuchtpolizeilichen Verfolgung, oder auch nur der
    Verachtung oder dem Hasse der Bürger aussetzen würden."
§ 370: "Wird die den Gegenstand der Beschuldigung ausmachende Tatsache in
    gesetzlicher Art als wahr erwiesen, so ist der Urheber der Beschuldigung von aller
    Strafe frei. Als gesetzlicher Beweis wird nur derjenige angesehen, der aus einem
    Urteile oder aus irgendeiner andern authentischen Urkunde hervorgeht."
Zur Erläuterung dieses Paragraphen fügen wir noch § 368 hinzu:
"Demzufolge wird der Urheber der Beschuldigung zu seiner Verteidigung
    nicht mit dem Gesuche gehört, den Beweis darüber aufzunehmen; er kann
    ebensowenig als Entschuldigungsgrund anführen, daß die Beweisstücke
    oder die Tatsache notorisch oder daß die Beschuldigungen, die zu der Verfolgung
    Anlaß geben, aus fremden Blättern oder sonstigen Druckschriften abgeschrieben
    oder ausgezogen worden seien." Alle Hervorhebungen im Text des Strafgesetzbuches von
    Marx
Die Kaiserzeit mit ihrem ganzen raffinierten Despotismus leuchtet aus diesen Paragraphen
    heraus.
Dem gewöhnlichen Menschenverstande nach wird jemand verleumdet, wenn man
    ihn erdichteter Tatsachen bezichtigt; aber im außergewöhnlichen Verstand des
    Strafgesetzbuchs wird er verleumdet, wenn man ihm wirkliche Tatsachen vorwirft,
    Tatsachen, die bewiesen werden können, aber nur nicht auf eine exzeptionelle
    Art, nur nicht durch ein Urteil, durch eine amtliche Urkunde. Wundertätige
    Kraft der Urteile und amtlichen Urkunden! Nur verurteilte, nur amtlich
    beurkundete Tatsachen sind wahre, sind wirkliche Tatsachen. Hat je ein
    Gesetzbuch den gewöhnlichsten Menschenverstand ärger verleumdet? Hat je die
    Bürokratie eine ähnliche chinesische Mauer zwischen sich und der Öffentlichkeit
    aufgeworfen? Mit dem Schild dieses Paragraphen bedeckt, sind Beamte und Deputierte
    unverletzlich wie konstitutionelle Könige. Begehen mögen diese Herren
    so viele Tatsachen, "die sie dem Haß und der Verachtung der Bürger preisgeben", als
    sie für gut finden, aber ausgesprochen, geschrieben, gedruckt dürfen diese Tatsachen
    nicht werden unter Strafe des Verlustes der bürgerlichen Rechte, nebst obligater
    Gefängnis- und Geldstrafe. Es lebe die durch die §§ 367, 368, 370 gemilderte
    Preß- und Redefreiheit! Du wirst ungesetzlich eingesperrt. Die Presse denunziert die
    Ungesetzlichkeit. Resultat: Die Denunziation findet ihre "Würdigung" in
    einer  "gerichtlichen Untersuchung" wegen "Verleumdung"
    des ehrwürdigen Beamten, der die Ungesetzlichkeit begangen hat, es sei denn, daß ein
    Wunder geschieht und über die Ungesetzlichkeit, die er heute begeht, schon gestern ein
    Urteil gefällt worden ist.
Kein Wunder, daß die rheinischen Juristen, und unter ihnen der
    Volksrepräsentant Zweiffel, gegen eine Polenkommission mit absoluter
    Vollmacht gestimmt! Von ihrem Standpunkt aus mußten die Polen wegen "Verleumdung"
    der Colomb, Steinäcker, Hirschfeld, Schleinitz, pommerscher Landwehrmänner und
    altpreußischer Gendarmen zur Entziehung ihrer bürgerlichen Rechte nebst obligater
    Gefängnis- und Geldstrafe verurteilt werden. So wäre die eigentümliche
    Pazifizierung Posens rühmlichst gekrönt.
Und welcher Widerspruch, mit Bezugnahme auf diese §§ des Strafgesetzbuchs das
    Gerücht von der Drohung des Fertigwerdens mit "dem 19. März, den Klubs und der
    Preßfreiheit" Siehe "Verhaftungen", S. 168 eine
    Verleumdung zu taufen! Als wäre nicht die Anwendung der §§ 367, 368, 370
    des Strafgesetzbuchs auf politische Reden und Schriften die wirkliche definitive Abfertigung
    des 19. März und der Klubs und der Preßfreiheit! Was ist ein Klub ohne Redefreiheit?
    Und was ist die Redefreiheit mit §§ 367, 368, 370 des Strafgesetzbuchs? Und was ist
    der 19. März ohne Klubs und Redefreiheit? Rede- und Preßfreiheit durch die
    Tat unterdrücken, gibt es einen schlagendern Beweis, daß nur die
    Verleumdung von der Absicht dieser Tat fabeln konnte? Hütet euch, die
    gestern auf dem Gürzenich abgefaßte Adresse zu unterschreiben. Das Parquet wird eure
    Adresse "würdigen", indem es eine "gerichtliche Untersuchung" einleitet
    wegen "Verleumdung" von Hansemann-Auerswald, oder dürfen nur die
    Minister ungestraft verleumdet werden, verleumdet im Sinn des französischen
    Strafgesetzbuchs, dieses in Lapidarstil ausgehauenen Kodex' der politischen Sklaverei? Besitzen
    wir verantwortliche Minister und unverantwortliche Gendarmen?
Nicht also der angeschuldigte Artikel kann seine Würdigung finden durch die Anwendung
    der Paragraphen über die "Verleumdung im juristischen Sinn", der Verleumdung im
    Sinne einer despotischen, den gesunden Menschenverstand empörenden Fiktion.
    Was darin seine Würdigung finden kann, das sind einzig und allein die Errungenschaften der
    Märzrevolution, das ist der Höhegrad, den die Kontrerevolution erreicht hat, das ist
    die Waghalsigkeit, womit die Bürokratie die Waffen, die sich noch im Arsenal der alten
    Gesetzgebung finden, gegen das neue politische Leben hervorholen und geltend machen darf. Diese
    Anwendung des Kalumnieartikels bei Angriffen auf 
Volksrepräsentanten, welch prächtiges Mittel, die Herrn der Kritik und die
    Presse der Jury zu entziehen?
Gehen wir von der Klage der Verleumdung über zur Klage der Beleidigung.
    Da begegnet uns § 222, der also lautet:
"Wenn eine oder mehre obrigkeitliche Personen aus dem Verwaltungs- oder
    gerichtlichen Fache in der Ausübung ihrer Amtspflichten oder aus Veranlassung
    dieser Ausübung irgendeine Beleidigung durch Worte erfahren, welche dahin
    zielen, ihre Ehre oder ihre Delikatesse anzugreifen, so wird derjenige, welcher sie auf diese
    Art beleidigt hat, mit Gefängnis von einem Monat bis zu zwei Jahren bestraft."
Herr Zweiffel funktionierte, als der Artikel der "Neuen Rheinischen Zeitung"
    erschien, als Volksrepräsentant zu Berlin und keineswegs als obrigkeitliche
    Person aus dem gerichtlichen Fach zu Köln. Da er keine Amtsverrichtungen ausübte,
    war es tatsächlich unmöglich, ihn in Ausübung seiner Amtsverrichtungen oder aus
    Veranlassung dieser Ausübung zu beleidigen. Die Ehre und Delikatesse der Herren Gendarmen
    aber stände nur dann unter der Schutzwache dieses Artikels, wenn man sie durch
    Worte (par parole) beleidigt hätte. Wir haben aber geschrieben und nicht
    gesprochen, und par écrit durch Schriften ist nicht par parole. Was
    bleibt also übrig? Die Moral, mit mehr Umsicht von dem letzten Gendarmen als von dem
    ersten Prinzen zu sprechen, und namentlich die höchst irritablen Herren vom Parquet nicht
    anzutasten sich zu erfrechen. Das Publikum machen wir noch einmal darauf aufmerksam, daß
    an verschiedenen Orten gleichzeitig, so zu Köln, zu Düsseldorf, zu Koblenz
    dieselben Verfolgungen begonnen haben. Sonderbare Methode des Zufalls!
Geschrieben von Karl Marx.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>