<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Marrast und Thiers</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Auswärtige deutsche
    Politik | Inhalt | Vereinbarungsdebatten
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 157-158
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Marrast und Thiers

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 33 vom 3. Juli 1848]
 * Die Leser der "Neuen Rheinischen Zeitung" haben wir
    fortwährend auf die Intrigen der Partei des "National", verkörpert in Marrast,
    aufmerksam gemacht. Wir sind die Schleichwege nachgegangen, worauf diese Partei die Diktatur zu
    erhaschen strebt. Wir haben zugleich angedeutet, wie die Diktatur Marrast eine Diktatur Thiers
    heraufbeschwört.
Wie sehr nun schon die Partei des "National" durch ihren Sieg der Thierspartei erliegt, die
    jetzt innig verschmolzen ist mit der dynastischen Opposition, geht aus einigen Tatsachen
    schlagend hervor.
Die Ernennung Carnots, eines Mannes vom "National", zum Minister erregte
    stürmischen Lärm in der Nationalversammlung. Maries Kandidatur zum
    Präsidenten der Nationalversammlung hatte zur Rivalin Dufaures Kandidatur und ging
    nur durch, wie die "Débats" sagen, weil er als "der weiseste und gemäßigtste
    Mann der alten Exekutivkommission" galt, d.h. weil er der alten dynastischen Partei die meisten
    Konzessionen machte, weil er das Gesetz über die Zusammenscharungen, diese Fortsetzung der
    Septembergesetze, entwarf, in der Nationalversammlung vorbrachte und verteidigte. Die Tatsache
    bleibt, daß die Präsidentschaft der Nationalversammlung zwischen "Marrast" und
    "Thiers" ausgewürfelt wurde.
Doch das genügt der "dynastischen Opposition" nicht. Eins der ersten Gesetze, das sie
    vorbereitet, ist ein Gesetz über die Munizipalräte, ein Gesetz, das direkt gegen
    Marrasts, des Maires von Paris, Alleinherrschaft und Einfluß gerichtet ist. Und er wird
    fallen.
In wenigen Tagen wird die ganze Nationalversammlung sich zerfleischen. Die Reaktion wird
    fortgehen bis zur Ausschließung der Partei des "National" von aller Machthaberei.
    "Republik" und "dynastische Opposition" werden  sich noch
    einmal gegenüberstehen, aber die Republik wird nicht mehr siegen unter den Bedingungen des
    Februar.
Das Volk wird nicht mehr schwärmen. Es wird die Rache nicht mehr in "den Sack stecken",
    wie Caussidière sagt, und die "Empfindungen des Grolls" nicht mehr "in die Fluten des
    Styx schleudern". Qui vivra verra. Wer's erlebt, wird's sehen.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>