<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Ministerkrisis</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Vereinbarungsdebatte | Inhalt | Vereinbarungssitzung vom 4. Juli (Zweiter
    Artikel)
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 189
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Die Ministerkrisis

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 40 vom 10. Juli 1848]
 *Köln, 9. Juli. Das Ministerium
    Hansemann schiebt mit großer Zähigkeit seine Auflösung einige Tage
    hinaus. Der Minister der Finanzen namentlich scheint zu patriotisch, um ungeübten
    Händen die Verwaltung des Staatsschatzes überlassen zu wollen. Parlamentarisch zu
    sprechen, war das Ministerium aufgelöst, und dennoch existiert es faktisch noch fort. Zu
    Sanssouci scheint der Versuch einer Lebensverlängerung noch einmal beschlossen worden zu
    sein. Die Vereinbarungsversammlung selbst, jeden Augenblick auf dem Sprung, dem Ministerium die
    Todeswunde beizubringen, fährt den folgenden Augenblick wieder zusammen, erschrickt vor
    ihren eigenen Gelüsten, und die Majorität scheint zu ahnen, daß, wenn das
    Ministerium Hansemann noch nicht das Ministerium nach ihrem Herzen, ein Ministerium nach ihrem
    Herzen zugleich das Ministerium der Krise und der Entscheidung ist. Daher ihre Schwankungen,
    ihre Inkonsequenzen, ihre mutwilligen Ausfälle, ihr plötzliches Umschlagen zur Reue.
    Und das Ministerium der Tat akzeptiert ein so geliehenes, jeden Augenblick in Frage
    gestelltes, gedemütigtes, von den Almosen der Schwäche zehrendes Leben mit
    unerschütterlichem, fast zynischem Gleichmut.
Duchâtel! Duchâtel! Der unvermeidliche, nur mühsam für einige Tage
    verschleppte Untergang dieses Ministeriums wird so unrühmlich sein wie seine Existenz.
    Einen weitern Beitrag zur Beurteilung dieser Existenz wird dem Leser die Berliner
    +-Korrespondenz unsrer heutigen Nummer bringen. Mit einem Wort können wir die
    Vereinbarungssitzung vom 7. Juli Siehe "Vereinbarungsdebatten vom 7.
    Juli" und "Vereinbarungsdebatte" schildern. Die Versammlung
    hänselt das Ministerium Hansemann, sie macht sich das Vergnügen, ihm halbe
    Niederlagen beizubringen, es beugt halb schmunzelnd, halb grollend sein Haupt, aber beim
    Abschied ruft die hohe Versammlung ihm nach: "Nichts für ungut!" und das stoische
    Triumvirat Hansemann-Kühlwetter-Milde murmelt zurück. Pas si bête! Pas
    si bête! So dumm (sind wir nicht)!
Geschrieben von Karl Marx.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>