<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der italienische Befreiungskamof und de Ursachen seines</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Das deutsche Reichsbürgerrecht und
    die preußische Polizei | Inhalt | Die
    "Kölnische Zeitung" über Italien
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 366-368
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1959

Der italienische Befreiungskampf und die Ursache seines jetzigen
    Mißlingens

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 73 vom 12. August 1848]
 * Mit der nämlichen Schnelligkeit, als die
    Östreicher im März aus der Lombardei hinausgeschlagen wurden, sind sie jetzt
    triumphierend zurückgekehrt und bereits in Mailand eingezogen.
Das italienische Volk hat es an keinem Opfer fehlen lassen. Mit Gut und Blut stand es
    bereit, das angefangene Werk zu Ende zu führen und seine nationale Selbständigkeit zu
    erkämpfen.
Allein dem Mute, der Begeisterung, der Aufopferungsfähigkeit entsprachen nirgends
    diejenigen, welche am Ruder standen. Offen oder geheim taten sie alles, nicht um die in ihre
    Hände gelegten Mittel zur Befreiung von der brutalen Tyrannei Östreichs zu verwenden,
    sondern um die Volkskraft zu lähmen und die alten Zustände ihrem Wesen nach
    baldmöglichst zurückzuführen.
Der Papst Pius IX., von der östreichisch-jesuitischen Politik täglich mehr
    bearbeitet und gewonnen, legte dem Ministerium Mamiani alle Hindernisse in den Weg, die ihm in
    Verbindung mit den "Schwarzen" und den "Schwarz-Gelben" zu Gebote standen. Das Ministerium
    selbst hielt sehr patriotische Reden vor beiden Kammern, besaß aber nicht die nötige
    Energie, um seinen guten Willen zur Tat zu machen.
In Toskana trat die Regierung zwar mit schönen Worten, aber mit noch weniger Taten
    hervor. Allein, der Hauptfeind der italienischen Freiheit unter den einheimischen Fürsten
    war und ist Karl Albert. Die Italiener hätten stündlich den Spruch wiederholen und
    beachten sollen: "Der Himmel beschütze uns vor unsern Freunden, vor unsern Feinden werden
    wir uns schon selber schützen!" Den Bourbonen Ferdinand brauchten sie nur wenig zu  fürchten; er war längst demaskiert. Dagegen
    ließ sich Karl Albert als "la spada d'Italia" (das Schwert Italiens) überall
    Loblieder singen und als den Helden preisen, dessen Degenspitze für Italiens Freiheit und
    Selbständigkeit die sicherste Garantie biete.
Seine Emissäre gingen aus nach allen Orten Oberitaliens und schilderten ihn als den
    einzigen Mann, der das Vaterland retten könne und werde. Damit er dies könne, sei
    freilich die Bildung eines oberitalischen Königreichs notwendig. Erst dadurch werde ihm
    die nicht bloß zum Widerstande gegen Östreich, sondern zum Hinauswerfen desselben
    aus Italien erforderliche Macht in die Hände gelegt. Der Ehrgeiz, der ihn früher zur
    Verbindung mit den Carbonaris vermocht, die er später verriet, dieser Ehrgeiz war
    stärker als je erwacht und ließ ihn von einer Machtfülle und Herrlichkeit
    träumen, vor denen der Glanz aller übrigen Fürsten Italiens sehr bald erbleichen
    müßte. Die ganze Volksbewegung des Jahres 1848 glaubte er zum Besten seiner
    kläglichen Person konfiszieren zu können. Von Haß und Mißtrauen gegen
    alle wahrhaft liberalen Männer erfüllt, umgab er sich mit Leuten, die mehr oder
    weniger dem Absolutismus ergeben und zur Förderung des königlichen Ehrgeizes geneigt
    waren. Er stellte an die Spitze des Heeres solche Generale, deren geistiges Übergewicht
    oder deren politische Ansichten er nicht zu fürchten hatte, die aber weder das Vertrauen
    der Soldaten noch das Talent besaßen, welches zur glücklichen Führung des
    Krieges erfordert wurde. Pomphaft nannte er sich den "Befreier" Italiens, während er den
    zu Befreienden sein Joch als Bedingung auferlegte. Die Umstände waren ihm günstig wie
    selten einem Menschen. Seine Gier, recht viel und womöglich alles zu haben, ließ ihn
    endlich auch das verlieren, was er bereits gewonnen. Solange der Anschluß der Lombardei
    an Piemont noch nicht völlig entschieden, solange die Möglichkeit einer
    republikanischen Regierungsform noch vorhanden war, blieb er den Östreichern
    gegenüber, so schwach sie auch verhältnismäßig zu jener Zeit waren,
    unbeweglich in seinen Verschanzungen. Er ließ Radetzky, d'Aspre, Welden etc. eine Stadt
    und Festung nach der andern in den venetianischen Provinzen erobern, er rührte sich nicht.
    Venedig zeigte sich für ihn erst der Hülfe würdig, als es sich unter seine Krone
    geflüchtet. So mit Parma und Modena. Inzwischen hatte sich Radetzky verstärkt und
    alle Maßregeln zum Angriff, und der Unfähigkeit und der Blindheit Karl Alberts und
    seiner Generale gegenüber, zum entscheidenden Siege getroffen. Der Ausgang ist bekannt.
    Von nun an können und werden die Italiener ihre Befreiung nicht mehr in die Hände
    eines Fürsten oder Königs legen; behufs ihrer Rettung müssen sie vielmehr diese
    "spada d'ltalia" als untauglich möglichst schnell ganz beiseite schaffen. Hätten sie
    das früher getan, den König  und sein System
    nebst allen Anhängern desselben in Ruhestand versetzt und eine demokratische Union unter
    sich hergestellt, so befand sich jetzt wahrscheinlich kein Östreicher mehr in Italien.
    Statt dessen haben sie nicht bloß umsonst alle Leiden eines von ihren Feinden wütend
    und barbarisch geführten Krieges umsonst erduldet und vergebens die schwersten Opfer
    gebracht, sondern sie sind auch dem ganzen Rachedurst der metternich-östreichischen
    Reaktionsmänner und ihrer Soldateska schutzlos preisgegeben. Wer die von Radetzky an die
    Bewohner der Lombardei, von Welden an die römischen Legationen gerichteten Manifeste
    überliest, der wird begreifen, daß den Italienern Attila mit seinen Hunnenscharen
    noch als Engel der Milde erscheinen müßte. Die Reaktion und Restauration ist
    vollständig. Der Herzog von Modena, "il carnefice" (der Henker) genannt, der den
    Östreichern 1.200.000 Gulden zur Kriegsführung vorgestreckt, kehrt ebenfalls
    zurück. Die Völker haben sich durch ihre Großmut schon so oft ihre eigene Grube
    gegraben, daß sie endlich klug werden und ein bißchen von ihren Feinden lernen
    müssen. Die Modenesen ließen den Herzog, der während seiner frühern
    Regierung Tausende wegen politischer Bestrebungen hatte einkerkern, hängen und
    erschießen lassen, ruhig seines Weges ziehen. Dafür kehrt er zu ihnen zurück,
    um mit verdoppelter Lust sein fürstliches Blutamt auszuüben.
Die Reaktion und Restauration ist vollständig. Sie ist es aber nur interimistisch. Der
    revolutionäre Geist ist zu tief ins Volk gedrungen, als daß man ihn auf die Dauer
    bemeistern könnte. Mailand, Brescia und andere Orte haben im März gezeigt, was dieser
    Geist vermag. Das Übermaß der Leiden wird zu einer neuen Erhebung führen. Mit
    Zurateziehung der bittern Erfahrungen während der letzten Monate wird Italien neue
    Illusionen zu vermeiden und unter einheitlichem demokratischen Banner seine
    Selbständigkeit zu sichern wissen.
Geschrieben von Friedrich Engels.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>