<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Schild der Dynastie</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Neue Teilung Polens | Inhalt | Köln in Gefahr
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 57-58
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Das Schild der Dynastie

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 10 vom 10. Juni 1848]
 **Köln, 9. Juni. Wie deutsche Blätter
    melden, hat Herr Camphausen vor seinen Vereinbarern am 6. d. [Mts.] sein
    überströmendes Herz ausgeschüttet. Er hielt
"eine nicht sowohl glänzende als vielmehr dem innersten Herzquell
    entströmende Rede, die an Paulus erinnert, wo er sagt: 'Und wenn ich mit Menschen- und
    mit Engelszungen redete und hätte der Liebe nicht, so wäre ich ein tönend Erz'!
    Seine Rede war reich an jener heiligen Bewegung, die wir Liebe nennen ... sie sprach
    begeisternd zu Begeisterten, der Beifall wollte nicht enden ... und eine längere Pause war
    nötig, um ihrem ganzen Eindruck sich hinzugeben und ihn in sich aufzunehmen."
Und wer war der Held dieser herzquellentströmenden, liebevollen Rede? Wer war das
    Thema, das Herrn Camphausen so begeisterte, daß er begeisternd zu Begeisterten sprach?
    Wer der Äneas dieser Äneide vom 6. Juni?
Wer anders als der Prinz von Preußen!
Man lese nach in dem stenographischen Bericht, wie der dichterische Konseilpräsident
    die Fahrten des modernen Anchisessohnes schildert; wie er, als der Tag gekommen,

- wo die heilige Ilias hinsank,
      Priamos auch und das Volk des lanzenkundigen Königs!
      Homer, "Ilias",

wie er nach dem Fall des junkertümlichen Troja nach langen Irrfahrten zu Wasser und zu
    Lande endlich an den Strand des modernen Karthago geschlagen und von der Königin Dido
    freundschaftlichst empfangen wurde; wie es ihm besser erging als Äneas 1., indem sich ein
    Camphausen fand, der Troja möglichst wiederherstellte und den heiligen "Rechtsboden"
    wieder entdeckte; wie Camphausen seinen Aneas endlich zu seinen Penaten heimkehren ließ
    und wie nun wieder Freude herrscht in Trojas Hallen. Alles das und  zahllose dichterische Ausschmückungen muß man lesen, um
    zu empfinden, was es heißt, wenn ein Begeisternder zu Begeisterten spricht.
Dies ganze Epos dient übrigens dem Herrn Camphausen nur zum Vorwand für einen
    Dithyrambus auf sich selbst und sein eigenes Ministerium.
"Ja" - ruft er aus - "wir haben geglaubt, es entspreche dem Geiste der
    konstitutionellen Verfassung, daß wir uns an die Stelle einer hohen
    Persönlichkeit setzten, daß wir uns als die Persönlichkeiten
    hinstellten, gegen die alle Angriffe zu richten seien ... So ist es geschehen. Wir haben uns
    als Schild vor die Dynastie gestellt und alle Gefahren und Angriffe auf uns
    geleitet!"
Welch ein Kompliment für die "hohe Persönlichkeit", welch ein Kompliment für
    die "Dynastie"! Ohne Herrn Camphausen und seine sechs Paladine war die Dynastie verloren.
    Für welch eine kräftige, welch eine "tief im Volk wurzelnde Dynastie" muß Herr
    Camphausen das Haus Hohenzollern halten, um so zu sprechen! Wahrlich, hätte Herr
    Camphausen weniger "begeisternd zu Begeisterten" gesprochen, wäre er weniger "reich an
    jener heiligen Bewegung gewesen, die wir Liebe nennen", oder hätte er nur seinen Hansemann
    sprechen lassen, der sich mit dem "tönenden Erz" begnügt, es wäre besser gewesen
    für die Dynastie!
"Allein, meine Herren, ich spreche dies nicht mit herausforderndem Stolze,
    sondern mit der Demut, die aus dem Bewußtsein entspringt, daß die hohe Aufgabe, die
    Ihnen und uns gestellt ist, nur gelöst werden kann, wenn der Geist der Milde und
    Versöhnung sich auch auf diese Versammlung herabsenkt, wenn wir neben Ihrer
    Gerechtigkeit auch Ihre Nachsicht finden!"
Herr Camphausen hat recht, Milde und Nachsicht für sich von einer Versammlung zu
    erbitten, die der Milde und Nachsicht des Publikums selbst so sehr bedarf!

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>