<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erklaerung gegen die Deutsche demokratische Gesellschaft in Paris</title>
                <author>Marx/Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 6 - 7
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Karl Marx/Friedrich Engels
[Brief an Etienne Cabet - Erklärung gegen die Deutsche demokratische
    Gesellschaft in Paris]

    Geschrieben Ende März 1848.
    Nach der Handschrift.
    Aus dem Französischen.



 Bürger Cabet,
wir bitten Sie, so freundlich zu sein, die beigefügte Erklärung in der
    nächsten Nummer des "Populaire" abzudrucken. Es handelt sich darum, auf die kommunistische
    Partei keinerlei Verantwortung für ein Unternehmen und eine Handlungsweise fallen zu
    lassen, die bereits die alten nationalen und reaktionären Vorurteile eines Teils der
    deutschen Nation gegen das französische Volk wiedererweckt haben. Der Bund der deutschen
    Arbeiter - eine Vereinigung verschiedener Arbeitervereine in allen Ländern Europas, der
    auch die Führer der englischen Chartisten, die Herrn Harney und Jones angehören -
    setzt sich nur aus Kommunisten zusammen und bekennt sich offen zum Kommunismus; die sogenannte
    Deutsche demokratische Gesellschaft in Paris ist im wesentlichen antikommunistisch, insofern
    sie erklärt, daß sie den Antagonismus und den Kampf zwischen der proletarischen und
    der bürgerlichen Klasse nicht anerkennt. Es geht also hierbei um eine Maßnahme, um
    eine Erklärung im Interesse der kommunistischen Partei, weshalb wir auch mit Ihrer
    Gefälligkeit rechnen. (Dieses Schreiben ist rein vertraulich.)
Mit brüderlichem Gruß!
Friedrich Engels
    Karl Marx
Das unterzeichnete Komitee sieht sich veranlaßt, allen Zweigstellen des Bundes der
    deutschen Arbeiter in den verschiedenen europäischen Ländern zu erklären,
    daß es sich in keiner Weise an den Maßnahmen, Ankündigungen und Proklamationen
    beteiligte, die darauf gerichtet waren, von französischen  Bürgern Kleidung, Geld und Waffen zu erbitten. In Paris
    unterhält der Bund nur zu dem Klub deutscher Arbeiter Beziehungen und hat
    nichts mit der Gesellschaft gemein, die sich Deutsche demokratische Gesellschaft in
    Paris nennt und unter Leitung der Herren Herwegh und von Bornstedt steht.
Das Zentralkomitee des Bandes der deutschen Arbeiter:
(gezeichnet) K. Marx - K. Schapper - H. Bauer
    F. Engels - J. Moll - W. Wolff

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>