<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Ministerium der Tat</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Berliner
    Vereinbarungsdebatten | Inhalt | Vereinbarungsdebatte
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 184
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Das Ministerium der Tat

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 39 vom 9. Juli 1848]
 *Köln, 7. Juli. Wir haben eine neue
    Ministerkrisis. Das Ministerium Camphausen ist gestürzt, das Ministerium
    Hansemann ist gestolpert. Das Ministerium der Tat hatte eine Lebensdauer von
    acht Tagen, trotz aller Hausmittelchen, Schönpflaster, Preßprozesse,
    Verhaftungen, trotz der dünkelhaften Keckheit, womit die Bürokratie ihr
    aktenbestaubtes Haupt wieder erhob und für ihre Entthronung kleinlich-brutale Rache
    ausbrütete. Das "Ministerium der Tat", aus lauter Mittelmäßigkeiten
    zusammengesetzt, war beim Beginn der letzten Sitzung der Vereinbarungsversammlung noch so
    befangen, an seine Unerschütterlichkeit zu glauben.
Am Schluß der Sitzung war es völlig zersprengt. Diese folgenreiche Sitzung
    brachte dem Ministerpräsidenten v. Auerswald die Überzeugung bei, daß er
    seine Entlassung einreichen müsse; auch der Minister v. Schreckenstein wollte nicht
    länger Hansemanns Schleppenträger bleiben, und so begab sich gestern das gesamte
    Ministerium zum König nach Sanssouci. Was da abgemacht wurde, werden wir bis morgen
    erfahren.
Unser Berliner +-Korrespondent schreibt in einer Nachschrift:
"Soeben verbreitet sich das Gerücht, daß Vincke,
    Pinder, Mevissen eiligst herberufen worden sind, um ein neues Ministerium bilden
    zu helfen."
Bestätigt sich dies Gerücht, so wären wir also endlich vom Ministerium
    der Vermittlung durch das Ministerium der Tat zu einem Ministerium der Kontrerevolution
    gelangt. Endlich! Die sehr kurze Lebensfrist dieser ministeriellen Kontrerevolution
    würde hinreichen, um die Zwerge, die bei dem geringsten Windzuge der Reaktion ihre
    Köpfchen wieder erheben, dem Volke in ganzer Lebensgröße zu zeigen.
Geschrieben von Karl Marx.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>