<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Kriegskomoedie</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Das Ministerium Camphausen
| Inhalt | Die Reaktion
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 34-35
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Die Kriegskomödie

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 5 vorn 5. Juni 1848]
 *Schleswig-Holstein. In der Tat, die Annalen der
    ganzen Geschichte haben keinen solchen Feldzug, kein so frappantes Wechselspiel zwischen
    Waffengewalt und Diplomatie aufzuweisen wie jetzt unser einheitlich-deutsch-nationaler Krieg
    mit dem kleinen Dänemark darbietet! Die Großtaten der alten Reichsarmee mit ihren
    sechshundert Anführern, Generalstäben und Kriegsräten, die gegenseitigen
    Schikanen der Anführer der Koalition von 1792, die Ordres und Kontreordres des seligen k.
    k. Hofkriegsrats, alles das ist ernsthaft, ergreifend und tragisch gegen die kriegerische
    Komödie, welche die neue deutsche Bundesarmee dermalen unter dem schallenden
    Gelächter von ganz Europa in Schleswig-Holstein aufführt.
Verfolgen wir kurz die Intrige dieser Komödie.
Die Dänen rücken von Jütland vor und landen Truppen in Nordschleswig. Die
    Preußen und Hannoveraner besetzen Rendsburg und die Eiderlinie. Die Dänen, trotz
    aller deutschen Renommagen ein rasches, mutiges Volk, greifen schnell an und werfen die
    schleswig-holsteinsche Armee durch eine Schlacht auf die Preußen zurück.
    Diese sehen ruhig zu.
Endlich kommt von Berlin der Befehl zum Vorrücken. Die vereinigten deutschen Truppen
    greifen die Dänen an und erdrücken sie bei Schleswig durch die Übermacht. Der
    Sieg wird namentlich entschieden durch die Geschicklichkeit, mit der die pommerschen Gardisten,
    wie weiland bei Großbeeren und Dennewitz, den Kolben handhaben. Schleswig ist wieder
    erobert und Deutschland ist im Jubel über die Heldentat seiner Armee.
Inzwischen bringt die dänische Flotte - nicht zwanzig Schiffe von Bedeutung im ganzen
    zählend - die deutschen Kauffahrer auf, blockiert alle deutschen Häfen und deckt die
    Übergänge zu den Inseln, wohin sich die Armee zurückzieht. Jütland wird
    preisgegeben und teilweise von den Preußen besetzt, die eine Kontribution von 2 Millionen
    Spezies ausschreiben.
 Ehe aber noch ein Taler von der Kontribution
    eingegangen, macht England Vermittlungsvorschläge auf der Basis eines Rückzuges und
    der Neutralität Schleswigs, schickt Rußland drohende Noten. Herr Camphausen geht
    richtig in die Schlinge, und auf seinen Befehl ziehen die siegestrunkenen Preußen von
    Veile nach der Königsau, nach Hadersleben, nach Apenrade, nach Flensburg zurück.
    Sogleich sind die bisher verschwundenen Dänen wieder da; sie verfolgen die Preußen
    Tag und Nacht, sie bringen Unordnung in ihren Rückzug, sie landen an allen Ecken, schlagen
    die Truppen des 10. Bundeskorps bei Sundewitt und weichen nur der Überzahl. Bei dem
    Gefecht vom 30. Mai entschieden wieder die Kolben, diesmal geschwungen von den rechtschaffenen
    Fäusten der Mecklenburger. Die deutschen Einwohner flüchten mit den Preußen,
    ganz Nordschleswig ist der Verwüstung und Plünderung preisgegeben, in Hadersleben und
    Apenrade weht wieder der Danebrog dänische Staatsflagge. Man sieht, daß die
    preußischen Soldaten aller Grade in Schleswig so gut wie in Berlin Ordre parieren.
Auf einmal kommt Befehl von Berlin: die Preußen sollen wieder vorrücken. Jetzt
    geht's wieder lustig vorwärts nach Norden. Aber die Komödie ist noch lange nicht zu
    Ende. Wir wollen abwarten, wo die Preußen diesmal den Befehl zum Rückzuge erhalten
    werden.
Kurz, es ist ein wahrer Kontretanz, ein kriegerisches Ballett, welches das Ministerium
    Camphausen zu seinem eigenen Vergnügen und zum Ruhm der deutschen Nation aufführen
    läßt.
Vergessen wir nur nicht, daß die Beleuchtung der Schaubühne durch brennende
    schleswigsche Dörfer und der Chorus durch das Rachegeschrei dänischer Marodeurs und
    Freischärler gebildet wird.
Das Ministerium Camphausen hat bei dieser Angelegenheit seinen hohen Beruf bekundet,
    Deutschland nach außen zu vertreten. Das durch seine Schuld zweimal der dänischen
    Invasion preisgegebene Schleswig wird das erste diplomatische Experiment unsrer
    "verantwortlichen" Minister in dankbarem Angedenken behalten.
Vertrauen wir der Weisheit und Energie des Ministeriums Camphausen!
Geschrieben von Friedrich Engels.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>