<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Turiner "Concordia"</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Der Waffenstillstand mit
    Dänemark | Inhalt | Der
    Gesetzentwurf über die Zwangsanleihe und seine Motivierung
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 260-261
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Die Turiner "Concordia"

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 55 vom 25. Juli 1848]
 *Köln, 23. Juli. Kürzlich
    erwähnten wir des in Florenz erscheinenden Blattes "L'Alba" Siehe "Auswärtige deutsche Politik", S. 156, das uns brüderlich
    die Hand über die Alpen hinüherreichte. Es war zu erwarten, daß ein anderes
    Journal, "La Concordia" in Turin, ein Blatt von entgegengesetzter Farbe, sich auch in
    entgegengesetzter, wenn auch keineswegs feindseliger Weise erklären werde. In einer
    frühern Nummer meinte "La Concordia", die "Neue Rheinische Zeitung" nehme sich jeder
    Partei an, wofern sie nur "unterdrückt" sei. Zu dieser wenig sinnreichen Erfindung
    verhalf ihr unsere Beurteilung der Prager Ereignisse, unsere Teilnahme für die
    demokratische Partei gegen den reaktionären Windischgrätz et Comp. Siehe "Der Prager Aufstand" und "Demokratischer Charakter
    des Aufstandes" Vielleicht ist das Turiner Journal über die sogenannte
    tschechische Bewegung inzwischen klarer geworden.
Neuerdings sieht sich jedoch "La Concordia" veranlaßt, der "Nuova Gazzetta Renana"
    "Neuen Rheinischen Zeitung" einen mehr oder minder doktrinären Artikel zu widmen.
    Sie hatte in unserm Blatt das Programm für den nach Berlin berufenen Arbeiterkongreß
    gelesen, und die acht von den Arbeitern zu diskutierenden Punkte machen ihr bedeutende
    Unruhe.
Nachdem sie das Ganze getreulich übersetzt, beginnt sie eine Art von Kritik mit
    folgenden Worten:
"In diesen Vorschlägen gibt es viel Wahres und Gerechtes, allein die
    'Concordia' würde an ihrer Mission einen Verrat begehen, wenn sie nicht ihre Stimme gegen
    die Irrtümer der Sozialisten erhöbe."
 Wir unsererseits erheben uns gegen den "Irrtum" der
    "Concordia", welcher darin besteht, das von der betreffenden Kommission für den
    Arbeiterkongreß aufgestellte und von uns nur mitgeteilte Programm für unser
    eignes zu versehen. Gleichwohl sind wir bereit, uns mit der "Concordia" auf eine
    nationalökonomische Diskussion einzulassen, sobald ihr Programm etwas mehr als einige
    bekannte philanthropische Redensarten und aufgegriffene Freihandelsdogmen bieten wird.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>