<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief an den Redakteur der Zeitung "L'Alba"</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 8 - 9
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Karl Marx
[Brief an den Redakteur der Zeitung "L'Alba"]

    Geschrieben Ende Mai 1848.
     Aus dem Italienischen. 



["L'Alba" Nr. 258 vom 29. Juni 1848]
 Geehrter Herr!
Unter dem Titel "Neue Rheinische Zeitung" und unter der Leitung von Herrn Karl Marx wird
    hier in Köln ab 1. Juni d.J. eine neue Tageszeitung herausgegeben. Diese Zeitung wird bei
    uns im Norden Europas die gleichen demokratischen Grundsätze verfechten, die "L'Alba" in
    Italien vertritt. Es kann daher nicht zweifelhaft sein, welche Stellung wir hinsichtlich der
    gegenwärtig schwebenden italienisch-österreichischen Frage einnehmen werden. Wir
    werden die Sache der italienischen Unabhängigkeit verteidigen und den
    österreichischen Despotismus in Italien genau wie in Deutschland und Polen auf Tod und
    Leben bekämpfen. Wir reichen dem italienischen Volk brüderlich die Hand und wollen
    ihm zeigen, daß die deutsche Nation in jeder Weise die Unterdrückungspolitik
    verwirft, die bei Ihnen von den gleichen Leuten durchgeführt wird, die auch bei uns immer
    die Freiheit verfolgt haben. Wir wollen alles tun, um die Einigkeit und das gute Einvernehmen
    der beiden großen und freien Nationen herbeizuführen, die ein schändliches
    Regierungssystem bisher glauben ließ, sie seien Feinde. Aus diesem Grunde werden wir
    fordern, daß die brutale österreichische Soldateska unverzüglich Italien
    verläßt und das italienische Volk ohne jede Bevormundung eine Regierungsform
    wählen kann, die seinem Willen entspricht.
Um uns zu ermöglichen, die italienischen Verhältnisse zu beobachten, und um Ihnen
    Gelegenheit zu bieten, die Aufrichtigkeit unserer Versprechungen zu beurteilen, schlagen wir
    Ihnen einen Austausch unserer beiden Zeitungen vor; wir würden Ihnen also die "Neue
    Rheinische Zeitung" und Sie uns "L'Alba" täglich übermitteln. Wir hoffen, daß
    es Ihnen gefallen möge, diesen Vorschlag zu akzeptieren, und bitten, die Versendung der  "L'Alba" so bald wie möglich zu beginnen, damit wir schon
    in unseren ersten Nummern davon Nutzen haben.
Sollte es sich ergeben, daß Sie auch andere Mitteilungen nach hier zu senden haben, so
    bitten wir Sie, dies zu tun, wobei wir Ihnen versprechen, daß alles, was der Sache der
    Demokratie in dem einen oder anderen Land dienen kann, bei uns stets die größte
    Aufmerksamkeit finden wird.
Mit brüderlichem Gruß!
Die Redaktion der "Neuen Rheinischen Zeitung"
Der Redakteur Dr. Karl Marx

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>