<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die demokratische Partei</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Die neueste Heldentat des Hauses
    Bourbon | Inhalt | Camphausens
    Erklärung in der Sitzung vom 30. Mai
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 22-24
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1971 

Die demokratische Partei

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 2 vom 2. Juni 1848]
 **Köln, 1. Juni. Es ist eine
    gewöhnliche Anforderung an jedes neue Organ der öffentlichen Meinung: Begeisterung
    für die Partei, deren Grundsätze es bekennt, unbedingte Zuversicht zu ihrer Kraft,
    stete Bereitschaft, sei es mit der faktischen Macht das Prinzip zu decken, sei es mit dem Glanz
    des Prinzips die faktische Schwäche zu beschönigen. Diesem Verlangen werden wir nicht
    entsprechen. Wir werden erlittene Niederlagen nicht mit täuschenden Illusionen zu
    vergolden suchen.
Die demokratische Partei hat Niederlagen erlitten; die Grundsätze, die sie im
    Augenblicke ihres Triumphes proklamiert hat, sind in Frage gestellt, das Terrain, das sie
    wirklich gewonnen, wird ihr Fuß für Fuß streitig gemacht; schon hat sie viel
    verloren, und bald wird sich die Frage bieten, was ihr noch übriggeblieben sei.
Es kommt uns darauf an, daß die demokratische Partei sich ihrer Stellung bewußt
    werde. Man wird fragen, warum wir uns an eine Partei wenden, warum wir nicht lieber das Ziel
    der demokratischen Bestrebungen ins Auge fassen, die Volkswohlfahrt, das Heil aller ohne
    Unterschied?
Es ist dies das Recht und die Gewohnheit des Kampfes, und nur aus dem Kampfe der
    Parteien, nicht aus scheinklugen Kompromissen, aus einem erheuchelten Zusammengehen bei
    widerstreitenden Ansichten, Interessen und Zwecken kann das Heil der neuen Zeit erwachsen.
Wir verlangen von der demokratischen Partei, daß sie sich ihrer Stellung bewußt
    werde. Diese Forderung entspringt aus den Erfahrungen der letzten Monate. Die demokratische
    Partei hat sich viel zu sehr dem Taumel des ersten Siegesrausches hingegeben. Trunken vor
    Freude, daß sie endlich einmal ihr Prinzip laut und unverhohlen aussprechen durfte,
    bildete sie sich ein,  daß es nur seiner
    Verkündigung bedürfe, um auch sofort der Verwirklichung sicher zu sein. Über
    diese Verkündigung ist sie nach ihrem ersten Siege und den Konzessionen, die unmittelbar
    daran geknüpft waren, nicht herausgekommen. Aber während sie mit ihren Ideen
    freigebig war und jeden als Bruder umarmte, der nur nicht gleich Widerspruch zu erheben wagte,
    handelten die andern, denen die Macht gelassen oder gegeben war. Und ihre Tätigkeit ist
    nicht verächtlich gewesen. Mit ihrem Prinzipe zurückhaltend, das sie nur soweit
    hervortreten ließen, als es gegen den alten, durch die Revolution umgeworfenen Zustand
    gerichtet war, die Bewegung vorsichtig beschränkend, wo das Interesse des neu zu bildenden
    Rechtszustandes, die Herstellung der äußern Ordnung als Vorwand dienen konnte, den
    Freunden der alten Ordnung scheinbare Zugeständnisse machend, um ihrer zur
    Durchführung ihrer Pläne desto sicherer zu sein, dann allmählich ihr eignes
    politisches System in den Grundzügen aufführend, ist es ihnen gelungen, zwischen der
    demokratischen Partei und den Absolutisten eine Mittelstellung zu gewinnen, nach der einen
    Seite fortschreitend, nach der andern zurückdrängend, zugleich progressiv - gegen den
    Absolutismus, reaktionär - gegen die Demokratie.
Das ist die Partei des besonnenen, gemäßigten Bürgertums, von der sich die
    Volkspartei in ihrer ersten Trunkenheit hat überlisten lassen, bis ihr endlich, als man
    sie schnöde zurückstieß, als man sie als Wühler denunzierte und ihr alle
    möglichen verwerflichen Tendenzen unterschob, die Augen aufgegangen sind, bis sie gewahrt
    hat, daß sie im Grunde nichts erreicht hat, als was die Herren von der Bürgerschaft
    mit ihrem wohlverstandenen Interesse für vereinbar halten. Mit sich selbst in Widerspruch
    gesetzt durch ein undemokratisches Wahlgesetz, geschlagen in den Wahlen, sieht sie jetzt eine
    doppelte Vertretung sich gegenüber, wovon nur das schwer zu sagen ist, welche von beiden
    sich entschiedener ihren Forderungen entgegenstemmt. Damit ist dann freilich ihre Begeisterung
    verraucht und die nüchterne Erkenntnis an die Stelle getreten, daß eine
    mächtige Reaktion zur Herrschaft gelangt ist, und zwar merkwürdigerweise, noch ehe es
    überhaupt zu einer Aktion im Sinne der Revolution gekommen ist.
So unzweifelhaft dies alles ist, so gefährlich wäre es, wenn sich jetzt die
    demokratische Partei unter dem bittern Gefühle der ersten teilweise selbst verschuldeten
    Niederlage bestimmen ließe, zu jenem unseligen, dem deutschen Charakter leider so
    befreundeten Idealismus zurückzukehren, vermöge dessen ein Prinzip, das nicht
    sogleich ins Leben geführt werden kann, der fernen Zukunft anempfohlen, für die
    Gegenwart aber der harmlosen Bearbeitung der "Denker" überlassen wird.
 Wir müssen direkt warnen vor jenen gleisnerischen
    Freunden, die sich mit dem Prinzip zwar einverstanden erklären, aber die
    Ausführbarkeit bezweifeln, weil die Welt noch nicht reif dafür sei, die keineswegs
    gemeint sind, sie reif zu machen, vielmehr es vorziehen, in diesem schlechten Erdendasein
    selber dem allgemeinen Geschicke der Schlechtigkeit anheimzufallen. Wenn das die
    Kryptorepublikaner sind, die der Hofrat Gervinus so sehr fürchtet, so stimmen wir ihm von
    Herzen bei: Die Leute sind gefährlich.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>