<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Thiers Rede ueber eine allgemeine Hypothekenbank mit</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Das Ministerium Pfuel | Inhalt | Die "Frankfurter Oberpostamts-Zeitung" und
    die Wiener Revolution
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 5, S. 423-427
    Dietz Verlag, Berlin/DDR 1959

Thiers' Rede über eine allgemeine Hypothekenbank mit
    Zwangskurs

    ["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 116 vom 14. Oktober 1848]
 * Herr Thiers publiziert in dem "Constitutionnel" eine
    Broschüre über das "Eigentum". Wir werden auf diese klassisch geschriebene
    Trivialität näher eingehen, sobald die Publikation vollständig erschienen ist.
    Herr Thiers hat sie plötzlich abgebrochen. Uns genügt einstweilen zu bemerken,
    daß die "großen" belgischen Blätter, der "Observateur" und die
    "Indépendance", schwärmen für die Schrift des Herrn Thiers. Heute
    verfolgen wir einen Augenblick die am 10. Oktober von Herrn Thiers in der französischen
    Nationalversammlung gehaltene Rede über die Hypothekenbons, eine Rede, die nach der
    belgischen "Indépendance" dem Papiergeld den "Todesstoß" versetzt hat. Aber Herr
    Thiers ist auch, wie "Indépendance" sagt, ein Redner, der mit gleicher
    Überlegenheit die politischen Fragen behandelt, die finanziellen, die sozialen.
Diese Rede interessiert uns nur, weil sie die Taktik der Ritter der alten Zustände
    zeigt, eine Taktik, die sie mit Recht den Don Ouixoten der neuen entgegenhalten.
Verlangt eine teilweise Reform in den industriellen und kommerziellen Zuständen, wie
    Herr Turck In der "Neuen Rheinischen Zeitung" immer irrtümlich: Türck, dem
    Thiers antwortet, und sie halten euch die Verkettung und die Wechselwirkung der
    Gesamtorganisation entgegen. Verlangt die Umwälzung der Gesamtorganisation, und ihr seid
    destruktiv, revolutionär, gewissenlos, utopistisch und überseht die partiellen
    Reformen. Also Resultat: Laßt alles beim Alten.
Herr Turck z.B. will den Bauern die Verwertung ihres Grundeigentums durch offizielle
    Hvpothekenbanken erleichtern. Er will ihr Eigentum in Zirkulation bringen, ohne daß es
    durch die Hände des Wuchers hindurch-  passieren
    muß. In Frankreich nämlich, wie in den Ländern überhaupt, wo die
    Parzellierung herrscht, hat sich die Herrschaft der Feudalherrn in die Herrschaft der
    Kapitalisten, haben sich die feudalen Leistungen des Bauern in bürgerliche
    Hypothekenverpflichtungen verwandelt.
Was antwortet Herr Thiers zunächst?
Wollt ihr den Bauern durch öffentliche Kreditanstalten helfen, so beeinträchtigt
    ihr den kleinen Handelsmann. Ihr könnt dem einen nicht helfen, ohne dem andern zu
    schaden.
Also müssen wir das ganze Kreditsystem umwandeln?
Beileibe nicht! Das ist eine Utopie. Also ist Herr Turck abgefertigt.
Der kleine Handelsmann, für welchen Herr Thiers so zärtlich sorgt, ist die
    große Bank von Frankreich.
Die Konkurrenz von Papierscheinen für zwei Milliarden Hypotheken würde ihr das
    Monopol und die Dividenden und vielleicht noch something more einiges mehr ruinieren.
    Hinter dem Argument des Herrn Thiers steht also im Hintergrund - Rothschild.
Kommen wir zu einem andern Argument des Herrn Thiers. Der Vorschlag der Hypotheken, sagt
    Herr Thiers, geht die Agrikultur selbst eigentlich gar nichts an.
Daß das Grundeigentum nur unter erschwerenden Umständen in Zirkulation gesetzt
    wird, daß es sich nur mühsam verwertet, daß die Kapitalien es sozusagen
    fliehen, das alles, bemerkt Herr Thiers, liegt in der "Natur". Es werfe nämlich nur
    kleinen Profit ab. Aber von der andern Seite kann Herr Thiers nicht leugnen, daß es in
    der "Natur" der modernen industriellen Organisation liegt, daß alle Industrien, also auch
    die Agrikultur, nur gedeihen, wenn ihre Produkte und ihre Instrumente leicht verwertet, in
    Umtausch gesetzt, mobilisiert werden können. Bei dem Grund und Boden ist das nicht der
    Fall. Also wäre der Schluß: Innerhalb der bestehenden zivilisierten
    Zustände kann die Agrikultur nicht gedeihen. Man muß daher die bestehenden
    Zustände ändern, und ein kleiner, wenn auch inkonsequenter Anlauf zu einer solchen
    Veränderung ist der Vorschlag des Herrn Turck. Keineswegs! ruft Thiers aus. Die "Natur",
    d.h. die jetzigen sozialen Verhältnisse verdammen die Agrikultur zu ihrem jetzigen
    Zustande. Die jetzigen sozialen Verhältnisse sind "Natur", d.h. unabänderlich.
    Die Behauptung ihrer Unveränderlichkeit ist natürlich der schlagendste Beweis gegen
    den Vorschlag jeder Veränderung. Wenn die "Monarchie" Natur ist, ist jeder republikanische
    Versuch eine Auflehnung gegen die Natur. Nach Herrn Thiers ist es auch  einleuchtend, daß das Grundeigentum immer
    naturgemäß dieselben kleinen Profite abwirft, sei es, daß der Staat dem
    Grundeigentümer die Kapitalien zu 3 oder der Wucherer zu 10 Prozent vorschießt. Es
    ist dies einmal "Natur".
Indem aber Herr Thiers den industriellen Profit und die Rente, welche die Agrikultur
    abwirft, miteinander identifiziert, stellt er geradezu auch eine den jetzigen sozialen
    Verhältnissen, dem, was er "Natur" nennt, widersprechende Behauptung auf.
Während der industrielle Profit im allgemeinen beständig fällt, steigt
    beständig die Grundrente, d.h. der Wert des Bodens. Herr Thiers hatte also das
    Phänomen zu erklären, daß der Bauer trotzdem beständig verarmt. Er
    läßt sich natürlich auf dies Gebiet nicht ein.
Von wirklich merkwürdiger Oberflächlichkeit ist ferner, was Thiers über den
    Unterschied der französischen und englischen Agrikultur sagt.
Der ganze Unterschied, belehrt uns Thiers, besteht in der Grundsteuer. Wir zahlen
    sehr hohe Grundsteuer, die Engländer gar keine. Abgesehen von der Unrichtigkeit der
    letztem Behauptung, weiß Herr Thiers sicher, daß in England die Armensteuer und
    eine Masse anderer in Frankreich nicht existierender Steuern auf die Agrikultur fallen. Das
    Argument des Herrn Thiers wird in umgekehrtem Sinn von englischen Anhängern der kleinem
    Agrikultur angewandt. Wißt ihr, sagen sie, warum das englische Getreide kostspieliger ist
    als das französische? Weil wir Grundrente zahlen und hohe Grundrente, was die
    Franzosen nicht tun, da sie im Durchschnitt nicht Pächter, sondern kleine Eigentümer
    sind. Es lebe daher das kleine Eigentum!
Es gehört die ganze unverschämte Trivialität von Thiers dazu, um die
    englische Konzentration des Arbeitsinstruments, des Bodens, wodurch Anwendung der Maschinerie
    und der Teilung der Arbeit im großen auf die Agrikultur möglich gemacht wird, die
    Wechselwirkung der englischen Industrie und des englischen Handels auf die Agrikultur, um alle
    diese vielverzweigten Verhältnisse in die eine nichtssagende Phrase aufzulösen, die
    Engländer zahlen keine Grundsteuer.
Der Ansicht des Herrn Thiers, daß die jetzige Hypothekenwirtschaft in Frankreich
    gleichgültig für die Agrikultur ist, setzen wir die Ansicht des größten
    französischen agronomischen Chemikers entgegen. Dombasle hat ausführlich
    bewiesen, daß, wenn das jetzige Hypothekenwesen sich "der Natur" gemäß
    in Frankreich fortentwickelt, die französische Agrikultur zu einer Unmöglichkeit
    werden wird.
Welche freche Flachheit gehört überhaupt dazu, zu behaupten, der Agrikultur seien
    die Grundeigentumsverhältnisse gleichgültig, mit andern Worten,  der Produktion seien die gesellschaftlichen Verhältnisse
    gleichgültig, innerhalb deren produziert wird?
Es bedarf übrigens keiner weitern Auseinandersetzung, daß Herr Thiers, der den
    Kredit der großen Kapitalisten erhalten will, den kleinen keinen Kredit geben darf. Der
    Kredit der großen Kapitalisten ist eben die Kreditlosigkeit der kleinen. Wir leugnen
    allerdings, daß es möglich ist, den kleinen Grundeigentümern innerhalb des
    jetzigen Systems durch irgendein finanzielles Kunststück aufzuhelfen. Aber Thiers
    mußte dies behaupten, da er die jetzige Welt für die beste der Welten ansieht.
In bezug auf diesen Teil von Thiers' Rede bemerken wir daher nur noch eins: Indem er gegen
    die Mobilisation des Grundeigentums spricht und andererseits die englischen Verhältnisse
    preist, vergißt er, daß die Agrikultur in England gerade im höchsten Grade
    den Vorzug besitzt, daß sie fabrikmäßig betrieben wird und daß
    die Grundrente, d.h. das Grundeigentum ein mobiles, übertragbares Börsenpapier wie
    jedes andere ist. Fabrikmäßige Agrikultur, d.h. Betreibung der Agrikultur in der
    Weise der großen Industrie bedingt ihrerseits Mobilisation, kaufmännisch-leichte
    Austauschbarkeit des Grundeigentums.
Der zweite Teil der Rede des Herrn Thiers besteht in Angriffen auf das Papiergeld im
    allgemeinen. Er nennt die Ausgabe von Papiergeld überhaupt Falschmünzerei. Er
    erzählt uns die große Wahrheit, daß, wenn man eine zu große Masse
    Zirkulationsmittel, d.h. Geld auf den Markt wirft, man das Geld selbst entwertet, also doppelt
    betrügt, die Privaten und den Staat. Dies sei bei den Hypothekenbanken besonders der
    Fall.
Alles dies sind Entdeckungen, die man in den schlechtesten Katechismen der politischen
    Ökonomie findet.
Unterscheiden wir. Es ist klar, daß wir die Produktion, also den wirklichen Reichtum
    nicht vermehren, indem wir das Geld, sei es Papier- oder Metallgeld, willkürlich
    vermehren. So verdoppeln wir im Kartenspiel unsere Stiche nicht, wenn wir die Spielmarken
    verdoppeln.
Andererseits ist ebenso klar, daß, wenn die Produktion durch Mangel an Spielmarken, an
    Austauschmitteln, an Geld gehemmt wird, sich zu entwickeln, jede Vermehrung der
    Austauschmittel, jede Verminderung der Schwierigkeit, sich Austauschmittel zu verschaffen,
    zugleich eine Vermehrung der Produktion ist. Diesem Produktionsbedürfnisse
    verdanken Wechsel, Banken usw. ihren Ursprung. In dieser Weise kann die Agrikultur durch
    Hypothekenbanken gehoben werden.
Wofür Herr Thiers aber eigentlich kämpft, ist nicht das Metallgeld gegen das
    Papiergeld. Er selbst hat zu viel auf der Börse gespielt, um in den Vor-  urteilen der alten Merkantilisten befangen zu sein. Was er
    bekämpft, ist die Regelung des Kredits durch die im Staat repräsentierte Gesellschaft
    gegen die Regelung des Kredits durch das Monopol. Der Ansatz zu einer Regelung des Kredits im
    allgemeinen gesellschaftlichen Interesse war eben der Turckesche Vorschlag einer allgemeinen
    Hypothekenbank, deren Scheine Zwangskurs hätten, so wenig dieser Vorschlag in seiner
    Isolierung bedeutet.
Geschrieben von Karl Marx.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>