<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Serbien und Belgien in der Geschichte (Vorwort)</title>
                <author>Karl Kautsky</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Kautsky    Serbien u. Belgien
 
Karl Kautsky
Serbien und Belgien in der Geschichte
Österreich und Serbien

Vorwort

Alle Parteien diskutieren heute die Ziele, die sie beim Friedenschluß erreichen wollen. Auch die internationale Sozialdemokratie muß an dieser Diskussion teilnehmen, so schwer es die Zeitumstände machen, die Ergebnisse, zu denen sie kommt, in jedem Falle deutlich zum Ausdruck zu bringen.
Ich habe mich daran gemacht, eine theoretische Begründung der Friedensziele der Internationale auszuarbeiten. Sie soll in einer Reihe von Monographien erscheinen. Als erste unter ihnen veröffentlichte ich im Juni meine Schrift über Die Befreiung der Nationen im gleichen Verlage. Sie untersuchte die Grundsätze des internationalen Sozialismus in der Nationalitätenfrage. Als zweites Heft der Serie erscheint die vorliegende Schrift, die zeigen will, zu welchen Kriegszielen die Anwendung dieser Grundsätze bei den zwei heute am meisten umstrittenen Kleinstaaten führt, und wie die historisch gewordene Eigenart in jedem dieser beiden Gemeinwesen das nationale Problem modifiziert, das für die internationale Sozialdemokratie nur als Teil des Problems der Demokratie, der Selbstbestimmung der Völker in Betracht kommt.
Das erste dieser Hefte stellte ich im Anfang Juni fertig, vor der Abreise nach Stockholm. Damals regte sich in weiten Kreisen die frohe Erwartung, der Friede werde bald kommen. Ich drückte in der Vorrede zu jenem Heft den Wunsch aus, seine Fortsetzungen würden durch raschen Friedensschluß gegenstandslos werden. Nun, wo die erste dieser Fortsetzungen erscheint, ist die Stockholmer Konferenz ins Unabsehbare verschoben und der Friedensschluß wie es scheint auch. Die Kriegsziele der Regierungen sind seitdem nicht klarer zum Ausdruck gelangt.
Um so notwendiger wird es für die internationalen Elemente eines jeden Landes, wenn es ihnen versagt bleibt, über die Bedingungen des Friedens gemeinsam zu beraten und zu beschließen, so doch jede für sich die verschiedenen nationalen Probleme vom internationalen Standpunkt zu betrachten und durch die Übereinstimmung der Ergebnise, zu  denen sie gelangen, die geistige Einheit der Internationale zu bezeugen.
Die Serie meiner Schriften über die Kriegsziele, zu denen das vorliegende Heft gehört, soll dieser Aufgabe dienen.



Berlin, Oktober 1917


K. Kautsky



 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 3. Mai 2019

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>