<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>UNTERSUCHUNGSBERICHT ÜBER DIE BAUERNBEWEGUNG IN HUNAN</title>
        <author>Mao Zedong</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
          <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="N/A">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>BAUERNBEWEGUNG IN HUNAN* (März 1927)</p>
      <p>aus: Mao Tse-Tung, Ausgewählte Werke Band I, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1968, S.21-63)</p>
      <p>*Diese Schrift des Genossen Mao Tse-tung wurde als Antwort auf die Vorwürfe geschrieben, die innerhalb und außerhalb der Partei gegen den revolutionären Kampf der Bauern erhoben wurden. Um diesen Vorwürfen eine Abfuhr erteilen zu können, begab sich Genosse Mao Tse-tung in die Provinz Hunan, wo er zweiunddreißig Tage lang an Ort und Stelle die Lage untersuchte. Die von Tschen Du-hsiu geführten Rechtsopportunisten in der Partei waren damals nicht bereit, die Ansichten von Genossen Mao Tse-tung zu akzeptieren, und beharrten auf ihrer eigenen falschen Auffassung. Ihr Fehler bestand hauptsächlich darin, daß sie, eingeschüchtert durch die reaktionäre Strömung in der Kuomintang, nicht den Mut hatten, die bereits ausgebrochenen beziehungsweise gerade im Aufflammen begriffenen großen revolutionären Kämpfe der Bauern zu unterstützen. Um der Kuomintang entgegenzukommen, zogen sie es vor, den Hauptverbündeten, die Bauernschaft, von sich zu stoßen, und versetzten so die Arbeiterklasse und die Kommunistische Partei in eine Position der Isolierung und Hilflosigkeit. Wenn es die Kuomintang im Sommer 1927 wagen konnte, Verrat zu üben, ihre "Kampagne der Parteisäuberung" zu entfesseln und den Krieg gegen das Volk zu beginnen, so war das hauptsächlich der Tatsache zuzuschreiben, daß sie eben diese Schwäche der Kommunistischen Partei ausnutzen konnte.</p>
      <p>Der Ernst der Bauernfrage Sie organisieren sich Nieder mit den Tuhao und Liäschen! Alle Macht den Bauernvereinigungen! "Sehr schlimm!" und "Sehr gut!" Die Frage der sogenannten Überspitzungen Die sogenannte Pöbelbewegung Die Vorhut der Revolution Vierzehn große Errungenschaften</p>
      <p>Die Organisierung der Bauern in Bauernvereinigungen Der politische Schlag gegen die Grundherren Der ökonomische Schlag gegen die Grundherren Sturz der feudalen Herrschaft der Tuhao und Liäschen - Vernichtung der "Du" und "Tuan" Sturz der bewaffneten Kräfte der Grundherren und Schaffung der bewaffneten Kräfte der Bauern Sturz der politischen Macht des Kreisvorstehers und seiner Büttel Sturz der Sippengewalt des Ahnentempels und der Sippenältesten, Sturz der religiösen Gewalt der Stadtgötter und der lokalen Gottheiten, Sturz der Gattengewalt des Ehemannes Entfaltung der politischen Agitation Verbote, die von den Bauern erlassen werden Liquidierung des Banditentums Abschaffung drückender Steuern und Abgaben Die Kulturbewegung Die Genossenschaftsbewegung Instandhaltung von Straßen, Teichen und Dämmen</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
