<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DIE AUFGABEN DER KOMMUNISTISCHEN</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao Werke


Mao Tse-tung:
DIE AUFGABEN DER 
KOMMUNISTISCHEN PARTEI CHINAS IN 
DER PERIODE DES 
WIDERSTANDSKAMPFES GEGEN DIE 
JAPANISCHE AGGRESSION*
(3.Mai 1937)

aus: Mao Tse-Tung, Ausgewählte Werke Band I, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1968, S.309-335

|309| DAS GEGENWÄRTIGE STADIUM DER ENTWICKLUNG DER ÄUSSEREN UND INNEREN WIDERSPRÜCHE IN CHINA
1. Da die Widersprüche zwischen China und Japan jetzt zu den Hauptwidersprüchen geworden und die inneren Widersprüche an eine 
zweitrangige, untergeordnete Stelle gerückt sind, gehen in den internationalen Beziehungen und in den Beziehungen zwischen den Klassen 
innerhalb des Landes Änderungen vor sich; diese Änderungen haben einen neuen Zeitabschnitt in der Entwicklung der gegenwärtigen Lage 
eingeleitet.
2. China befindet sich schon seit langem in zwei krassen grundlegenden Widersprüchen: Widerspruch zwischen dem Imperialismus und 
China sowie Widerspruch zwischen dem Feudalsystem und den breiten Volksmassen. Im Jahre 1927 hat die Bourgeoisie, durch die 
Kuomintang vertreten, Verrat an der Revolution geübt und die nationalen Interessen an den Imperialismus verschachert; da ergab sich die 
Situation, daß die Arbeiter- und Bauernmacht dem Kuomintang-Regime in scharfem Antagonismus gegenüberstand und die Kommunistische 
Partei Chinas nicht umhinkonnte, allein die Aufgabe der nationalen und demokratischen Revolution zu übernehmen.
3. Die Lage, die nach den Ereignissen des 18. September 1931 und insbesondere nach den Nordchina-Ereignissen [1] des Jahres 1935
|310| entstanden war, führte zu folgenden Änderungen in den obenerwähnten Widersprüchen:
a. Von den Widersprüchen zwischen den imperialistischen Ländern im allgemeinen und China sprangen die Widersprüche zwischen dem 
japanischen Imperialismus und China besonders markant und scharf hervor. Der japanische Imperialismus hat begonnen, eine Politik der 
völligen Unterwerfung Chinas zu betreiben. Deshalb wurden die Widersprüche zwischen gewissen anderen imperialistischen Staaten und 
China an die zweitrangige Stelle verdrängt, und die Kluft der Widersprüche zwischen allen diesen imperialistischen Staaten und dem 
imperialistischen Japan wurde dadurch vergrößert. Infolgedessen hat sich für die Kommunistische Partei Chinas und das chinesische Volk 
die Aufgabe ergeben, die antijapanische nationale Einheitsfront in China mit der Friedensfront der Welt zu verbinden. Das heißt, daß China 
sich nicht nur mit dem festen und guten Freund des chinesischen Volkes, mit der Sowjetunion, vereinigen muß, sondern auch nach 
Möglichkeit auf gemeinsamen Kampf gegen den japanischen Imperialismus abzielende Beziehungen zu jenen imperialistischen Staaten 
aufnehmen sollte, die gegenwärtig den Frieden zu erhalten wünschen und gegen einen neuen Aggressionskrieg auftreten. Unsere 
Einheitsfront muß sich den Widerstand gegen die japanische Aggression zum Ziel setzen, nicht aber den gleichzeitigen Kampf gegen alle 
imperialistischen Mächte.
b. Die Widersprüche zwischen China und Japan haben zu Änderungen in den Beziehungen zwischen den verschiedenen Klassen innerhalb 
unseres Landes geführt; für die Bourgeoisie und selbst für die Militärmachthaber wurde ihre bloße Existenz in Frage gestellt; in ihren Reihen 
und in ihren Parteien begann allmählich der Prozeß einer Revision ihrer politischen Stellungen. Das hat die Kommunistische Partei Chinas 
und das chinesische Volk vor die Aufgabe gestellt, eine antijapanische nationale Einheitsfront zu schaffen. Unsere Einheitsfront erfaßt die 
Bourgeoisie und all jene, die für die Verteidigung des Vaterlands eintreten; sie stellt den Zusammenschluß des ganzen Landes gegen den 
äußeren Feind dar. Die Lösung der Aufgabe, eine solche Front zu schaffen, ist nicht nur notwendig, sondern auch möglich.
c. Die Widersprüche zwischen China und Japan haben zu Änderungen in der Lage und in der Politik der Volksmassen des ganzen Landes 
(des Proletariats, der Bauernschaft und des städtischen Kleinbürgertums) sowie zu Änderungen in der Lage und in der Politik der 
Kommunistischen Partei geführt. Die Volkserhebung für die 
|311| Rettung des Vaterlands hat einen noch größeren Umfang angenommen. Die Politik der Kommunistischen Partei nach den Ereignissen 
des 18. September war darauf gerichtet, mit dem Teil der Kuomintang-Leute, der beim Widerstand gegen die japanische Aggression mit uns 
zusammenzuarbeiten wünscht, unter drei Bedingungen (Einstellung der Offensive gegen die revolutionären Stützpunktgebiete, 
Gewährleistung des Rechts auf Freiheit für das Volk, Bewaffnung des Volkes) eine Vereinbarung über den Widerstand gegen Japan zu 
treffen; unsere Partei hat diese Politik zur Politik der Schaffung einer Einheitsfront der ganzen Nation gegen die japanische Aggression 
entwickelt. Deshalb hat unsere Partei eine Reihe von Schritten unternommen, und zwar folgende: die Augustdeklaration des Jahres 1935 [2], 
der Dezemberbeschluß [3], der Verzicht auf "Anti-Tschiangkaischek Losungen im Mai 1936 [4], der Augustbrief an die Kuomintang [5], der 
Septemberbeschluß über die demokratische Republik [6], das Bestehen auf friedlicher Beilegung der Sian-Ereignisse im Dezember des 
gleichen Jahres, das Telegramm an das 3. Plenum des Zentralexekutivkomitees der Kuomintang im Februar 1937 [7].
d. Solche Erscheinungen wie die Separatregimes der Militärmachthaber in China und Kriege zwischen ihnen infolge der imperialistischen 
Politik der Einflußsphären und der halbkolonialen Wirtschaft Chinas haben angesichts der Widersprüche zwischen China und Japan ebenfalls 
Änderungen erfahren. Die japanischen Imperialisten ermuntern zu derartigen Separatregimes und Bürgerkriegen, um sich den Weg zu ihrer Alleinherrschaft über 
China zu erleichtern. Einige andere imperialistische Staaten unterstützen in ihrem eigenen Interesse zeitweilig die Einigung Chinas und die 
Herstellung des Friedens im Land. Die Kommunistische Partei Chinas und das chinesische Volk indessen spannen alle ihre Kräfte an zum 
Kampf gegen die Bürgerkriege und die Zersplitterung des Landes, zum Kampf für Frieden und Einheit.
e. Die Entwicklung der nationalen Widersprüche - der Widersprüche zwischen China und Japan - hat im politischen spezifischen Gewicht die 
Widersprüche zwischen den Klassen und zwischen den politischen Gruppierungen innerhalb des Landes an eine zweitrangige, 
untergeordnete Stelle gerückt. Die Klassenwidersprüche und die Widersprüche zwischen den politischen Gruppierungen im Land bestehen 
jedoch nach wie vor. Sie sind weder vermindert worden, noch sind sie verschwunden. Das gleiche gilt auch für die Widersprüche zwischen 
China und den imperialistischen Staaten, Japan 
|312| ausgenommen. Gerade das hat die Kommunistische Partei Chinas und das chinesische Volk vor folgende Aufgabe gestellt: sowohl 
jene inneren als auch äußeren Widersprüche, deren Regelung gegenwärtig möglich und notwendig ist, so zu regeln, wie es sich gehört, damit 
sie der allgemeinen Aufgabe des Zusammenschlusses zum Widerstand gegen die japanische Aggression entsprechen. Gerade das 
begründete eine ganze Reihe politischer Richtlinien der Kommunistischen Partei Chinas, wie die für Frieden und Einheit, für politische 
Demokratie, für Verbesserung der Lebensbedingungen des Volkes und Verhandlungen mit den ausländischen Staaten, die gegen Japan 
auftreten.
4. Der erste Zeitabschnitt der neuen Periode der chinesischen Revolution, der am 9. Dezember 1935 begann, war mit dem 3. Plenum des 
Zentralexekutivkomitees der Kuomintang, das im Februar 1937 stattfand, beendet. Die bedeutendsten Ereignisse in diesem Zeitabschnitt 
waren folgende: Bewegung der Studentenschaft, der Kulturschaffenden und der Öffentlichkeit zur Rettung des Vaterlands; Einrücken der 
Roten Armee in die nordwestlichen Gebiete des Landes; die propagandistische und organisatorische Arbeit der Kommunistischen Partei für 
ihre Politik einer antijapanischen nationalen Einheitsfront; die antijapanischen Streiks in Schanghai und Tsingtao [8]; die Tendenz 
Großbritanniens, Japan gegenüber eine relativ straffere Politik einzuschlagen [9]; die Kuangtung-Kuangsi-Ereignisse [10] der 
Widerstandskampf in der Provinz Suiyüan und die Bewegung zur Unterstützung der Suiyüanfront [11]; die relativ festere Haltung Nankings bei 
den chinesisch-japanischen Verhandlungen [12]; die SianEreignisse und schließlich das in Nanking abgehaltene 3. Plenum des 
Zentralexekutivkomitees der Kuomintang [13]. Alle diese Ereignisse entfalteten sich um den grundlegenden Widerspruch, den Antagonismus 
zwischen China und Japan, sie alle standen in unmittelbarer Beziehung zu der historischen Notwendigkeit der Schaffung einer 
antijapanischen nationalen Einheitsfront. Die grundlegende Aufgabe der Revolution in diesem Zeitabschnitt ist die Erringung des Friedens 
innerhalb des Landes, die Einstellung der inneren bewaffneten Konflikte, damit der Zusammenschluß zum gemeinsamen Widerstand gegen 
Japan verwirklicht wird. In diesem Zeitabschnitt erließ die Kommunistische Partei den Aufruf: "Mit dem Bürgerkrieg Schluß machen und 
Japan einmütigen Widerstand leisten" Dieser Aufruf wurde im wesentlichen verwirklicht, und auf diese Weise wurde die erste unerläßliche 
Bedingung für die tatsächliche Bildung der antijapanischen nationalen Einheitsfront geschaffen.
|313| 5. Da es in den Reihen der Kuomintang eine projapanische Gruppe gibt, wurde auf dem 3. Plenum des Zentralexekutivkomitees der 
Kuomintang keine eindeutige und vollständige Wendung in der Politik der Kuomintang zum Ausdruck gebracht, und es hat auch keine 
konkrete Lösung des Problems gegeben. Aber unter dem Druck des Volkes und unter dem Einfluß der Verschiebungen, die innerhalb der 
Kuomintang vor sich gegangen sind, mußte sie zwangsläufig damit beginnen, sich von der falschen Politik der vergangenen zehn Jahre, von 
der Politik des Bürgerkriegs, der Diktatur und des Nichtwiderstands gegen Japan abzuwenden und sich der Politik des inneren Friedens, der 
Demokratie und des Widerstands gegen Japan zuzuwenden. Sie begann die Politik einer antijapanischen nationalen Einheitsfront 
anzunehmen; dieser Anfang einer Wendung hat sich auf dem 3. Plenum des Zentralexekutivkomitees der Kuomintang abgezeichnet. Von nun 
an muß man danach streben, daß sich in der Politik der Kuomintang die endgültige Wendung vollzieht. Um dieses Ziel zu erreichen, müssen 
wir und das ganze chinesische Volk die antijapanische und demokratische Bewegung noch breiter entfalten, in der Kritik, im Vorwärtsstoßen 
und Vorwärtstreiben der Kuomintang noch weiter gehen, uns mit den in ihren Reihen vorhandenen Anhängern des Friedens, der Demokratie 
und des Widerstands gegen die japanische Aggression zusammenschließen, die Schwankenden und Unentschlossenen vorwärtsdrängen 
und die projapanisch gesinnten Elemente vertreiben.
6. Der gegenwärtige Zeitabschnitt ist der zweite Zeitabschnitt der neuen Periode. Der erste wie der zweite Zeitabschnitt sind Zeitabschnitte 
des Übergangs zum bewaffneten Widerstandskampf des ganzen Landes gegen die japanischen Eindringlinge. Bestand die Aufgabe des 
ersten Zeitabschnitts hauptsächlich im Kampf um den Frieden, so ist die Aufgabe des zweiten Zeitabschnitts hauptsächlich der Kampf um die 
Demokratie. Man muß begreifen, daß die Schaffung einer wahren, festen nationalen Einheitsfront gegen Japan ohne die Demokratie 
innerhalb des Landes selbstverständlich ebenso unmöglich ist wie ohne den inneren Frieden. Deshalb ist der Kampf um die Demokratie in 
dem gegenwärtigen Entwicklungsstadium das Hauptkettenglied in der Aufgabe der Revolution. Werden wir uns der Wichtigkeit der Aufgabe, 
die Demokratie zu erkämpfen, nicht bewußt und lassen wir im Bestreben um die Demokratie nach, so werden wir die Schaffung einer wahren, 
festen nationalen Einheitsfront gegen Japan nicht erreichen können.
|314| DER KAMPF UM DEMOKRATIE UND FREIHEIT
7. Die japanischen Imperialisten bereiten sich gegenwärtig verstärkt auf eine Aggression gegen Chinas Gebiete südlich der Großen Mauer 
vor. Im Einklang mit den intensiven Vorbereitungen Hitlers und Mussolinis für einen Raubkrieg im Westen spannt Japan im Osten nach seinen 
festgelegten Plänen alle Kräfte an, um Voraussetzungen zu schaffen, China mit einem Schlag zu unterwerfen: im eigenen Land handelt es 
sich um militärische, politische, ökonomische und ideologische Voraussetzungen und in der internationalen Arena um diplomatische 
Voraussetzungen; und in China züchtet es die projapanischen Kräfte hoch. Die Propagierung der sogenannten "chinesisch-japanischen 
Zusammenarbeit" und eine gewisse Mäßigung in den diplomatischen Maßnahmen Japans werden genau diktiert von taktischen Bedürfnissen 
der Aggressionspolitik Japans am Vorabend des Krieges. Der ausschlaggebende Augenblick rückt heran, da China die Frage seiner 
Existenz oder seines Untergangs entscheiden muß; man muß sich im raschesten Tempo auf den Widerstandskrieg gegen die japanische 
Aggression zur Rettung Chinas vorbereiten. Wir sind eben nicht gegen solche Vorbereitung, aber wir sind gegen die Theorie der endlosen 
Vorbereitung, gegen den für das Vaterland verhängnisvollen müßigen und liederlichen Zeitvertreib ziviler und militärischer Beamter, der in 
Wirklichkeit dem Feind hilft und den man unverzüglich radikal unterbinden muß.
8. Vorbereitungen für die Landesverteidigung auf politischem, militärischem und wirtschaftlichem Gebiet sowie auf dem Gebiet des 
Erziehungswesens sind gleichfalls unerläßliche Voraussetzungen für den Widerstandskrieg gegen Japan zur Rettung des Vaterlands und 
dulden nicht einmal den geringsten Verzug. Die Erringung der Demokratie und Freiheit auf politischem Gebiet ist eben das Hauptkettenglied, 
das den Sieg im Widerstandskrieg gegen die japanische Aggression gewährleisten wird. Für den Widerstandskrieg bedarf es des inneren 
Friedens und der Einheit des ganzen Landes, ohne Demokratie und Freiheit können wir weder den von uns bereits erreichten inneren 
Frieden verankern noch die innere Einheit stärken. Für den Widerstandskrieg ist die Mobilisierung des Volkes notwendig, aber ohne 
Demokratie und Freiheit ist an die Durchführung dieser Mobilisierung gar nicht zu denken. Sind der Frieden und die Einheit nicht gefestigt 
und die Kräfte des ganzen Volkes nicht mobilisiert worden,
|315| kann der Widerstandskrieg das gleiche Schicksal erleiden wie Abessinien. Abessinien erlitt eine Niederlage hauptsächlich deshalb, 
weil dort das Feudalsystem herrschte und folglich Abessinien außerstande war, die innere Einheit zu festigen und die Aktivität des Volkes zu 
entfalten. Ohne die Demokratie im Land ist es unmöglich, in China eine wahre, feste nationale Einheitsfront gegen Japan zu schaffen und 
deren Aufgaben zu lösen.
9. China muß unverzüglich demokratische Umgestaltungen in folgenden zwei Richtungen in Angriff nehmen: Erstens, auf dem Gebiet des 
politischen Systems ist das Regierungssystem der reaktionären Diktatur einer Partei und einer Klasse - der Diktatur der Kuomintang - durch 
ein demokratisches Regierungssystem zu ersetzen, das auf der Zusammenarbeit aller Parteien und aller Klassen beruht. Hierfür muß man 
damit beginnen, die antidemokratischen Verfahren für die Durchführung der Wahlen zur Nationalversammlung und für ihre Einberufung zu 
ändern, demokratische Wahlen durchzuführen und die freie Tätigkeit der Nationalversammlung zu gewährleisten, bis eine wahrhaft demokratische Verfassung 
ausgearbeitet und angenommen, ein wahrhaft demokratisches Parlament einberufen, eine wahrhaft demokratische Regierung gewählt und 
eine wahrhaft demokratische Politik durchgeführt wird. Nur so kann man den inneren Frieden richtig festigen, die bewaffnete Konfrontation im 
Land einstellen, die innere Einheit stärken, damit sich das ganze Land wie ein Mann zum Widerstand gegen den äußeren Feind erhebt. Es 
kann auch so kommen, daß der Angriff der japanischen Imperialisten beginnt, bevor wir mit unseren Umgestaltungen fertig sind. Deshalb 
müssen wir diese Umgestaltungen rasch durchführen und darauf vorbereitet sein, sie im Verlauf des Widerstandskriegs zu vollenden, um 
jederzeit dem japanischen Angriff Widerstand leisten und Japan endgültig besiegen zu können. Das ganze chinesische Volk und die 
Patrioten aller Parteien müssen ihre bisherige gleichgültige Einstellung zu den Fragen der Nationalversammlung und der Ausarbeitung der 
Verfassung aufgeben und alle ihre Kräfte auf die konkrete, für die Landesverteidigung bedeutsame Bewegung für die Nationalversammlung 
und für die Verfassung konzentrieren; sie müssen die an der Macht befindliche Kuomintang streng kritisieren; sie müssen sie Vorwärtsstoßen 
und vorwärtstreiben, damit sie auf ihre Diktatur einer Partei und einer Klasse verzichtet und den Willen des Volkes erfüllt. Im Verlauf einiger 
Monate des laufenden Jahres muß man im ganzen Land eine breite demokratische Bewegung entfachen, deren 
|316| nächstes Ziel die Vollendung der Demokratisierung der Nationalversammlung und der Verfassung sein muß. Zweitens handelt es sich 
um die Freiheit der Rede, der Versammlung und der Vereinigung für das Volk. Ohne diese Freiheiten wird man die demokratische 
Umgestaltung des politischen Systems nicht vollziehen können, wird man weder das Volk für den Widerstandskrieg mobilisieren noch bei der 
Verteidigung des Vaterlands und der Rückgewinnung der verlorenen Territorien den Sieg erringen können. Im Verlauf der nächsten Monate 
muß die demokratische Bewegung des ganzen Volkes die Erfüllung gewisser Mindestforderungen auf diesem Gebiet erzwingen, die 
Freilassung der politischen Häftlinge, die Aufhebung des Parteiverbots usw. mit eingeschlossen. Die demokratische Umgestaltung des 
politischen Systems und das Recht auf Freiheit für das Volk sind ein wichtiger Teil des Programms der antijapanischen nationalen 
Einheitsfront und zugleich eine notwendige Voraussetzung für die Schaffung einer wahren, festen nationalen Einheitsfront gegen Japan.
10. Unsere Feinde - die japanischen Imperialisten, die chinesischen Landesverräter, die projapanischen Elemente und die Trotzkisten - 
setzen alles daran, jede unserer Maßnahmen zu hintertreiben, die auf die Herstellung von Frieden und Einheit in China, die Einführung der 
Demokratie und Freiheit und den Widerstandskrieg gegen Japan gerichtet sind. Früher, als wir mit allen Kräften für Frieden und Einheit 
kämpften, schürten sie auf jede Weise den Bürgerkrieg und die Zersplitterung des Landes. Jetzt wie auch in der nächsten Zukunft, wo wir mit 
allen Kräften für Demokratie und Freiheit kämpfen, werden sie zweifellos ihre Wühltätigkeit fortsetzen. Ihr allgemeines Ziel besteht darin, uns 
bei der Erfüllung der Aufgabe des Widerstandskriegs zum Schutz des Vaterlands zu verhindern und ihre aggressiven Pläne der Unterwerfung 
Chinas zu verwirklichen. Von nun an müssen wir uns im Kampf für die Erringung der Demokratie und Freiheit nicht nur anstrengen, 
Propaganda und Agitation unter den Ultrakonservativen in der Kuomintang und unter dem rückständigen Teil des Volkes zu leisten und Kritik 
an ihnen zu üben, sondern auch die Umtriebe der japanischen Imperialisten und der projapanischen Elemente und der Trotzkisten, die ihnen 
bei der Aggression in China als Kettenhunde dienen, restlos entlarven und einen entschlossenen Kampf gegen sie führen.
11. Um den Frieden herzustellen und die Demokratie zu errichten, um den Widerstandskrieg zu führen, um die antijapanische nationale 
Einheitsfront zu schaffen, hat die Kommunistische Partei 
|317| Chinas in dem Telegramm an das 3. Plenum des Zentralexekutivkomitees der Kuomintang folgende vier Garantien gegeben: a. die 
unter Führung der Kommunistischen Partei stehende Regierung des revolutionären Stützpunktgebiets Schensi-Kansu-Ningsia umzubenennen 
in Regierung des Sondergebiets der Republik China und die Rote Armee umzubenennen in Nationalrevolutionäre Armee und sie der 
Anleitung der Zentralregierung beziehungsweise ihrem Militärrat in Nanking zu unterstellen; b. auf dem Territorium der Regierung des 
Sondergebiets ein konsequentes demokratisches System einzuführen; c. mit der Politik des gewaltsamen Sturzes der Kuomintang Schluß zu 
machen; d. die Beschlagnahme des Bodens der Grundherren einzustellen. Diese Verpflichtungen sind notwendig und zulässig. Denn nur so 
kann man in Übereinstimmung mit der Änderung des politischen spezifischen Gewichts der äußeren und der inneren Widersprüche die Lage 
der antagonistischen Gegenüberstellung zweier politischer Mächte im Land ändern und auf diese Weise sich für den gemeinsamen Kampf 
gegen den Feind zusammenschließen. Das sind Zugeständnisse nach bestimmten Prinzipien und unter bestimmten Bedingungen, 
Zugeständnisse, die gemacht wurden, um - wie es die ganze Nation braucht - im Austausch dagegen Frieden, Demokratie und den 
Widerstandskrieg zu erhalten. Aber unsere Zugeständnisse haben ihre Grenzen. Die Kommunistische Partei behält die Führung im 
Sondergebiet und in der Roten Armee und wahrt in den Beziehungen zur Kuomintang ihre Unabhängigkeit und die Freiheit der Kritik. Das 
sind die Grenzen dieser Zugeständnisse, und es ist unzulässig, diese Grenzen zu überschreiten. Zugeständnisse müssen von beiden 
Parteien gemacht werden: Die Kuomintang verzichtet auf die Politik des Bürgerkriegs, der Diktatur und auf die Politik, dem äußeren Feind 
keinen Widerstand zu leisten; die Kommunistische Partei verzichtet auf die Politik der antagonistischen Gegenüberstellung der beiden 
politischen Mächte. Wir tauschen das letztere gegen das erstere aus und nehmen die Zusammenarbeit mit der Kuomintang wieder auf zum 
Kampf für die Rettung des Vaterlands vor dem Untergang. Das als Kapitulation der Kommunistischen Partei zu bezeichnen, wäre nichts als 
"Ah-Queh-ismus" [14] und böswillige Verleumdung.
12. Ist die Kommunistische Partei mit den Drei Volksprinzipien einverstanden? Wir antworten: Ja, sie ist einverstanden [15] . Die Drei 
Volksprinzipien haben im Laufe ihrer Geschichte Veränderungen erfahren. Die revolutionären Drei Volksprinzipien Dr. Sun Yat-sens 
|318| eroberten sich das Vertrauen des Volkes und wurden in den Jahren 1924 bis 1927 zum siegreichen Banner der Revolution, weil sie von 
Dr. Sun Yat-sen in Zusammenarbeit mit der Kommunistischen Partei unbeirrt in die Tat umgesetzt wurden. Aber als die Kuomintang im Jahre 
1927 die Kommunistische Partei ausschaltete (die Säuberung der Partei [16] und der antikommunistische Krieg) und eine entgegengesetzte 
Politik verfolgte, verschuldete sie die Niederlage der Revolution und stürzte die Nation in eine gefährliche Lage; infolgedessen hat das Volk 
das Vertrauen zu diesen Drei Volksprinzipien verloren. Gegenwärtig, da eine äußerst scharfe Krise über die Nation hereingebrochen ist, kann 
die Kuomintang bereits nicht mehr in der alten Manier regieren, und im Zusammenhang damit fordert das ganze chinesische Volk, fordern die 
patriotischen Kräfte der Kuomintang erneut aufs dringendste die Zusammenarbeit der beiden Parteien. Deshalb entspricht es voll und ganz 
den historischen Forderungen der chinesischen Revolution, den Geist der Drei Volksprinzipien zu erneuern und wiederherzustellen, die 
Zusammenarbeit der beiden Parteien in Übereinstimmung mit diesen Prinzipien wiederaufzunehmen: nach außen hin mit dem Prinzip des 
Nationalismus, das heißt um Unabhängigkeit und Befreiung zu kämpfen, und nach innen hin mit dem Prinzip der Demokratie, das heißt 
Demokratie und Freiheit zu verwirklichen, sowie mit dem Prinzip des Volkswohls, das heißt den Wohlstand des Volkes zu fördern. Beide 
Parteien müssen das Volk bei der entschlossenen Verwirklichung dieser drei Prinzipien führen. Und das muß jedem Kommunisten völlig klar 
sein. Die Kommunisten verzichten keineswegs auf ihre sozialistischen und kommunistischen Ideale; sie werden über das Stadium der 
bürgerlich-demokratischen Revolution zum Stadium des Sozialismus und Kommunismus gelangen. Die Kommunistische Partei Chinas hat 
ihr eigenes politisches und ökonomisches Programm. Ihr Maximalprogramm ist Sozialismus und Kommunismus, und das unterscheidet sich 
von den Drei Volksprinzipien. Auch ihr Programm in der Periode der demokratischen Revolution geht weiter als die Programme aller anderen 
Parteien Chinas, aber es widerspricht im wesentlichen nicht dem Programm der Drei Volksprinzipien, das vom I. Nationalkongreß der 
Kuomintang verkündet worden ist. Deshalb lehnen wir die Drei Volksprinzipien nicht ab, sondern wollen sie fest und entschlossen 
verwirklichen; wir fordern außerdem, daß die Kuomintang mit uns zusammen diese Prinzipien in die Tat umsetzt, und rufen das ganze 
chinesische Volk auf, das gleiche zu tun. Wir sind der Meinung, daß 
|319| die Kommunistische Partei, die Kuomintang und das ganze chinesische Volk sich einmütig zum Kampf für die drei großen Ziele 
erheben müssen: für die nationale Unabhängigkeit, für Demokratie und Freiheit und für Glück und Wohlfahrt des Volkes.
13. War unsere frühere Losung von der demokratischen Arbeiter- und Bauernrepublik ein Fehler? Nein, sie war kein Fehler. Da die 
Bourgeoisie und insbesondere die Großbourgeoisie sich von der Revolution abwandte, sich den Imperialisten und den feudalen Kräften 
verschrieb und folglich zum Feind des Volkes wurde, blieben nur das Proletariat, die Bauernschaft und das städtische Kleinbürgertum die 
Triebkräfte der Revolution; als revolutionäre Partei blieb nur die Kommunistische Partei; und die Mission des Organisators der Revolution 
mußte deshalb der einzigen revolutionären Partei der Kommunistischen Partei - zufallen. Nur die Kommunistische Partei hielt das Banner der 
Revolution weiterhin hoch, wahrte die revolutionären Traditionen, stellte die Losung der demokratischen Arbeiter- und Bauernrepublik auf und 
führte viele Jahre lang einen harten Kampf für die Verwirklichung dieser Losung. Die Losung der demokratischen Arbeiter- und 
Bauernrepublik lief den Aufgaben der bürgerlich-demokratischen Revolution nicht zuwider, sondern bedeutete die strikte Verwirklichung 
gerade dieser Aufgaben. In der Politik, die wir im Verlauf unseres tatsächlichen Kampfes betrieben, gibt es nichts, was nicht diesen 
Aufgaben entspräche. In unserer Politik, einschließlich der Beschlagnahme des Bodens der Grundherren sowie der Einführung des 
Achtstundentags, sind wir nicht über den Rahmen des Systems des kapitalistischen Privateigentums hinausgegangen und haben nicht den 
Sozialismus verwirklicht. Wie wird die Zusammensetzung der neuen demokratischen Republik sein? Sie besteht aus dem Proletariat, der 
Bauernschaft, dem städtischen Kleinbürgertum, der Bourgeoisie und all jenen im Land, die die Ideen der nationalen und demokratischen 
Revolution teilen. Eine solche Republik wird ein Bündnis aller dieser Klassen in der nationalen und demokratischen Revolution sein. Die 
Besonderheit dieses Bündnisses besteht darin, daß ihm auch die Bourgeoisie angehört, weil in der gegenwärtigen Lage die Möglichkeit 
gegeben ist, daß sie erneut mit uns zusammenarbeitet und am Widerstand gegen die japanische Aggression teilnimmt; deshalb darf die 
Partei des Proletariats die Bourgeoisie nicht ablehnen - im Gegenteil, sie soll die Bourgeoisie heranziehen und das Bündnis mit ihr erneuern 
für den gemeinsamen Kampf im Interesse der Entwicklung der chinesischen Revolution.
|320| Um mit bewaffneten Zusammenstößen innerhalb des Landes Schluß zu machen, ist die Kommunistische Partei gewillt, die Politik der 
gewaltsamen Beschlagnahme des Bodens der Grundherren einzustellen, und sie ist bereit, die Bodenfrage auf dem Wege der 
Gesetzgebung und durch andere entsprechende Verfahren im Prozeß des Aufbaus der neuen demokratischen Republik zu lösen. Vor allem 
jedoch ist die Frage zu lösen, wem der chinesische Boden gehört: den Japanern oder den Chinesen. Da man bei der Lösung der 
Bodenfrage der Bauern von der Hauptvoraussetzung der Verteidigung Chinas ausgehen muß, ist der Übergang von den Methoden der 
gewaltsamen Beschlagnahme zu neuen, der Lage entsprechenden Methoden absolut notwendig geworden.
Die Losung der demokratischen Arbeiter- und Bauernrepublik war in der Vergangenheit mit Recht aufgestellt worden und wird gegenwärtig 
ebenfalls mit Recht zurückgezogen.
14. Um die nationale Einheitsfront für den gemeinsamen Kampf gegen den Feind zu schaffen, muß man einige Widersprüche innerhalb des 
Landes auf gebührende Weise lösen, wobei man von dem Prinzip ausgehen muß, daß die Lösung dieser Widersprüche zur Verstärkung und 
Erweiterung der antijapanischen nationalen Einheitsfront beiträgt, keinesfalls aber zu ihrer Schwächung und Einengung führen darf. In dem 
Zeitabschnitt der demokratischen Revolution können Widersprüche und Kampf innerhalb des Landes zwischen den Klassen, Parteien sowie 
politischen Gruppierungen nicht vermieden werden, aber man kann und muß jene Kämpfe einstellen, die den Zusammenschluß der Kräfte für 
den Widerstand gegen die japanischen Eindringlinge behindern (Bürgerkrieg, antagonistische Gegenüberstellung der politischen Parteien, 
örtliche Separatregimes, feudale politische und ökonomische Unterdrückung einerseits und andererseits die Politik der Aufstände, übermäßige ökonomische 
Forderungen, die den Widerstand gegen die japanischen Aggressoren nicht fördern, usw.), aber man kann und muß jene Kämpfe 
beibehalten, die den Zusammenschluß für den Widerstand gegen Japan fördern (die Kämpfe für die Freiheit der Kritik, für die 
Unabhängigkeit der Parteien, für die Verbesserung des politischen und ökonomischen Lebens des Volkes usw.).
15. Im Rahmen der allgemeinen Aufgaben des Kampfes für die antijapanische nationale Einheitsfront und die einheitliche demokratische 
Republik stehen vor der Roten Armee und den Stützpunktgebieten des Widerstands gegen Japan. folgende Aufgaben: a. Es ist zu 
|321| erreichen, daß die Rote Armee der Situation des Widerstandskriegs entspricht, und dazu muß die Rote Armee unverzüglich zur 
Nationalrevolutionären Armee reorganisiert und das Niveau ihrer militärischen, politischen und kulturellen Erziehung noch höher gehoben 
werden, damit die Rote Armee im Widerstandskrieg als Vorbild dienen wird; b. die Stützpunktgebiete sind in einen Bestandteil der gesamten 
Republik umzuwandeln, in denen ist eine den neuen Bedingungen entsprechende demokratische Ordnung zu errichten, die 
Sicherheitstruppen sind zu reorganisieren, die Landesverräter und Saboteure zu liquidieren, damit diese Stützpunktgebiete zum Vorbild im 
Widerstandskrieg und zum Muster der Demokratie werden; c. in diesen Gebieten ist der notwendige wirtschaftliche Aufbau durchzuführen, 
und die Lebensbedingungen der Volksmassen sind zu verbessern; d. der notwendige kulturelle Aufbau ist durchzuführen.
UNSERE VERANTWORTUNG FÜR DIE FÜHRUNG
16. Die chinesische Bourgeoisie, die in einer bestimmten historischen Situation fähig ist, sich am Kampf gegen den Imperialismus und das 
Feudalsystem zu beteiligen, kann in einer anderen historischen Situation infolge ihrer ökonomischen und politischen Schwäche ins 
Schwanken geraten und Verrat üben. Diese Gesetzmäßigkeit ist durch Tatsachen aus der chinesischen Geschichte bestätigt worden. 
Deshalb können die Aufgaben der antiimperialistischen und antifeudalen bürgerlich-demokratischen Revolution in China nur dann erfüllt 
werden, wenn die Führung, wie das durch den Lauf der Geschichte bestimmt ist, nicht die Bourgeoisie, sondern das Proletariat innehat. 
Überdies kann man nur dann die der Bourgeoisie angeborene Unbeständigkeit und Inkonsequenz überwinden und verhindern, daß die Revolution mit einer 
Fehlgeburt endet, wenn das Proletariat seine Beharrlichkeit und Konsequenz bei der Durchführung der demokratischen Revolution in vollem 
Maße zur Geltung bringt. Soll das Proletariat der Bourgeoisie folgen oder die Bourgeoisie dem Proletariat? Von dieser Frage der 
Verantwortung für die Führung der chinesischen Revolution hängt der Ausgang dieser Revolution ab. Die Erfahrungen der Jahre 1924 bis 
1927 haben gezeigt, wie erfolgreich die Revolution sich entwickelte, als die Bourgeoisie der politischen Führung des Proletariats folgte, und 
welche Niederlage die Revolution 
|322| erlitt, als das Proletariat (dafür trägt die Kommunistische Partei die Verantwortung) in politischer Hinsicht der Bourgeoisie 
nachtrabte.[17] Man darf nicht zulassen, daß sich eine derartige Geschichte wiederholt. In der gegenwärtigen Situation wird es ohne die 
politische Führung durch das Proletariat und seine Partei unmöglich sein, die antijapanische nationale Einheitsfront herzustellen, unsere Ziele 
Frieden, Demokratie und Widerstandskrieg - zu verwirklichen und das Vaterland zu verteidigen; wird es nicht gelingen, eine einheitliche 
demokratische Republik erfolgreich zu schaffen. Heute ist die durch die Kuomintang vertretene chinesische Bourgeoisie noch sehr passiv 
und konservativ; der Beweis dafür ist die Tatsache, daß sie lange zögert, die antijapanische nationale Einheitsfront, deren Initiator die 
Kommunistische Partei ist, zu akzeptieren. Dieser Umstand erlegt dem Proletariat und seiner Partei eine noch größere Verantwortung für die 
politische Führung auf. Die Rolle des Generalstabs im Widerstandskampf gegen die japanische Aggression zur Rettung des Vaterlands zu 
übernehmen ist die heilige Pflicht der Kommunistischen Partei, die sie weder ablehnen darf noch kann.
17. Wie verwirklicht das Proletariat durch seine Partei die politische Führung aller revolutionären Klassen im Land? Erstens wird 
entsprechend dem Ablauf der historischen Entwicklung die politische Hauptlosung ausgegeben, und zu ihrer Verwirklichung werden in jedem 
Entwicklungsstadium und am Wendepunkt eines jeden wichtigen Ereignisses Aktionslosungen aufgestellt. So haben wir beispielsweise als 
konkrete Ziele einmütiger Aktionen des ganzen Volkes folgende Hauptlosungen aufgestellt: "Antijapanische nationale Einheitsfront", 
"Einheitliche demokratische Republik", und wir haben die Losungen "Einstellung des Bürgerkriegs", "Kampf um die Demokratie", 
"Verwirklichung des Widerstandskriegs" hinzugefügt. Ohne solche konkreten Zielsetzungen kann von einer politischen Führung nicht die Rede 
sein. Zweitens müssen das Proletariat und insbesondere seine Avantgarde, die Kommunistische Partei, grenzenlose Aktivität und 
Ergebenheit an den Tag legen und zum Vorbild bei der Verwirklichung dieser konkreten Ziele werden, wenn in Übereinstimmung mit diesen 
konkreten Zielsetzungen das ganze Land in Bewegung gerät. Im Kampf für die Lösung aller Aufgaben der antijapanischen nationalen 
Einheitsfront und der demokratischen Republik müssen die Kommunisten den größten Weitblick besitzen, den höchsten Grad von 
Opferbereitschaft aufweisen, die größte Standhaftigkeit an den Tag legen, mit maximaler Unbefangenheit eine
|323| Situation erfassen können; sie müssen sich auf die Mehrheit der Volksmassen stützen und die Unterstützung der Volksmassen 
erlangen. Drittens muß man, indem man an dem Prinzip festhält, das gestreckte politische Ziel nicht aus dem Auge zu verlieren, 
entsprechende Beziehungen zu den Verbündeten aufnehmen und das Bündnis mit ihnen entwickeln und festigen. Viertens muß man die 
Reihen der Kommunistischen Partei erweitern, ihre ideologische Einheit und eine strenge Disziplin wahren. Die politische Führung des 
ganzen Volkes durch die Kommunistische Partei wird dadurch verwirklicht, daß alle oben aufgezählten Bedingungen erfüllt werden. Diese 
Bedingungen sind die Grundlage dafür, daß unsere politische Führung gewährleistet und die Revolution den vollständigen Sieg erhalten und 
nicht durch die Unbeständigkeit unserer Verbündeten fehlgeleitet wird.
18. Nachdem der Frieden verwirklicht und die Zusammenarbeit der beiden Parteien hergestellt worden ist, müssen die Formen des 
Kampfes, die Formen der Organisation und die Methoden der Arbeit geändert werden, die wir früher bei der Befolgung der Linie anwandten, 
die durch die antagonistische Gegenüberstellung zweier politischer Mächte bedingt war. Diese Änderungen müssen hauptsächlich darin 
bestehen, daß von bewaffneten Formen zu friedlichen Formen, von illegalen zu legalen Formen übergegangen wird. Eine solche Wendung ist 
nicht leicht zu vollziehen, man wird umlernen müssen. Die Umschulung der Kader wird zum Hauptkettenglied in unserer Arbeit.
19. Viele Genossen haben bereits die Frage nach dem Charakter der demokratischen Republik und nach ihren Perspektiven gestellt. Darauf 
antworten wir so: Ihrem Klassencharakter nach ist sie das Bündnis aller revolutionären Klassen, in der Perspektive aber kann sie auf den 
Sozialismus zusteuern. Unsere demokratische Republik wird geschaffen im Prozeß der Erfüllung der Aufgaben des nationalen 
Widerstandskriegs gegen die japanische Aggression, sie wird geschaffen unter der Führung des Proletariats, in einer neuen internationalen 
Situation (Sieg des Sozialismus in der Sowjetunion, Vorabend einer neuen Periode in der Weltrevolution). Darum muß sie, obwohl sie infolge 
der sozialen und ökonomischen Bedingungen ihrem Charakter nach ein bürgerlich-demokratischer Staat bleibt, dennoch infolge der 
konkreten politischen Bedingungen zu einem Staat werden, der auf dem Bündnis der Arbeiter, der Bauern, des Kleinbürgertums und der 
Bourgeoisie beruht - darin eben unterscheidet sie sich von einer gewöhnlichen bürgerlichen Republik. Aus dem gleichen Grunde 
|324| besteht, obwohl sie in der Perspektive immer noch die kapitalistische Richtung einschlagen könnte, zugleich auch die Möglichkeit ihres 
Übergangs auf den Weg zum Sozialismus, und die Partei des chinesischen Proletariats muß mit allen Kräften für diese zweite Perspektive kämpfen.
20. Eine notwendige Bedingung für die Erfüllung der vor der Partei stehenden Aufgaben ist der Kampf gegen die Politik der verschlossenen 
Tür, gegen Abenteurertum und Nachtrabpolitik. In den Massenbewegungen sind in unserer Partei althergebrachte Tendenzen vorhanden - die 
starke Tendenz zur Politik der verschlossenen Tür und die Tendenz zum überheblichen Sektierertum und zum Abenteurertum. Diese üblen 
Tendenzen hindern die Partei, die antijapanische nationale Einheitsfront zu schaffen und die Mehrheit der Volksmassen zu gewinnen. Es ist 
unbedingt notwendig, daß man sie in jeder konkreten Arbeit ausmerzt. Unsere Forderung geht dahin, sich auf die Mehrheit zu stützen und 
Rücksicht auf die gesamte Lage zu nehmen. Wir können das Wiederaufleben der Nachtrabpolitik Tschen Du-hsius nicht zulassen, die eine 
Widerspiegelung des bürgerlichen Reformismus in den Reihen des Proletariats gewesen ist. Von dem Standpunkt der Partei heruntergehen, 
ihr politisches Gepräge vertuschen, die Interessen der Arbeiter und Bauern opfern, um sich den Forderungen des bürgerlichen Reformismus 
anzupassen heißt die Revolution unweigerlich zur Niederlage führen. Unsere Forderung besteht darin, eine entschlossene revolutionäre 
Politik durchzuführen und den vollen Sieg der bürgerlich-demokratischen Revolution zu erringen. Um alle obenerwähnten schädlichen 
Tendenzen zu überwinden, ist es absolut notwendig, das marxistischleninistische theoretische Niveau in der ganzen Partei zu heben, weil die 
marxistisch-leninistische Theorie allein der Kompaß ist, der der chinesischen Revolution den Weg zum Sieg weist.
ANMERKUNGEN
* Referat des Genossen Mao Tse-tung auf der Landeskonferenz der Kommunistischen Partei Chinas im Mai 1937 in Yenan.
1 Die Nordchina-Ereignisse - gemeint sind eine Reihe von Ereignissen des Jahres 1935, bei denen die japanischen Eindringlinge ihre 
Aggression gegen Nordchina durchführten und die Kuomintang-Regierung mit Tschiang Kai-schek an der Spitze die souveränen Rechte 
auf Nordchina preisgab und die Nation demütigte. Im Mai 1935 richteten die japanischen Eindringlinge an die Kuomintang-Regierung die 
Forderung, ihnen das Recht auf die Errichtung ihrer Herrschaft über Nordchina zuzugestehen.
|325| Im Juni unterzeichnete der Vertreter der Kuomintang-Regierung in Nordchina, Ho Ying-tjin, mit dem Oberbefehlshaber der 
japanischen Truppen in Nordchina, Yoshijiro Umezu, ein Abkommen, in dem die Forderung der japanischen Eindringlinge erfüllt wurde - 
das war das sogenannte "Ho-Umezu-Abkommen". Kraft dieses Abkommens büßte China den größten Teil seiner souveränen Rechte in 
den Provinzen Hopeh und Tschahar (Tschahar entspricht jetzt dem Nordwestteil Hopehs und dem Zentralteil der Inneren Mongolei - der 
Übers.) ein. Im Oktober des gleichen Jahres entfesselten Landesverräter, von den japanischen Aggressoren angestiftet, einen Aufruhr im Kreis 
Hsiangho (Provinz Hopeh) und besetzten die Kreisstadt. Im November inszenierten Landesverräter auf Betreiben der japanischen 
Eindringlinge die sogenannte Bewegung für die Autonomie der fünf Provinzen Nordchinas und schufen in Osthopeh eine 
Marionettenregierung - die "Autonome Regierung zum Schutz gegen den Kommunismus". Auf Anweisung der Kuomintang-Regierung 
bildeten Sung Dschö-yüan und andere den ,Politischen Rat für Hopeh und Tschahar", um so der Forderung der japanischen 
Eindringlinge nach "Errichtung einer Spezialverwaltung in Nordchina" nachzukommen.
2 Gemeint ist die am 1. August 1935 veröffentlichte Deklaration der Kommunistischen Partei Chinas. Nachstehend der Hauptteil dieser 
Deklaration: Im gegenwärtigen Augenblick, da die Gefahr des Untergangs unseres Vaterlands und der Versklavung des ganzen Volkes 
über uns heraufgezogen ist, wendet sich die Kommunistische Partei Chinas noch einmal an alle Landsleute mit folgendem Appell: Alle politischen 
Parteien und Gruppen, unabhängig davon, wie weit ihre früheren und gegenwärtigen politischen Überzeugungen und Interessen 
auseinandergehen, alle Landsleute der verschiedenen Bevölkerungskreise, ganz gleich, welche Ansichten sie vertreten und welche 
Interessen sie wahrnehmen, alle Truppenverbände, unabhängig davon, ob sie feindselige Handlungen untereinander geführt haben oder 
gegenwärtig noch führen - alle müssen sich aufrichtig von der Einsicht durchdringen lassen, daß ,Brüder zu Hause miteinander streiten, 
aber einem äußeren Feind gemeinsam entgegentreten, das heißt, sie müssen vor allem den Bürgerkrieg einstellen, um die ganze Macht 
des Landes (Menschenreserven, materielle und finanzielle Hilfsquellen sowie die bewaffneten Kräfte) zum Kampf für die heilige Sache 
des Widerstands gegen die japanische Aggression zur Rettung des Vaterlands zu konzentrieren. Die Kommunistische Partei erklärt 
erneut mit allem Ernst: Sobald die Kuomintang-Truppen die Angriffsoperationen gegen die Rote Armee einstellen, sobald irgendein 
Truppenteil in den Widerstandskrieg gegen Japan eintritt, wird die Rote Armee nicht nur unverzüglich ihnen gegenüber alle feindseligen 
Handlungen einstellen, sondern auch bereit sein, Schulter an Schulter mit ihnen durch einträchtige gemeinsame Anstrengungen das 
Vaterland zu retten, unabhängig davon, ob zwischen ihnen und der Roten Armee irgendwelche von früher stammende Feindschaft 
bestanden hat und jetzt noch besteht, und unabhängig davon, ob zwischen den betreffenden Truppenteilen und der Roten Armee in den 
innenpolitischen Fragen irgendwelche Meinungsverschiedenheiten bestehen. Die Kommunistische Partei ist bereit, die Initiative zur 
Schaffung einer solchen Regierung der Landesverteidigung zu übernehmen. Die Kommunistische Partei bringt ihre Bereitschaft zum 
Ausdruck, unverzüglich Verhandlungen über die gemeinsame Schaffung einer Regierung der Landesverteidigung aufzunehmen mit allen 
politischen Parteien, Gruppen und Organisationen (Gewerkschaften, Bauernvereinigungen, Studentenbünden, Handelskammern, 
Vereinigungen für Erziehung, Journalistenverbänden, Verbänden für Lehrer und Schulangestellte, Landsmannschaften, Dschigungtang, 
Gesellschaft für Nationalen Bewaffneten Selbstschutz, Antijapanischem Bund, Vereinigung zur Rettung des Vaterlands usw. usf.), mit 
bekannten Persönlichkeiten, mit Gelehrten, Politikern und allen örtlichen militärischen und administrativen 
|326| Organen, die alle an der Sache des Widerstands gegen die japanische Aggression zur Rettung des Vaterlands teilnehmen 
möchten. Die Regierung der Landesverteidigung, die im Ergebnis dieser Verhandlungen gebildet werden wird, muß zu einem 
provisorischen leitenden Organ werden, das sich das Ziel setzt, das Vaterland vor dem Untergang zu retten und seine Existenz zu sichern. 
Eine solche Regierung der Landesverteidigung muß danach streben, eine Vertretungskörperschaft einzuberufen, die wirklich alle 
Landsleute vertritt (das werden Vertreter sein, die auf Grund demokratischer Prinzipien gewählt werden von Arbeitern, Bauern, 
Militärangehörigen, Staatsangestellten, Kaufleuten und der Intelligenz, von allen Parteien, Gruppen und Organisationen, die Japan 
Widerstand zu leisten und das Vaterland zu retten trachten, sowie von den Auslandschinesen und von allen Nationalitäten in China), 
damit sie alle mit dem Widerstand gegen Japan zur Rettung des Vaterlands verbundenen Fragen konkreter erörtern kann. Die 
Kommunistische Partei wird unter Aufbietung aller Kräfte die Einberufung einer solchen Vertretungskörperschaft des ganzen Volkes 
unterstützen und deren Beschlüsse widerspruchslos erfüllen. Die Vereinigte Antijapanische Armee muß aus allen Truppenteilen 
bestehen, die bereit sind, Japan Widerstand zu leisten. Unter Führung der Regierung der Landesverteidigung wird ein einheitliches 
Oberkommando der Vereinigten Antijapanischen Armee gebildet. Wie dieses Oberkommando zu bilden ist - ob aus Vertretern, die von 
den Offizieren und Soldaten der antijapanischen Truppenverbände gewählt werden, oder auf irgendeine andere Weise-, das wird durch die 
Vertreter aller Seiten und vom Willen des ganzen Volkes bestimmt werden. Die Rote Armee wird zweifellos als erste dieser Vereinigten 
Antijapanischen Armee beitreten, um ihre heilige Pflicht im Widerstand gegen die japanische Aggression zur Rettung des Vaterlands zu 
erfüllen. Damit die Regierung der Landesverteidigung und die Vereinigte Antijapanische Armee die ganze Schwere ihrer Verantwortung 
zum Schutz des Landes bzw. für den Widerstand gegen Japan tatsächlich tragen können, ruft die Kommunistische Partei alle Landsleute 
auf: Wer Geld hat, gibt Geld; wer Waffen hat, gibt Waffen; wer Lebensmittelvorräte hat, gibt Lebensmittel; wer körperlich stark ist, setzt seine 
Kräfte ein; wer über Fachkenntnisse verfügt, stellt seine Kenntnisse und Fähigkeiten zur Verfügung, damit alle Landsleute mobilisiert und 
die viele Millionen zählenden Volksmassen mit allen bei uns vorhandenen neuen wie auch alten Waffen ausgerüstet werden."
3 Gemeint ist der "Beschluß über die gegenwärtige politische Lage und die Aufgaben der Partei", der in der Sitzung des Politbüros des 
Zentralkomitees der Kommunistischen Partei Chinas am 25. Dezember 1935 in Wayaobao, in Nordschensi, angenommen wurde. In 
diesem Beschluß unterzog das Politbüro die damalige äußere und innere Lage Chinas sowie die damals in den Beziehungen zwischen 
den Klassen im Lande eingetretenen Veränderungen einer allseitigen Analyse und legte die Politik der Partei fest. Nachstehend ein 
Abschnitt aus diesem Beschluß: "Die gegenwärtige Lage zeigt, daß die Schritte der japanischen Imperialisten, China zu annektieren, 
ganz China und die ganze Welt erschüttert haben. Die Klassen, die Gesellschaftsschichten, die politischen Parteien, die bewaffneten 
Kräfte - sie alle agieren in China in der politischen Arena - haben in ihren wechselseitigen Beziehungen Änderungen vorgenommen oder 
sind im Begriff, solche Änderungen vorzunehmen. Die Front der nationalen Revolution und die Front der nationalen Konterrevolution 
befinden sich im Prozeß der Umgruppierung. Im Zusammenhang damit muß die taktische Linie der Partei darin bestehen, die 
revolutionären Kräfte des ganzen Landes, der ganzen Nation zum Kampf gegen den gegenwärtigen Hauptfeind - den japanischen 
Imperialismus und den Häuptling der Landesverräter, Tschiang Kai-schek, - zu mobilisieren, zusammenzuschließen und zu organisieren. 
Alle Menschen, alle Parteien und Gruppen, alle bewaffneten Kräfte und alle Klassen, soweit sie gegen den japanischen Imperialis-
|327| mus und den Landesverräter Tschiang Kai-schek kämpfen, müssen sich vereinigen, den heiligen revolutionären nationalen Krieg 
entfalten, die japanischen Imperialisten aus China verjagen, die Herrschaft der Lakaien des japanischen Imperialismus in China stürzen, 
die völlige Befreiung der chinesischen Nation erringen und Chinas Unabhängigkeit sowie territoriale Integrität behaupten. Nur die 
breiteste antijapanische nationale Einheitsfront (einschließlich der unteren wie auch der oberen Gesellschaftsschichten) kann die 
japanischen Imperialisten und ihren Lakaien Tschiang Kai-schek besiegen. Gewiß gehen die verschiedensten Menschen, die 
verschiedensten Organisationen, die verschiedensten Gesellschaftsklassen und -schichten, die verschiedensten Streitkräfte bei ihrer 
Teilnahme an der antijapanischen nationalen Revolution von verschiedensten Beweggründen und Standpunkten aus. Die einen tun das, 
um ihre frühere Stellung zu behaupten, die anderen wollen die Führung in dieser Bewegung an sich reißen, damit diese den von ihrem 
Standpunkt aus zulässigen Rahmen nicht sprenge; die dritten kämpfen wirklich für die völlige Befreiung der chinesischen Nation. Eben 
weil jeder von seinen eigenen Beweggründen und seinem eigenen Standpunkt ausgeht, werden die einen schon gleich zu Beginn des 
Kampfes ins Schwanken geraten und Verrat üben, die anderen können auf halbem Wege passiv werden oder sich aus der Kampffront 
zurückziehen, die dritten aber wollen bis zu Ende kämpfen. Aber unsere Aufgabe beschränkt sich nicht darauf, alle möglichen 
antijapanischen Hauptkräfte zusammenzuschließen, wir müssen auch alle eventuellen antijapanischen Verbündeten vereinigen, d. h. wir 
müssen erreichen, daß vom ganzen Volk kein einziger chinesischer Patriot nicht an der antijapanischen Front teilnimmt: Wer körperlich 
stark ist, setzt seine Kräfte ein; wer Geld hat, spendet Geld; wer Waffen hat, gibt Waffen; wer Kenntnisse hat, stellt seine Kenntnisse zur 
Verfügung. Das ist die Generallinie der Taktik der Partei hinsichtlich der allumfassenden nationalen Einheitsfront. Nur auf Grund dieser 
Linie werden wir alle Kräfte des Volkes zum Kampf gegen den gemeinsamen Feind unseres ganzen Volkes - die japanischen 
Imperialisten und den Landesverräter Tschiang Kai-schek - mobilisieren können. Die chinesische Arbeiterklasse und Bauernschaft sind 
nach wie vor die Haupttriebkräfte der chinesischen Revolution, während die breiten Massen des Kleinbürgertums und die revolutionäre 
Intelligenz ihre zuverlässigsten Verbündeten in der nationalen Revolution sind. Das feste Bündnis der Arbeiter, der Bauern und des 
Kleinbürgertums ist die Hauptkraft, welche die japanischen Imperialisten sowie die Landesverräter und Kollaborateure besiegen wird. 
Wenn ein Teil der nationalen Bourgeoisie und der Militärmachthaber mit dem Kampf gegen den japanischen Imperialismus sowie gegen 
die Landesverräter und Kollaborateure sympathisiert, oder wenn er eine wohlwollende Neutralität wahrt oder sich selbst unmittelbar an 
diesem Kampf beteiligt, ist das in jedem Fall für die Entfaltung der antijapanischen Front von Nutzen - ganz gleich, wie ablehnend sie 
such zur Agrarrevolution und zur roten Macht eingestellt sein mögen. Denn das wird sie vom Lager der gesamten konterrevolutionären 
Kräfte losreißen und die revolutionären Kräfte in ihrer Gesamtheit mehren. Um dieses Ziel zu erreichen, muß die Partei alle 
entsprechenden Methoden und Formen anwenden, um diese Kräfte für die antijapanische Front zu gewinnen. Ferner gibt es selbst im 
Lager der Grundherren- und Kompradorenklasse keine völlige Einheit. Da der Kampf der verschiedenen imperialistischen Mächte um 
China zur Entstehung von miteinander rivalisierenden Cliquen der Landesverräter geführt hat, die den Interessen der verschiedenen 
imperialistischen Staaten dienen, und zur Entstehung von Widersprüchen und Konflikten unter diesen Cliquen, muß die Partei gleichfalls 
mannigfaltige Methoden anwenden, damit wenigstens ein Teil der konterrevolutionären Kräfte zeitweilig der antijapanischen Front nicht 
aktiv entgegentritt. Eine analoge Politik muß auch gegenüber allen imperialistischen Mächten, außer Japan, betrieben werden. Indem die
|328| Partei die Kräfte des chinesischen Volkes zum Kampf gegen seinen gemeinsamen Feind mobilisiert, zusammenschließt und 
organisiert, muß sie die Tendenzen zu Schwankungen, Kompromißlertum, Kapitulation und Verrat innerhalb der antijapanischen 
Einheitsfront entschlossen und unentwegt bekämpfen. Wer die Bewegung des chinesischen Volkes gegen den japanischen 
Imperialismus zu untergraben versucht, ist ein Landesverräter oder ein Kollaborateur; ihn anzuprangern muß die Sache der Volksmassen 
sein. Die Kommunistische Partei muß durch die Richtigkeit und Konsequenz ihrer Worte und Taten im Kampf gegen den japanischen 
Imperialismus, gegen die Landesverräter und Kollaborateure die Führung in der antijapanischen Front erobern. Die antijapanische 
Bewegung ihrerseits kann nur unter Führung der Kommunistischen Partei Chinas den vollständigen Sieg erringen. Was die breiten 
Volksmassen betrifft, die am antijapanischen Krieg teilnehmen, müssen ihre Forderungen, die mit ihren elementaren Interessen 
verbunden sind (die Forderung der Bauern nach dem Boden, die Forderung der Arbeiter, der Soldaten, der Stadtarmut und der Intelligenz 
nach Verbesserung der Lebensbedingungen), befriedigt werden. Nur wenn diese Forderungen befriedigt werden, ist es möglich, noch 
breitere Volksmassen zu mobilisieren, daß sie sich in den Kampf gegen den japanischen Imperialismus einreihen, ist es möglich, der 
antijapanischen Bewegung einen dauerhaften Charakter zu geben und sie bis zum vollständigen Sieg durchzuführen. Und nur auf diesem 
Wege wird die Partei die Führung im antijapanischen Krieg erobern können." Siehe auch die Arbeit "Über die Taktik im Kampf gegen den 
japanischen Imperialismus" (vorliegender Band, S. 177 ff.).
4 Am 5. Mai 1936 sendete die Rote Armee ein offenes Telegramm mit der Forderung an die Nanking-Regierung, den Krieg einzustellen, 
in Friedensverhandlungen einzutreten und am gemeinsamen Kampf gegen Japan teilzunehmen. Dieses Telegramm hat folgenden 
Wortlaut:
An den Militärrat der Nankinger Nationalregierung, an alle See-, Land- und Luftstreitkräfte, an alle Parteien, Gruppen, Organisationen und 
Zeitungsredaktionen, an alle Landsleute, die keine Sklaven unter dem Joch der Fremdherrschaft sein wollen. Seitdem die Antijapanische 
Vorhutarmee der Roten Armee des Chinesischen Volkes, die von der Revolutionären Militärkommission der chinesischen Roten Armee 
organisiert worden war, den Gelben Fluß überschritten und ihren Feldzug nach dem Osten begonnen hat, errang sie überall Siege und 
gewann vom ganzen Land begeisterte Unterstützung. Als jedoch die Vorhutarmee die Datung-Pudschou-Eisenbahn besetzte und aktiv 
rüstete, nach dem Osten in die Provinz Hopeh vorzustoßen, um unmittelbar gegen die japanischen Imperialisten zu operieren, schickte 
Tschiang Kai-schek bewaffnete Kräfte in einer Stärke von mehr als zehn Divisionen nach der Provinz Schansi, um im Zusammenwirken 
mit Yän Hsi-schan die Rote Armee bei ihrem Vorrücken gegen die japanischen Aggressoren aufzuhalten. Außerdem befahl er den 
Truppen Dschang Hsüä-liangs und Yang Hu-tschengs sowie den in Nordschensi stehenden Truppen, nach dem roten Gebiet 
Schensi-Kansu vorzurücken, um das Hinterland unseres Widerstandskriegs zu desorganisieren. Um unmittelbar gegen die japanischen 
Eindringlinge kämpfen zu können, hätte die Antijapanische Vorhutarmee der Roten Armee des Chinesischen Volkes eigentlich all ihre 
Kräfte konzentrieren und die Truppen Tschiang Kai-scheks vernichten sollen, die der Vorhutarmee den Weg zur Front des 
Widerstandskriegs gegen Japan versperrten. Die Revolutionäre Militärkommission der Roten Armee kam jedoch nach wiederholten 
Überlegungen zu dem Schluß: Im jetzigen Augenblick einer bevorstehenden nationalen Katastrophe kann ein Entscheidungskampf zwischen den 
Truppen beider Seiten der Verteidi-
|329| gungskraft Chinas nur Verlust zufügen und allein den japanischen Imperialisten gelegen kommen - unabhängig davon, wer aus 
solchem Entscheidungskampf als Sieger hervorgehen würde. Außerdem gibt es unter den Truppen Tschiang Kai-scheks und Yän 
Hsi-schans nicht wenige patriotische Offiziere und Soldaten, die den Bürgerkrieg einstellen und mit vereinten Kräften den Kampf gegen 
Japan führen möchten. Diese Patrioten können es wahrhaftig nicht mit ihrem Gewissen vereinbaren, daß sie heute Tschiang Kai-scheks 
und Yän Hsi-schans Befehl gehorchen, der in den Kampf gegen Japan ziehenden Roten Armee den Weg zu verlegen. Deshalb hat die 
Revolutionäre Militärkommission der Roten Armee die Antijapanische Vorhutarmee des Volkes trotz ihrer zahlreichen Siege in der 
Provinz Schansi auf das Westufer des Gelben Flusses zurückgezogen, und zwar in dem Bestreben, Chinas Kräfte für die 
Landesverteidigung zu erhalten und dadurch die rascheste Entfaltung des Widerstandskriegs gegen die japanische Aggression zu 
fördern, sowie in dem Bestreben, die in unseren Deklarationen an das Volk wiederholten Forderungen nach Einstellung des Bürgerkriegs 
und nach Zusammenschluß für den Widerstand gegen Japan entschlossen zu verwirklichen und schließlich Tschiang Kai-schek und die 
patriotisch gesinnten Militärangehörigen unter seinem Befehl noch in letzter Minute wachzurütteln. Mit diesem Akt haben wir der 
Nanking-Regierung, allen See-, Land- und Luftstreitkräften des Landes und dem ganzen chinesischen Volk unsere Aufrichtigkeit 
bewiesen: Wir sind bereit, innerhalb eines Monats mit allen bewaffneten Kräften, die gegen die antijapanische Rote Armee kämpfen, den 
Waffenstillstand zu arrangieren und Friedensverhandlungen einzuleiten, um den Bürgerkrieg einzustellen und Japan Widerstand zu 
leisten. Die Revolutionäre Militärkommission der Roten Armee gibt Ihnen, meine Herren der Nanking-Regierung, mit allem Ernst den 
Rat, sich im gegenwärtigen äußerst kritischen Moment, da dem Vaterland der Untergang und dem Volk die Versklavung drohen, 
unverzüglich zu entschließen, die begangenen Sünden zu bekennen und Wiedergutzumachen und im Geiste des alten Spruchs "Brüder 
streiten zu Hause miteinander, aber einem äußeren Feind treten sie gemeinsam entgegen" den Bürgerkrieg im ganzen Land und vor 
allem in den Provinzen Schensi, Kansu und Schansi einzustellen; darauf sollen beide Seiten ihre Vertreter entsenden, um konkrete 
Maßnahmen zum Widerstand gegen die japanische Aggression zur Rettung des Vaterlands zu beraten. Das wird nicht nur ein günstiger 
Ausweg für Sie, meine Herren, sondern auch ein Glück für die Nation und den Staat sein. Wenn Sie das nicht einsehen wollen und 
weiterhin hartnäckig den falschen Weg verfolgen, wenn Sie es vorziehen, Landesverräter und Kollaborateure zu werden, dann wird am 
Ende Ihre Herrschaft unausbleiblich zusammenbrechen, werden Sie gewiß von dem ganzen Volk verächtlich zur Seite getreten und 
gestürzt werden. Ein alter Spruch lautet: "Wenn tausend anklagende Finger auf einen Menschen gerichtet werden, stirbt er, ohne krank 
gewesen zu sein `, und ein anderer lautet: "Der Metzger braucht nur sein Schlachtmesser fortzuwerfen, und er wird auf der Stelle ein 
Buddha." Sie möchten sich das alles ernstlich überlegen. Die Revolutionäre Militärkommission der Roten Armee wendet sich an alle 
Organisationen, Parteien, Gruppen und Landsleute, die keine Sklaven unter dem Joch der Fremdherrschaft sein wollen, mit dem Appell, 
unsere Forderung nach Einstellung des Bürgerkriegs, nach Friedensverhandlungen und Zusammenschluß zum Widerstand gegen 
Japan zu unterstützen, Komitees zur Förderung der Einstellung des Bürgerkriegs zu organisieren, Vertreter an die Front zu entsenden, 
damit sie den Feuerwechsel zwischen den beiden kämpfenden Seiten stoppen, zur vorbehaltlosen Durchsetzung dieser Forderung 
anhalten und darüber Aufsicht führen.
|330| 5 Siehe "Eine Erklärung zur Erklärung Tschiang Kai-scheks", Anmerkung 7 (vorliegender Band, S. 30; ff.).
6 In dem "Beschluß über die gegenwärtige politische Lage und die Aufgaben der Partei", der in der Sitzung des Politbüros des 
Zentralkomitees der Kommunistischen Partei Chinas im Dezember 1935 angenommen wurde, und in dem Referat des Genossen Mao 
Tse-tung "Über die Taktik im Kampf gegen den japanischen Imperialismus" wurde die Losung einer Volksrepublik aufgestellt. Später 
wandte die Partei, wie es die Entwicklung der Lage erforderte, die Politik an, Tschiang Kai-schek zum Widerstand gegen Japan zu 
zwingen; und da die Partei damit rechnete, daß die Losung einer Volksrepublik für die Tschiangkaischek-Clique unannehmbar war, 
ersetzte sie in ihrem Brief an die Kuomintang im August 1936 diese Losung durch die Losung einer demokratischen Republik. Kurz 
darauf gab das Zentralkomitee der Partei in seinem "Beschluß über die neue Lage in der Bewegung für den Widerstand gegen die 
japanische Aggression zur Rettung des Vaterlands sowie über die demokratische Republik", der im September des gleichen Jahres 
angenommen wurde, eine konkrete Erläuterung der Losung der demokratischen Republik. Obwohl sich diese zwei Losungen in der Form 
unterscheiden, sind sie ihrem Wesen nach gleichbedeutend. Nachstehend werden aus dem Beschluß, der im September 1936 vom 
Zentralkomitee der Kommunistischen Partei Chinas angenommen wurde, zwei Abschnitte über die Frage der demokratischen Republik 
angeführt: "Das Zentralkomitee ist der Meinung, daß in der gegenwärtigen Lage die Losung der Schaffung einer demokratischen 
Republik ausgegeben werden muß, da das der beste Weg ist, um alle antijapanischen Kräfte zusammenzuschließen zur Sicherung der 
territorialen Integrität Chinas und zur Abwendung der dem chinesischen Volk drohenden Katastrophe des Untergangs des Vaterlands und 
der Versklavung des Volkes. Zudem ist das auch die für die Einheitsfront geeigneteste Losung, die aus den demokratischen Forderungen 
der breiten Volksmassen hexvorgegangen ist. Die demokratische Republik verkörpert eine geographisch noch umfassendere 
Demokratie als die demokratische Diktatur der Arbeiter und Bauern in lediglich einem Teil des Territoriums Chinas, und sie ist ein 
weitaus fortschrittlicheres politisches System als die Diktatur einer Partei - die Diktatur der Kuomintang - in dem Hauptteil des Landes. 
Deshalb wird die demokratische Republik die allgemeine Mobilisierung des Volkes zum Widerstandskrieg gegen die japanische 
Aggression und den vollständigen Sieg in diesem Krieg noch erfolgreicher gewährleisten können. Zugleich wird die demokratische 
Republik nicht nur die breitesten Volksmassen ganz Chinas zur Teilnahme am politischen Leben heranziehen, das Niveau ihrer 
politischen Bewußtheit heben und ihre organisierten Kräfte stärken, sondern auch dem chinesischen Proletariat und seiner Führerin, der 
Kommunistischen Partei Chinas, breiten Spielraum für ihre ungehinderte Tätigkeit im Kampf um den künftigen Sieg des Sozialismus 
gewähren. Deshalb erklärt die Kommunistische Partei Chinas, daß sie die Bewegung für die demokratische Republik aktiv unterstützt. Sie 
erklärt ferner: Sobald die demokratische Republik in ganz China geschaffen und das aus den allgemeinen Wahlen hervorgegangene 
Parlament einberufen sein wird, werden die roten Gebiete unverzüglich in diese Republik als ihr Bestandteil eingehen. Die Bevölkerung 
der roten Gebiete wird ihre Deputierten in das Parlament wählen, und in diesen Gebieten wird die gleiche demokratische Ordnung errichtet 
werden." "Das Zentralkomitee weist nachdrücklich darauf hin: Nur durch fortgesetzte Entfaltung der Bewegung des gesamten 
chinesischen Volkes für den Widerstand gegen die japanische Aggression zur Rettung des Vaterlands, nur durch Erweiterung der 
antijapanischen nationalen Einheitsfront aller Parteien, Gruppen und Bevölkerungskreise sowie aller Streitkräfte, nur durch Verstärkung 
der politisch führenden Rolle der Kommunistischen Partei Chinas in der nationalen Einheitsfront, nur durch maxi-
|331| male Festigung der roten Macht und der Roten Armee und nur durch entschlossenen Kampf gegen alle Äußerungen und 
Handlungen, die die Souveränität Chinas verraten und der chinesischen Nation Schmach und Schande antun sowie die Kräfte der 
nationalen Einheitsfront schwächen, - nur so können wir die Nankinger KuomintangRegierung dazu treiben, den Weg des Kampfes gegen 
Japan einzuschlagen, und die Voraussetzungen für die Errichtung einer demokratischen Republik schaffen. Die Realisierung einer 
solchen Republik ist ohne einen schweren und langwierigen Kampf, ohne die Mobilisierung des gesamten chinesischen Volkes und ohne 
einen Aufschwung der Revolution unmöglich. Im Verlauf des Kampfes für eine demokratische Republik muß die Kommunistische Partei 
Chinas erreichen, daß diese Republik mit der Verwirklichung des von unserer Partei aufgestellten Zehn-Punkte-Programms des 
Widerstands gegen Japan zur Rettung des Vaterlands beginnen muß, bis sie die grundlegenden Aufgaben der 
bürgerlich-demokratischen Revolution in China endgültig erfüllt hat."
7 Dieses Telegramm wurde am 10. Februar 1937 abgesandt. Sein Wortlaut:
An die Herren des 3. Plenums des Zentralexekutivkomitees der Kuomintang! Die Sian-Ereignisse sind zur Beruhigung und Freude des 
ganzen Landes friedlich beigelegt worden. Von diesem Augenblick an besteht die reale Möglichkeit, den Kurs auf Herstellung von 
Frieden und Einheit, auf den Zusammenschluß der Kräfte für den Widerstand gegen den äußeren Feind einzuschlagen, und das ist ein 
wahres Glück für Staat und Nation. Im gegenwärtigen Augenblick, da die japanischen Aggressoren in ihrer maßlosen Arroganz außer 
Rand und Band geraten sind, da die bloße Existenz der chinesischen Nation an einem Haar hängt, wünscht unsere Partei von ganzem 
Herzen, daß das ;. Plenum des Zentralexekutivkomitees Ihrer Partei in Übereinstimmung mit diesem Kurs nachstehende Punkte als 
Staatspolitik festlegt:

Alle Bürgerkriege sind einzustellen und alle Kräfte des Landes für den einmütigen Widerstand gegen den äußeren Feind zu 
konzentrieren;
die Freiheit der Rede, der Versammlung und der Vereinigung ist zu garantieren, alle politischen Häftlinge sind freizulassen;
eine Konferenz von Vertretern aller Parteien und Gruppen, aller Bevölkerungskreise und aller Streitkräfte ist einzuberufen, und auf 
diese Weise sind die besten Kräfte der Nation zum gemeinsamen Kampf für die Rettung des Vaterlands zusammenzufassen;
alle Vorbereitungsarbeiten zur Führung des Widerstandskriegs gegen Japan sind möglichst rasch abzuschließen;
die Lebensbedingungen des Volkes sind zu verbessern.
Wenn das 3. Plenum des Zentralexekutivkomitees Ihrer Partei es wirklich so weit bringen kann, diese Punkte entschlossen und fest 
als Staatspolitik festzulegen, ist unsere Partei bereit, als Beweis ihres aufrichtigen Wunsches nach dem Zusammenschluß gegen 
den äußeren Feind Ihrem Plenum folgende Garantien zu geben:


Die Durchführung des Kurses auf den bewaffneten Aufstand zum Sturz der Nationalregierung wird im ganzen Land eingestellt.
Die Demokratische Arbeiter- und Bauernregierung wird in Regierung des Sondergebiets der Republik China, die Rote Armee in 
Nationalrevolutionäre Armee umbenannt und direkt der Anleitung der Zentralregierung beziehungsweise ihres Militärrates in 
Nanking unterstellt.
Auf dem gesamten Territorium unter der Regierung des Sondergebiets wird eine konsequent demokratische Ordnung errichtet, die 
auf allgemeinem Wahlrecht beruht. 
|332| Die Politik der Beschlagnahme des Bodens von Grundherren wird eingestellt und das gemeinsame Programm der 
antijapanischen nationalen Einheitsfront entschieden durchgeführt.

8 Vom November bis Dezember 1936 streikten in Schanghai über 41 000 Arbeiter von 26 japanischen und chinesischen Textilfabriken. 
Aus Solidarität mit den Schanghaier Arbeitern traten die Arbeiter aller japanischen Textilfabriken in Tsingtao im Dezember ebenfalls in 
den allgemeinen Streik. Die Schanghaier Arbeiter errangen den Sieg: Ab November wurde ihr Lohn um 5 Prozent erhöht; der 
Fabrikverwaltung wurde verboten, die Arbeiter willkürlich zu entlassen, zu schlagen oder zu beschimpfen. Der Streik der Tsingtaoer 
Arbeiter wurde jedoch durch Truppenteile der japanischen Marineinfanterie niedergeschlagen.
9 Nach der Besetzung des Passes von Schanhaiguan durch die japanischen Aggressoren und deren Eindringen in Nordchina im Jahre 
1933 und besonders nach dem Abschluß des "Ho-Umezu-Abkommens" im Jahre 1935 waren die Interessen des 
englisch-amerikanischen Imperialismus in Nord- und Zentralchina direkten Schlägen seitens des japanischen Imperialismus ausgesetzt; 
deshalb begannen Großbritannien und die USA ihre Haltung gegenüber Japan zu ändern und beeinflußten auch die Japanpolitik der 
Tschiangkaischek-Regierung. Während der Sian-Ereignisse des Jahres 1936 machte Großbritannien seinen Standpunkt klar, daß die 
Forderungen Japans, die die Interessen Großbritanniens in China beeinträchtigten, abgelehnt werden sollten, und ließ sogar 
durchblicken, daß - soweit die Tschiangkaischek-Regierung noch imstande sei, das chinesische Volk weiter zu regieren - es nicht 
schaden könne, "eine Art Bündnis mit der Kommunistischen Partei" einzugehen, um der Aggressionspolitik Japans einen Schlag zu 
versetzen.
10 Im Juni 1936 gingen die Kuangsi-Militärmachthaber Li Dsung-jen und Bai Tschung-hsi sowie der Kuangtung-Militärmachthaber 
Tschen Dji-tang und andere, getarnt unter der Losung des "Widerstands gegen Japan zur Rettung des Vaterlands", gemeinsam gegen 
Tschiang Kai-schek vor. Im August des gleichen Jahres konnte Tschiang Kai-schek erreichen, daß diese Auflehnung im Sande verlief, 
indem er mit der Taktik der Spaltung und Bestechung lavierte.
11 lm August 1936 begannen japanische und Marionettentruppen den Einfall in die Provinz Suiyüan. Im November traten ihnen 
chinesische Truppen in dieser Provinz entgegen. Das ganze chinesische Volk entfaltete eine Bewegung zur Unterstützung der 
Suiyüanfront.
12 Nach Abschluß des "Ho-Umezu-Abkommens" im Jahre 1935 bezog die Nankinger Kuomintang-Regierung unter dem Druck der 
wachsenden antijapanischen Bewegung des chinesischen Volkes und unter dem Einfluß der relativ strafferen Japanpolitik der 
englisch-amerikanischen Imperialisten ebenfalls eine verhältnismäßig härtere Position Japan gegenüber. Während der Verhandlungen 
mit Japan, die von September bis Dezember 1936 stattfanden, nahm die Kuomintang-Regierung zu Verzögerungs- und 
Verschleppungsmanövern Zuflucht, so daß die Verhandlungen zu keinerlei Ergebnissen führten und abgebrochen wurden.
13 Es handelt sich um eine Sitzung des Zentralexekutivkomitees der Kuomintang, die am 15. Februar 1937 nach der friedlichen 
Beilegung der Sian-Ereignisse in Nanking stattfand.
14 Ah Queh - die Hauptgestalt der bekannten Erzählung des großen chinesischen Schriftstellers Lu Hsün Die wahre Geschichte von Ah 
Queh. In der Gestalt Ah Quehs zeigt Lu Hsün einen Menschentyp, der sich über alles Mißgeschick hinwegzutrösten weiß, sich in allen 
Lebenslagen für den Sieger hält, indem er stets den "moralischen Sieg" errungen zu haben glaubt.
15 In diesem Fall sind unter den Drei Volksprinzipien die Grundsätze und das Programm über Nationalismus, Demokratie und Volkswohl 
gemeint, die von Sun Yat-sen aufgestellt wurden, nicht aber seine Weltanschauung oder das theoretische System seiner Ansichten. In der 
Periode der bürgerlich-demokratischen Revolution stimmten die Kommunisten den Hauptthesen des Programms von Sun Yat-sen zu 
und arbeiteten seinerzeit mit ihm zusammen; aber mit der von ihm vertretenen Weltanschauung oder mit dem von ihm vertretenen 
theoretischen System der Ansichten der Bourgeoisie und des Kleinbürgertums sind sie durchaus nicht einverstanden. Als Vortrupp des 
chinesischen Proletariats unterscheiden sich die Kommunisten in ihrer Weltanschauung oder im theoretischen System ihrer Ansichten, in 
ihren theoretischen Anschauungen über die nationalen und sonstigen Fragen grundlegend von Sun Yat-sen.
Siehe die Arbeit "Über die Neue Demokratie" (Ausgewählte Werke Mao Tse-tungs, Bd. II).
16 Die Kuomintang war nach ihrer Reorganisation durch Sun Yat-sen im Jahre 1924 zu einem revolutionären Bündnis verschiedener 
Klassen geworden. In dieser Periode traten die Kommunisten als Einzelpersonen der Kuomintang bei. Nachdem die Kuomintang im 
Jahre 1927 die Revolution verraten hatte, wurde überall in China ein Blutbad unter den Kommunisten sowie jenen zahlreichen linken 
Kuomintang-Mitgliedern angerichtet, die wahre Anhänger der drei politischen Hauptrichtlinien Sun Yat-sens waren, was die Kuomintang 
als "Kampagne zur Säuberung der Partei` bezeichnete. Seitdem ist die Kuomintang zur konterrevolutionären Partei der Großgrundherren 
und der Großbourgeoisie geworden.
17 Gemeint ist die Lage, die in der ersten Hälfte des Jahres 1927 durch die opportunistische Führung des Zentralkomitees der 
Kommunistischen Partei Chinas verschuldet wurde. 



Mao Werke

 
 
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>