<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>IV</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                



Mao



Mao Tse-Tung: 
WARUM KANN DIE CHINESISCHE 
ROTE MACHT BESTEHEN?
 
IV. DIE BEDEUTUNG DER SELBSTÄNDIGEN MACHT IM HUNAN-KIANGSI-GRENZGEBIET FÜR DIE 
PROVINZEN HUNAN, HUPEH UND KIANGSI
Die Bedeutung der bewaffneten selbständigen Macht der Arbeiter und Bauern im Hunan-Kiangsi-Grenzgebiet, mit Ninggang als 
Zentrum, ist keineswegs auf die wenigen Grenzkreise beschränkt. Diese Macht wird im Prozeß der Machtergreifung in Hunan, Hupeh 
und Kiangsi durch Aufstände der Arbeiter und Bauern in diesen drei Provinzen eine gewaltige Rolle spielen. Die äußerst wichtigen 
Aufgaben der Partei im Grenzgebiet bei der Entfaltung der Aufstände
|074| in Hunan, Hupeh und Kiangsi sind: den Einfluß der Agrarrevolution und der Volksmacht des Grenzgebiets auf die am Unterlauf des 
Hsiang-Flusses und des Gan-Flusses gelegenen Teile der Provinzen Hunan und Kiangsi und sogar auf die Provinz Hupeh auszudehnen; 
die Rote Armee im Verlauf der Kämpfe ununterbrochen zahlenmäßig zu vergrößern und qualitativ zu verbessern, damit sie die ihr 
übertragene Aufgabe beim künftigen allgemeinen Aufstand in den drei Provinzen erfüllen kann; die örtlichen bewaffneten Kräfte in den verschiedenen Kreisen 
- die Rote Garde und die Abteilungen der aufständischen Arbeiter und Bauern - zahlenmäßig zu vergrößern und qualitativ zu verbessern, 
damit sie gegenwärtig gegen die Hofwehren der Grundherren und gegen kleinere Truppenteile kämpfen und künftig die Macht im 
Grenzgebiet verteidigen können; die örtlichen Kader allmählich von der Hilfe der Funktionäre der Roten Armee unabhängig zu machen, 
damit diese Kader ganz und gar aus eigener Kraft die Arbeit im Grenzgebiet leisten und später sogar der Roten Armee und dem zu 
erweiternden Gebiet unter der selbständigen Macht zur Verfügung gestellt werden können.




Mao


 
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>