<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Geschichte der Demokratie (1881)</title>
                <author>Karl Kautsky</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Kautsky
 
K. Kautsky
Geschichte der Demokratie
(1881)

Aus Jahrbuch für Sozialwissenschaft und Sozialpolitik, II. Jg., Zürich 1881, S. 135–142.
Transkription: Archive.org.
HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.

Alexander Flegler
Geschichte der Demokratie. I. Band. Alterthum
Nürnberg 1880. Selbstverlag, Versendung Ludwig Rösel. XVIII und 644 S.
Es ist eine eigenthümliche Erscheinung, dass die zu Ende des
vorigen Jahrhunderts zur Herrschaft gelangte Denkweise, welche noch
heute, je nach der mehr oder minder radikalen Färbung, unter dem
Namen der „liberalen“ oder „demokratischen“
wissenschaftlichen Richtung fortlebt, so auffallend geringe
Fortschritte auf dem Gebiete der Geschichtsdarstellung aufzuweisen
hat. Voltaire hat allerdings die Entwicklung dieser Wissenschaft sehr
gefördert, indem er darauf hinwies, dass die Thaten der Könige,
Feldherrn und Diplomaten nicht das einzige seien, was der Nachwelt
überliefert werden solle, dass vielmehr die Sitten, Grebräuche,
Verfassungszustände und dergl. der Völker bei weitem wichtiger
seien, als jene pomphaften aber fruchtlosen Thaten. Das war sicher
ein gewaltiger Fortschritt, aber dabei ist man stehen geblieben und
musste man wohl stehen bleiben. Der „freiheitlichen“ Richtung
gelten alle ihre Ansichten und Lehrsätze nicht für relativ, sondern
für absolut, unter allen Verhältnissen, richtig; die Gegenwart ist
der Maassstab, mit dem die ganze Vergangenheit gemessen wird. Dass da
von einem Verständniss der letzteren nicht die Rede sein kann, ist
klar. Der Parteistandpunkt muss den historischen Blick trüben, wenn
die ganze Geschichtsentwicklung nach den modernen Anschauungen
beurtheilt wird. Dem Republikaner z. B. müssen auf diese Weise
alle Republiken des Alterthums als sehr verehrungswürdig, alle
Monarchien als abscheulich erscheinen; der deutsche Historiker sieht
in den Päpsten lauter Ungeheuer, in den Kaisern lauter Männer voll
Edelmuth und Hochsinnigkeit; Voltaire beurtheilte alle Priester aller
Zeiten und Länder nach Analogie der Jesuiten. Da musste man
natürlich dahin kommen, die Weltgeschichte als nichts anderes, denn
als ein Weltgericht aufzufassen; daher die Ehrenrettungen eines
Kleon, Catilina einerseits, eines Tiberius, Nero, einer Lucretia
Borgia andererseits, welche ja als Ehrenrettungen eigener
Parteigenossen galten; daher überall die Sucht, die Schurkereien der
Gegner und Grossthaten der eigenen Partei in der Geschichte recht
hervorheben.
Von einer unbefangenen Forschung ist natürlich bei einem
Historiker keine Rede, der es als seine Pflicht ansieht, voll
sittlicher Entrüstung die Tyrannen zu brandmarken und die Märtyrer
der Freiheit mit einer Gloreole zu umgeben.
Selbst ein so genialer Denker wie Buckle scheiterte schliesslich
an dieser eigenthümlichen Richtung seiner Partei. Obgleich er sehr
wohl erkannte, dass die Wissenschaft der Geschichte die Aufgabe habe,
die Ursachen der menschlichen Entwicklung zu bestimmen und die
Gesetze, nach welchen diese sich vollzieht, darzulegen, so war doch
der Parteistandpunkt in ihm zu mächtig, als dass er sich seinen
historischen Blick hätte ungetrübt bewahren können. Für das
Alterthum und Mittelalter konnte er daher ebensowenig ein
Verständniss haben, als seine Parteigenossen. Die Neuzeit von der
englischen Revolution an hat er zwar ziemlich richtig erfasst, ganz
und voll konnte er aber ihre Entwicklung doch nicht verstehen, da
ihre Wurzeln, die ihr vorhergehenden Jahrhunderte und Jahrtausende,
ihm fremd blieben. Buckle’s Werk ist daher im Grunde genommen nicht
viel mehr als eine Sammlung geistreicher und anregender Aphorismen,
die in ihrem Gesammtergebnisse auf eine Verdammung des
„bevormundenden Geistes“ und auf eine Lobpreisung des laisser
faire, laisser aller hinauslaufen. Solche Basis ist doch zu
schwankend, als dass man einen Neubau der Geschichte darauf bauen könnte.
Wir glauben, dass überhaupt von liberaler Seite ein Fortschritt
in der Methode der Geschichtswissenschaft nicht mehr möglich ist.
Derselbe muss aus dem sozialistischen Lager kommen, wo man längst
zur Ueberzeugung gelangt ist, dass jegliche Anschauung nur relativ
richtig und dass jede Regierungsform, Religion etc. das Produkt der
Verhältnisse sei. Nur im sozialistischen Lager besitzt man
Unbefangenheit genug, um die Lächerlichkeit und Anmassung, die in
dem Ausspruche: „Die Weltgeschichte ist das Weltgericht,“ liegt,
zu erkennen und die Aufgabe des Historikers nicht darin zu sehen, in
einer Person Ankläger und Richter von Todten zu sein, sondern darin,
uns das Verständniss der Vergangenheit zu erschliessen, damit wir
die Gegenwart besser verstehen lernen. Wir müssen uns auch in
historischer Beziehung auf eigene Füsse stellen und unabhängig von
den Demokraten machen.
Deren völlige Sterilität auf historischem Gebiete ersehen wir
wieder aus dem Buche des Herrn Flegler, der in ähnlicher
moralisirender Manier, wie Schlosser oder Kolb, sein
Werk für alle die geschrieben hat, „welche sich wenigstens in dem
Urtheile über die Vergangenheit von knechtischem Sinne ferne zu
halten vermögen, wenn sie auch den Rücken unter dem Druck der
Gegenwart beugen müssen. Ich habe ohne wissentliches Vorurtheil,“
fährt Herr Flegler in der Vorrede fort, „ohne irgendwelche
gehässige Leidenschaft und frei von einem ausschliesslichen
Parteistandpunkte geschrieben, wenn man nicht auch die tiefe Achtung
vor religiöser Ueberzeugung, die Vertheidigung der bürgerlichen
Freiheit und die strenge Anwendung sittlicher Grundsätze auf die
Stellung zwischen Fürsten und Völkern, wie von Volk zu Volk,
unter diesen letzteren mitbegreifen will.“ Hier haben wir also
wieder den Weltrichter, der die ganze Welt nach seinen Grundsätzen
richtet. Er will „Begeisterung“ mit seiner Geschichte erregen,
steht also noch ganz auf dem Standpunkte, den schon Livius in der
Vorrede zu seiner römischen Geschichte als den seinen
präzisirt hat, und der die Geschichte nicht als Wissenschaft,
sondern als pädagogisches Hilfsmittel hinstellt, sowie etwa Kindern
die Fabeln vom „guten“ Lamm und „bösen“ Wolf erzählt
werden, obwohl die Wissenschaft weder ein gutes Lamm noch einen bösen
Wolf kennt.
Das Buch des Herrn Flegler bietet also keinen Fortschritt in Bezug
auf die Behandlung des Stoffes, sondern bewegt sich in durchaus
ausgefahrenen Geleisen.
Ist es aber auch nicht besser, als die meisten der herkömmlichen
Kulturgeschichten, so ist es auch nicht schlechter. Im Gegentheile.
Es ist eine fleissige und ehrliche Arbeit, die sich vor den
journalistischen Machwerken eines Hellwald, Henne am Rhyn u. A.
vortheilhaft auszeichnet. So krasse Unrichtigkeiten, wie etwa bei
Hellwald, der – unglaublich, aber wahr! – die alten Griechen
Abends in’s Theater gehen lässt (Kulturgeschichte, 2.
Aufl. pag. 384), finden sich nirgends [1], nur ein Mangel an
Quellenkritik macht sich öfters bemerkbar, besonders in der älteren
römischen Geschichte bis zum gallischen Brande. Vieles Veraltete ist
da zu finden, was besser ausgemerzt worden wäre. Auch gar manche
Fabel der spartanischen und athenischen Urgeschichte hat Herr Flegler
aufgenommen.
Oefter findet man falsche Auffassungen und schiefe Urtheile in
Folge der Uebertragung moderner Anschauungen in’s Alterthum.
So ist es z. B. ganz ungerechtfertigt, die athenische
Seisachtheia mit der französischen Revolution zu vergleichen
(pag. 155). Eine Umwälzung, gleich dieser, hat das ganze
Alterthum nicht kennen gelernt, keine der in diesem vorgekommenen
staatlichen und gesellschaftlichen Aenderungen war so einschneidend,
dass sie der französischen Revolution gleichgesetzt werden könnte;
am wenigsten aber kann man dies mit der athenischen Seisachtheia
thun, welche bekanntlich blos darin bestand, dass Solon, um den
ärmeren Bürgern die Rückzahlung ihrer Schulden zu erleichtern, die
Drachmen um 27 % leichter prägen liess und die Gläubiger
zwang, diese leichteren Münzen an Stelle der vollwerthigen
anzunehmen. Es war dies eine Massregel von blos vorübergehender
Bedeutung, wie sie sich im Laufe des Alterthums und Mittelalters oft
genug ereignet hat. Sie bildete eine blos unwesentliche Beigabe der
solonischen Gesetzgebung.
Wie hier so ist es auch pag. 192 und 196 eine Uebertragung
moderner Anschauungen in’s Alterthum, wenn von der athenischen
Demokratie an diesen Stellen verlangt wird, sie hätte als
Vertreterin der Freiheit und Gleichheit auch den Bundesgenossen
gegenüber diesen Ideen folgen sollen. Nirgends im ganzen Alterthum
wurde die Demokratie in diesem Sinne aufgefasst. Niemals predigte die
Demokratie in den antiken Staaten die Freiheit und Gleichheit für
die ausserhalb der Gemeinde Stehenden. Der nicht zur Gemeinde
Gehörige war rechtlos und es war nur eine Frage der Opportunität
und nicht des Rechtes, wie man ihn behandelte. Es widersprach also
durchaus nicht dem demokratischen Geiste des Alterthums, wenn die
Athener die Bundesgenossen unterdrückten.
Es würde zu weit führen, wollten wir alle schiefen, auf modernen
Ideen begründeten Ansichten in dem Buche des Herrn Flegler
zergliedern. Nur zwei wollen wir noch betrachten, welche auch einen
weiteren Leserkreis interessiren dürften.
Die eine der Ansichten, die wir berühren wollen, bezieht sich auf
die Gracchen. Von denen sagt Herr Flegler:
„Schon von der Mitwelt zur Zielscheibe des
unversöhnlichsten Parteihasses gemacht und bis auf unsere Tage
missliebig beurtheilt und verkleinert, sind und bleiben sie dennoch
die muthigen Blutzeugen eines grossen und unsterblichen Gedankens.
Man hat sie die Verderber des römischen Freistaates gescholten, die
heftige Maasslosigkeit, die unruhige Hast, die verfrühte Unreife
ihres Unternehmens getadelt; im Grunde aber kommen sie für das, was
sie anstrebten, viel zu spät. Das republikanische Leben war bereits
bis zu den Wurzeln hinab von Fäulniss angefressen, als sie ihre
beredte Stimme für gesellschaftliches Recht und bürgerliche
Gleichheit erhoben. Jene Art von augendienerischer und
abzielender Geschichtsschreibung, welche in dem ganzen Verlaufe der
römischen Republik nur den strafbaren Abfall von der unantastbaren
Heiligkeit des Königthums erblickt, die den erblassten Schemen des
letzteren bald an dem palatinischen Hügel, bald auf dem Kapitolium,
hier in der Kurie, dort auf dem Forum oder dem Marsfelde, gleich dem
unvertilgbaren Gesichte des Hintergrundes, auf und nieder schweben
sieht, dieselbe Geschichtschreibung endlich, welche den Cäsarismus
als ewige Gnadenwahl in alle Fugen der römischen Geschichte
eingegraben glaubt, – sie hat den beiden Gracchen das frevle
Unternehmen angedichtet, dass bereits die Eitelkeit des königlichen
Diadems der geheime Sporn ihrer Handlungen gewesen sei. Dieser
Inzicht ist im Angesichte der nüchternen Thatsachen, die vor uns
stehen, nichts als eine fade Beschimpfung, die nur dadurch ärgerlich
wird, dass sie nicht sowohl den Personen, als dem Glauben an die
unveräusserlichen Rechte der Völker, an die Idealität menschlicher
Bestrebungen gilt.“ (pag. 372)
Herr Flegler stellt also ebenfalls, wie so viele Andere, die
Gracchen als eine Art sozialdemokratischer Volksmänner hin, welche
für „gesellschaftliches Recht und bürgerliche Gleichheit
stritten.“Wir haben angesichts der „nüchternen Thatsachen“ zu
dieser Ansicht nicht kommen können. Die Massnahmen der Gracchen und
namentlich des Gajus Gracchus zielten wohl darauf hin, die Macht der
Aristokratie zu brechen, aber nicht nach Ausdehnung der
Volksherrschaft. Freilich, den Herren Demokraten erscheinen alle
Massregeln der Volkstribunen als unantastbar. Bei Herrn Flegler
finden sich einige Pröbchen davon. Vor Gajus Gracchus waren die
Geschwornengerichte in den Händen des Senates. Um der Aristokratie
dieses Werkzeug zu nehmen, liess G. Gracchus bestimmen, diese
Gerichte sollten künftighin aus den Rittern, d. h. den
Bankiers, zusammengesetzt werden. Diese Massregel war entschieden nur
gegen den Senat, nicht aber zu Gunsten des Volkes verfügt worden,
trotzdem sieht Herr Flegler hier die Absicht des Tribuns, „die
Behandlung der innerlichen Rechtsfragen zu einer gerechteren und
volksthümlicheren zu machen.“ Gerechtigkeit und Volksthümlichkeit
in den Geschwornengerichten der Ritter! – Um den Senat zu
schwächen, nahm ihm G. Gracchus ferner noch die Verwaltung der
Provinz Asia und verpachtete deren Zölle und Einnahmen an die
Ritter. Er wusste, dass er damit diese reiche Provinz dem Ruin
überlieferte, indem er sie den Rittern als Aussaugungsobjekt
überliess, die ganze Massregel war weder „volksthümlich“ noch
„gerecht“, trotzdem hat Herr Flegler herausgefunden, dass G.
Gracchus dadurch die „geheimen Fäden schamloser Bestechlichkeit,
welche tief in die senatorischen Kreise hineinreichten, für immer
zerreissen wollte.“ Dass Gracchus auf den Ritterstand allein sich
nicht stützen konnte, dass er daher auch Gesetze zu Gunsten des
Volkes erlassen musste, ist klar. Aber es ist jedenfalls
bemerkenswerth, dass alle die Diktatoren und Imperatoren nach ihm,
ein Marius, ein Cäsar und Andere, ganz dieselben Massregeln, wie er,
nämlich Ackergesetze, Getreidespenden und die Ertheilung des
römischen Bürgerrechtes an die Italiker forderten. Auch ein Marius
und Cäsar waren Demokraten, und die von Flegler, Kolb u. A. so
hoch gepriesenen Brutusse und Catone waren die gefürchtetsten
Blutsauger der Provinzen, die ärgsten Wucherer und die Vertheidiger
derselben Aristokratie, welche Gracchus so erbittert bekämpft hat.
Man darf eben nicht die römische Demokratie mit modernem Maassstabe
messen. In Rom gab es nur eine Aristokratie, die von der Anssaugung
der Provinzen lebte, und eine „Demokratie“, die aus der
Ausbeutung der Aristokraten ihre Nahrung zog. Die politische Macht
war für das Proletariat blos ein Mittel des Gelderwerbes, der
politischen Prostitution. Die Aristokraten kauften sich die Befugniss
zur Aussaugung der Provinzen von Fall zu Fall vom souveränen Volke,
die Cäsaren kauften dagegen dem Proletariat den ganzen Staat auf
einmal gegen feste Lieferungen von Getreide und Festlichkeiten ab.
Die Monarchie war also blos eine Vereinfachung des eklen Handels, und
nur diejenigen, welche von Worten statt von Begriffen sich
beeinflussen lassen, und denen die Worte Republik und Demokratie zu
allen Zeiten denselben Begriff repräsentiren, können den Untergang
der römischen Republik bedauern. Mit dem Sturze der Aristokratie war
aber der Sturz der Republik nothwendigerweise verbunden, da der
zuchtlose Haufe Lazzaroni, der das römische „Volk“ ausmachte,
ganz unfähig und gar nicht gewillt war, das Staatswesen zu leiten.
G. Gracchus arbeitete also ganz sicher der Monarchie in die Hände,
indem er die Aristokratie schwächte. Ob er nach dem Diadem gestrebt
oder nicht, ist eine Formfrage höchst nebensächlicher Natur.
Thatsache ist, dass die Bewegung der Gracchen nichts weniger als der
„letzte Nothruf des gesunden Volksgefühles, ein Aufschrei der
gekränkten Menschenwürde“, sondern das erste Symptom des
Verfalles, der Beginn des Cäsarismus war. Zu diesem Resultate wäre
auch Herr Flegler gekommen, wenn er weniger Zeit auf moralische
Entrüstung gegen die Tyrannen und mehr Zeit auf Untersuchung der
Bestandtheile der römischen Demokratie verwendet hätte, eine
Untersuchung, mit er sich gar nicht befasst hat. Er würde dann auch
nicht so schiefe Ansichten über das Cäsarenregime äussern, das er
ebenfalls in ganz unhistorischer Weise nach modernen Anschauungen und
Begriffen beurtheilt. Wie unwahr ist es z. B., wenn Herr Flegler sagt:
„Während die Staatsweisen und Rechtsgelehrten, wenn
schon an Krücken gehend, die Ergüsse und Kundgebungen des
kaiserlichen Imperiums dem Volke mundgerecht zu machen suchten,
erhoben die Provinzen ununterbrochen stillen oder lauten Protest
gegen die ihnen zugemuthete Unterdrückung.
Waren sie sich über den eigentlichen Sitz des Uebels
nicht klar, und vermochten sie noch weniger den richtigen Weg zu
finden, der sie aus dem labyrinthischen Dunkel jener Zeiten zur
wahren Freiheit zurückleiten könnte, so bewahrten sie doch treu in
sich das Gefühl erlittenen Unrechts und machten ihrem Zorne und
Unwillen durch trotzige Erhebungen Luft.“ (pag. 563)
Nichts kann falscher sein, als das. Für die Provinzen des
römischen Weltreichs war die Kaiserherrschaft ein wahrer Segen.
Unter der Republik wurden Mitglieder der römischen Aristokratie als
Beamte in die Provinzen geschickt, welche sich ungestraft jegliche
Ausschreitung erlauben durften. Diejenigen, die sie daheim richteten,
waren ja dieselben, welche es ebenso gemacht hatten. Ganz anders, als
kaiserliche Beamte in die Provinz gesandt worden. Jede Ausschreitung
derselben wurde unnachsichtig bestraft, weil sie eine Einnahmsquelle
des Kaisers verminderte. Die Provinzen wurden allerdings als Domänen
behandelt, aber dasselbe Schicksal hatten sie auch unter der
Republik. Der Unterschied war blos der, dass hier rationelle
Wirthschaft, dort Raubbau getrieben wurde. Unter der Republik waren
die Provinzen vom römischen Volke unterjocht, unter den Kaisern galt
gleiches Recht für Alle, ob Römer oder Provinzialen, und das war
es, was die römische Aristokratie so empörte und ihren starren
Historiker Tacitus zu seinen Invektiven gegen einen Tiberius,
Caligula und deren Nachfolger veranlasste. Die Geschichte der Cäsaren
von einem Aristokraten geschrieben hat ebensoviel Anspruch auf
Glaubwürdigkeit, als eine Geschichte der Pariser Kommune von einem
Bourgeois verfasst. Viele der Gräuelthaten der Kaiser sind
übertrieben; soweit sie stattgefunden haben, lagen sie im Geiste der
Zeit, welche die rücksichtslose Verfolgung der politischen Gegner
lehrte. Tiberius und Nero haben nicht grausamer gewüthet, als
Tacitus Parteigenosse, der aristokratische Sulla. Ihr Wüthen
richtete sich naturgemäss bloss gegen die römische Aristokratie,
nicht gegen das Volk; die Provinzen wurden besser und menschlicher
unter Tiberius, als zur Zeit der Gracchen verwaltet. – Gajus
Gracchus hat, wie wir sahen, eine blühende Provinz der Verödung und
Ausbeutung durch die geldgierigen römischen Bankiers überlassen,
nur um deren Stimmen zu kaufen. Dagegen begann, als die Opposition
der Aristokratie gebrochen war, mit Nerva die glücklichste Zeit für
das römische Weltreich.
Hier, wie in anderen Punkten, sind die Fehler des Herrn Flegler
die der demokratischen Geschichtsschreibung überhaupt. Aber leider
zeigt sein Buch auch Mängel, die wir in anderen Werken, z. B.
denen von Kolb, nicht finden. Herr Flegler hat zwar mit grosser
Emsigkeit ein umfangreiches Material zusammengetragen, aber von einer
Sichtung und Behandlung desselben nach einheitlichen Gesichtspunkten
ist nichts zu merken. Während die einen Partien ungenügend
behandelt sind, vieles zu Erwähnende ganz fehlt, ist manches
Ueberflüssige dagegen mit einer behaglichen Breite erzählt, die
einen Freund methodischer Behandlung der Geschichte zur Verzweiflung
bringen könnte. Obgleich das Buch sich eine Geschichte der
Demokratie nennt, ist der Demokratie nicht einmal die Beachtung
geschenkt, die sie in einem gewöhnlichen Geschichtsbuche verdiente.
Die Formen der Gesetzesfabrikation, das heisst, die verschiedenen
Verfassungen, sind zwar eingehend behandelt, aber darin ist doch
nicht das Wesen der Demokratie erschöpft? Eine Untersuchung ihrer
sozialen Grundlagen und der Zusammensetzung ihrer Bestandtheile wäre
um so mehr am Platze gewesen, als der antike Begriff der Demokratie
ein von dem modernen ganz verschiedener war. Man findet im Alterthume
zwar demokratische Gemeinden und Kantone, aber kein demokratisches
grösseres Staatswesen. Dieser Begriff war dem Alterthume völlig
fremd, seine grösseren Staatswesen waren alle auf aristokratischer
oder monarchischer Grundlage aufgebaut. Von alledem ist bei Herrn
Flegler keine Rede, er behandelt die alten Demokratien ganz nach
Analogie der modernen.
Aber auch die politische Entwicklung der Demokratie ist äusserst
lückenhaft wiedergegeben. Eine der eigenthümlichsten und
wichtigsten Erscheinungen, welche die Entstehung der Demokratie in
Griechenland begleiten, ist die Tyrannis. Sie ist mit der Demokratie
auf demselben Boden gewachsen, dem Kampfe gegen die aristokratischen
Geschlechter. Es ist unmöglich, das Aufkommen der griechischen
Demokratie zu verstehen, wenn man sich nicht über die Bedeutung und
das Wesen der Tyrannis klar ist. Wenigstens einige Seiten des
umfangreichen Bandes hätten ihr gewidmet werden sollen. Was finden
wir aber? Auf Seite 136 heisst es:
„Mit Hilfe des jonischen Demos stürzten einzelne
begabte und ehrgeizige Männer den dorischen Adel und setzten die
Alleinherrschaft ihrer Familien oder die sogenannte Tyrannis an
dessen Stelle.“
Und Seite 164:
„Es hatte sich von Kleinasien herüber, wie ein
verpestender Luftzug, unter den städtischen Geschlechtern die Sucht
verbreitet, durch Handstreiche und Ueberrumpelungen eine sogenannte
Tyrannis zu gründen. Die Staatskunst der persischen Könige, welche
damals ihren mächtigen Einfluss auf alle Nachbarländer ausdehnte,
hatte allen diesen Unternehmungen geflissentlich Vorschub geleistet.
Auch Athenä wurde von dem Schwindel ergriffen.“
Damit ist die Untersuchung über die Grundlagen und Ursachen,
sowie Wesen und Bedeutung der Tyrannis abgethan.
Für einen ächten Demokraten muss natürlich der Name genügen,
um die ganze Bewegung als „verpestenden Lufthauch“ und
„Schwindel“ zu brandmarken.
Lässt sich Herr Flegler hier von seinem demokratischen Gefühle
leiten, anstatt von historischer Kenntniss, so ist es anderwärts das
in ihm sehr mächtige religiöse Gefühl, das ihn Dinge mit
ungebührlicher Breite behandeln lässt, die mit dem Thema gar nichts
zu thun haben. Wir gehören nicht zu jenen bornirten Freidenkern,
welche Jeden verketzern, der religiöses Gefühl an den Tag legt. Wir
achten dies Gefühl, aber wir verlangen, dass es nicht unsere
wissenschaftliche Erkenntniss beeinträchtige. Was soll man jedoch
dazu sagen, wenn in einer Geschichte der Demokratie die
Christuslegende mit allen ihren Wundern, die als wahr hingenommen
werden, in gemächlicher Breite 36 Seiten lang erzählt wird
(pag. 466–502), wenn der Entstehung des Christenthums und dem
Aufbau der katholischen Kirche bis zum Beginn der Völkerwanderung
123 Seiten gewidmet sind, indess die athenische Demokratie auf 79
Seiten abgethan wird? Der rein kirchengeschichtliche
Donatistenstreit, der mit der Demokratie absolut nichts zu thun hat
und gar keine Erwähnung verdient hätte, nimmt sechs Seiten in
Anspruch, und die wichtige Frage, ob Christus der Beiname Homusios
oder Homoiusios beigelegt werden solle, füllt gar 16 Seiten. Nicht
einmal ein gewöhnliches Geschichtswerk von gleichem Umfange dürfte
den kirchengeschichtlichen Theil so weit ausdehnen, am allerwenigsten
eine Geschichte der Demokratie. Herrn Fleglers Werk entspricht also
nicht nur nicht seinem Titel, sondern entbehrt, überhaupt jedes
historischen Taktes. In gänzlicher Systemlosigkeit ist das Materia
aufgehäuft, hier zu spärlich, dort erdrückend durch seine Fülle.
Rechnen wir hinzu, dass der Verfasser überdies noch in Folge seiner
geringen Kritik der Quellen hie und da längst beseitigtes Material
noch einmal vorbringt, und dass er das Verständniss des Alterthums
durchaus nicht fördert, wenn er es von modernen Gesichtspunkten aus
betrachtet, dann müssen wir gestehen, dass seine Arbeit nur wenig
befriedigend wirkt. Nur ungern fällen wir dies Urtheil, angesichts
der Ehrlichkeit und des Fleisses des Verfassers, Eigenschaften, die
jede Zeile erkennen lässt: der Wille ist gut, aber das Fleisch ist
schwach.

Fußnote
1. Hie und da hat sich allerdings auch manch bedenklicher lapsus
calami eingeschlichen. So pag. 557, wo es vom römischen
Weltreiche heisst: „Das ganze Reich war von einem mächtigen
Grenzwalle umgeben.“ So arg war es denn doch nicht. Stellenweise,
z. B. gegen die Picten in Schottland, gegen die Germanen
zwischen Rhein und Donau, waren Wälle gezogen, aber niemals
umfassten diese auch nur einen grösseren Theil des Reiches.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 21. September 2016

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>