<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Fortpflanzung und Vermehrung des Menschen (1880)</title>
                <author>Karl Kautsky</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Kautsky
 
K. K.

Die Fortpflanzung und Vermehrung des Menschen
(1880)

Aus Jahrbuch für Sozialwissenschaft und Sozialpolitik,
I. Jg, 2. Hälfte, Zürich 1880, S. 204–207.
Transkription: Archive.org.
HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.

Eduard Reich
Die Fortpflanzung und Vermehrung des Menschen,
aus dem Gesichtspunkte der Physiologie und Bevölkerungslehre betrachtet
Jena 1880
In diesem Werke befasst sich Reich vornehmlich mit den
verschiedenen Faktoren, durch welche die menschliche Fruchtbarkeit
günstig oder ungünstig beeinflusst wird. Wir erfahren, dass die
Fruchtbarkeit des Menschen ungemein empfindlich ist, dass aber eine
naturgemässe Lebensweise, kräftige Nahrung und heitere
Gemüthsstimmung sowohl auf die Qualität als die Quantität der
Nachkommenschaft günstig einwirken. (p. 123) Wir erfahren
ferner, dass mit der Zunahme der Gesittung die Dauer der
Fortpfianzungsfähigkeit beim Weib wächst, dass überhaupt „gesunde,
wohl erzogene, über die Hilfsmittel der Zivilisation und Hygiene
gebietende Menschen, wenn sie Reinheit der Sitten bewahren und
Keuschheit der Gedanken als Tugend pflegen, bei weitem länger frisch
und zeugungskräftig als andere“ bleiben. (p. 176) Weiteres
sagt Reich, dass die zunehmende Ungleichheit des Besitzes die
Fruchtbarkeit herabsetzt, weil an Stelle der Heirathen aus Liebe
Konvenienzehen treten, „welche die Unmittelbarkeit nehmen und so
die Glut der Liebe, die Intensität der Zeugung dämpfen“. (p. 207)
Aus alledem sollte man nun meinen, gehe die Folgerung hervor, dass
die Erreichung eines vernünftigen Gesellschaftszustandes die
Vermehrung der Menschen ungemein begünstigen und die in Folge dessen
drohende Uebervölkeruug die ganze Summe gewonnenen Glückes wieder
in Frage stellen würde. Von dieser Besorgniss findet sich jedoch in
dem Buche Reich’s keine Spur. Ihm ist die Furchtbarkeit des
Bevölkerungsproblems noch nicht zum Bewusstsein gelangt, das Gesetz
der Bevölkerung, welches nicht nur auf das tiefste eingreift in das
Leben des Menschen, sondern in das der gesammten organischen Welt,
dieses Gesetz wird so leichthin mit einigen Phrasen abgethan, als ob
der erbitterte Kampf um’s Dasein nichts wäre als ein
Hirngespinnst. Mit grösster Seelenruhe erklärt Reich ganz einfach:
„Dem naturgemäss lebenden Menschen wird grössere Fruchtbarkeit
nicht beschwerlich“ (p. 60), ohne nur im geringsten den
Versuch zu machen, diesen kühnen Ausspruch zu begründen.
Akzeptabler wäre noch seine Ansicht, dass „die Anzahl der
Nachkommen in dem Masse sich verkleinere, in welchem die Nationen dem
Höhepunkt ihrer Gesammtentwicklung sich nähern oder auch auf
demselben bereits verweilen“ (p. 21), oder wie er an anderem
Orte sich ausdrückt:
„Unterscheiden wir, von Osten nach Westen wandernd, die
Europäer in gesittete, gesittetere und gesittetste, so dürften jene
beiden Aequivalente (Verdauungskraft und Nervenkraft) bei diesen drei
Kategorien in folgenden Proportionen stehen: Leib 10 : 8
Seele, Leib 10 : 10 Seele, Leib 10 : 12 Seele.
Und diesen Verhältnissen entspricht ungefähr auch die
(quantitative) Fruchtbarkeit.“
Diese Ansicht versucht Reich sogar zu beweisen, und zwar gestützt
auf die Familienstärke der höheren Aristokratie (!) berechnet aus
dem gothaischen Almanach. Die hier gegebenen Zahlen sind erstens zu
klein, um ausschlaggebend zu sein, zweitens wird bei der Aristokratie
die Nachkommenschaft viel mehr durch soziale Gesetze als durch die
natürliche Fruchtbarkeit bestimmt, drittens ist die Gesittung der
verschiedenen europäischen höheren Aristokratien blutwenig von
einander verschieden, und viertens endlich sagen die vorgebrachten
Zahlen gar nichts. Wir finden die Zahl der Kinder per Familie
berechnet: für Frankreich auf 2.7, Italien 3.0, Deutschland 4.8,
England 4.9, Russland 5.1. Rechnen wir Frankreich weg, welches als
das Land des Zweikindersystems nicht gut einbezogen werden kann, so
kommen wir zu dem Resultat, dass das zivilisirteste Land Italien
ist, an Intelligenz und Volksbildung Deutschland und England weit voraus.
Wir müssen daher, so erwünscht es wäre, die Reich’sche
Theorie annehmen zu können, sie ablehnen, so lange er ihr kein
festeres Fundament zu geben vermag. Leider sprechen alle Anzeigen
dafür, dass ihm dies nicht gelingen wird. In sozialistischen Kreisen
dürfte zwar Reich’s Argumentation trotz ihrer Schwäche leicht
Anklang finden, weil man das gerne glaubt, was man wünscht, allein
damit wäre weder dem Sozialismus noch der Gesellschaft gedient. Im
Gegentheil, jener wird erst dann auf festen Füssen stehen, wenn er
das Gebiet der Bevölkerungsfrage an der Hand der Thatsachen
untersucht und sich nicht mehr durch sentimentale Schlagworte blenden lässt.
So wenig, als auf dem Gebiete der Populationistik, konnte uns
Reich’s Werk auf anderen Gebieten befriedigen. Reich vergisst, dass
wir in einem skeptischen Zeitalter leben: dass uns nicht so sehr
originelle, als gut begründete Ideen noth thun. Dieser Forderung hat
er fast nirgends Rechnung getragen und ist in seinen vorschnellen
Entscheidungen das gerade Gegentheil des vorsichtigen, abwägenden
Darwin. Darwin sagt: sieh’ her und prüfe, Reich sagt: sieh’ her
und glaube. So z. B. erklärt er mit der grössten Seelenruhe am
Anfange des Abschnittes über die Fortpflanzung: „Es giebt eine
Urzeugung;“ weiter nichts. Auch ich bin der Ansicht, dass es eine
solche giebt. Aber eine so viel bestrittene Hypothese als
unumstössliche Thatsache hinzustellen, über die man kein Wort
weiter verliert, das ist denn doch etwas voreilig.
Mit gleicher Bestimmtheit, als ob es in einem Katechismus stünde,
wird es ausgesprochen:
„Ausser der sichtbaren Welt giebt es noch eine
unsichtbare, der sinnlichen Wahrnehmung nicht zugängliche. Die eine
Welt bedingt die andere, die eine ist nur die nothwendige Fortsetzung
und Ergänzung der anderen; beide unterliegen bis in das Minutiöseste
der grossen himmlischen Mechanik. Lassen wir aber die für unsere
Sinne nicht wahrnehmbare ausser Acht, so nähern wir uns um keines
Haares Breite der Lösung des grossen Räthsels; denn alles Sicht-
und Greifbare ist etwas Sekundäres, die materielle Grundlage von
Erscheinungen, das Ergebniss von Vorgängen, welche ihren Anlass
finden in dem unsichtbaren, Ungreifbaren.“ (p. 63)
Nach diesen mit beneidenswerther Sicherheit gegebenen Aufschlüssen
über eine Welt, von der wir nichts wissen, folgt nun die Erklärung
des grossen Räthsels: Alles organische Leben besteht in der
Wechselwirkung des aktiven Aethers mit den Formelementen des
Organismus. Damit ist alles erklärt, der aktive Aether lässt nichts
unerklärt, nichts dunkel, als – sich selbst. Auch hier wie sonst,
hält es Herr Reich nicht für nothwendig, auch nur ein Wort zu
verlieren darüber, was denn eigentlich für ein Begriff mit dem Wort
„aktiver Aether“’ verbunden werden soll. Dieser Seelenstoff ist
zwar mit dem Geruchsstoff, in welchem nach Gustav Jäger die Seele
stecken soll, nicht identisch, aber jedenfalls sehr verwandt, wie
Reich selbst angiebt. Es „finden jederzeit,“ sagt er,
„Ausströmungen von Aether aus dem Organismus in Folge
des Einwirkens des aktiven Aethers auf die Nervenzentra statt;
dieselben werden je nach den Impulsen des aktiven Aethers und je nach
dem Zentralorgane, in welchem die Aktion des letzteren augenblicklich
am stärksten ist, verschieden sein, sie werden weniger die Sinne
berühren, als vielmehr den aktiven Aether in uns unmittelbar
beeinflussen. Die beiden Geschlechter saugen einander gegenseitig
nicht blos durch die Sinne sich (!) auf, sondern bekommen auch
vermittelst der Aetherströmungen unbewusst Kenntniss von der Art
ihres Innern.“ (p. 86)
Bei dem Vorherrschen eines solchen an Spiritismus grenzenden
materialistelnden Mysticismus darf man sich nicht wundern, wenn Hand
in Hand mit demselben ein grosses Vertrauen auf die Macht der
Religion geht, welches so weit sich versteigt, zu behaupten, dass
„durch Einführung und Pflege der entsprechenden Religion ein
Mittel gegeben sei zur Verlängerung der Lebensdauer sowohl der
Familien als des Gemeinwesens.“ (p. 6)
Natürlich sieht er auch in der Religion das Mittel zur Lösung
der sozialen Frage.
„In solchen Zeitabschnitten (wie der jetzige) pflegt
die Religion am schwächsten zu sein und die grösste Hälfte der
Gemeinschaft dem Wahne sich hinzugeben, es seien Gesetze im Stande,
das grosse soziale Uebel zu heilen; man glaubt, es vermöchten
abstrakte Begriffe von Recht den Platz der Aufwallung des Herzens
einzunehmen, und es liesse Alles wie in einer Maschine sich anordnen
und regeln. Nur die Praxis der Religion der selbstlosen Liebe wird
den Hebel abgeben zur Besserung jener Verhältnisse, aus deren Walten
der Schiffbruch des Instituts der Ehe folgt und der leibliche und
seelische Ruin der Nachkommen.“ (p. 252)
Und an anderer Stelle heisst es gar naiv:
„Die ersten und obersten Mittel hierzu sind Abschaffung
des Tantum-quantum, Einführung der allgemeinen Barmherzigkeit und
Liebenswürdigkeit in Staat, Gesellschaft und Sitte, Aufrichtung
einer wahren Religion der selbstlosen Liebe.“ (p. 224)
Wer diese allgemeine Barmherzigkeit und Liebenswürdigkeit
„einführen“ soll, wird nicht gesagt, wahrscheinlich werden das
dieselben Regenten sein, von denen Reich erwartet, dass sie den Krieg
abschaffen und das Elend austilgen werden. (p. 219)
Diese Naivetät in der Auffassung der sozialen Frage ist nur
möglich infolge gänzlicher Unkenntniss der sozialdemokratischen
Bestrebungen. Reich hält es denn auch noch für nothwendig, gegen
„die volle Nichtigkeit und Kopflosigkeit aller derjenigen
sozialistischen Lehren“ zu eifern, „die in Auflösung der Ehe,
Gemeinschaft der Frauen und Kinder das höchste Ziel des
Wünschenswerthen erkennen.“ (p. 313)
Trotzdem steht uns Reich näher, als er selbst glaubt, er ist ein
Sozialist, wenn auch ein sehr utopistischer, und nur mit Bedauern
kann man ein absprechendes Urtheil über ein Werk (Wen, welches auf
jeder Seite unerschütterliche Ehrlichkeit und Wahrheitsliebe, sowie
ein warmes Gefühl für die leidende Menschheit verräth; manches
Wort findet man da, das einem aus der Seele gesprochen ist, und von
denen hier nur folgende Stelle wiedergegeben sei, welche die
modernen, besonders deutschen Verhältnisse treffend charakterisirt:
„Ist die Staatsverwaltung unablässig bemüht, Geld
auszupressen und das Volk als Arbeits- und Erwerbsmaschine zu
betrachten, und verabsäumt es die Regierung, die höheren Ziele des
Menschenlebens au erstreben, für das eigentliche Wohl des Volkes zu
sorgen, so zu sorgen, dass Keiner verloren geht, – so steigern sich
leibliches Elend gleichwie Sittenlosigkeit, und das Institut der Ehe
verfällt mehr und mehr. Höchst lächerlich, ja verächtlich, wenn
eine Regierung in solchem Falle an die Theologie appellirt, an den
Wunderkram des Mittelalters und der wilden Völker, um der
Sittenlosigkeit zu steuern und Hochachtung der Ehe zu erzwingen! Was
nützt alle Theologie und Mystik, wenn das Volk getreten und
gebrandschatzt wird, Religion und Erziehung abwesend sind und der
Staat immer und überall mit dem schlechten Beispiel der Gewinn- und
Habsucht, der Erbarmungslosigkeit, der Unverschämtheit und
Brutalität voranleuchtet. Der grösste Feind des ehelichen Lebens
ist Verderbniss der Sitten, und diese vergesellschaftet sich
Jederzeit mit unnatürlichen Staats- und Regierungsformen, mit
Despotie und Tyrannei, mit einem Liberalismus, der nur auf die
besitzenden Klassen Bezug hat, während die Besitzlosen das trockene
Krümchen Brodes um den Preis ihrer Freiheit, ihres Gewissens, ihrer
Gesundheit, ihres Lebensglückes zu erkämpfen genöthigt sind.
Ueberall dort, wo der falsche und abscheuliche Liberalismus der
Advokaten, Krämer, Fabrikanten und Geldwechsler, der Despotismus
höherer Korporale und die Tyrannei übermüthiger und
leidenschaftlicher Dummköpfe zu Hause sind, geht es mit dem
ehelichen Leben abwärts und die Erziehung verfällt.“ (p. 249)
Ich glaube hiermit die charakteristischen Eigenthümlichkeiten des
Reich’schen Buches genügend hervorgehoben zu haben. Ehrlichkeit
und guter Wille in Verbindung mit Phantasie und umfassender
Belesenheit stehen Reich zu Gebote; aber seine Belesenheit befruchtet
blos seine Phantasie, statt sie zu zügeln, und daher finden wir bei
ihm so viele voreilige Schlüsse, von denen mancher richtig sein mag,
die wenigsten aber genügend fundirt sind. Reich ist mehr ein Dichter
als ein Mann der induktiven Wissenschaft, wir vermissen bei ihm die
gehörige Dosis von Skeptizismus an den Ergebnissen fremder und
eigener Forschung.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 19. September 2016

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>