<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Vertheilung des Arbeitsertrages im sozialistischen Staate (1881)</title>
                <author>Karl Kautsky</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Kautsky
 
Karl Kautsky
Die Vertheilung des Arbeitsertrages
im sozialistischen Staate
(1881)

Aus Jahrbuch für Sozialwissenschaft und Sozialpolitik, II. Jg., Zürich 1881, S. 88–98.
Transkription: Archive.org.
HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.

Während die Utopisten ihre Aufmerksamkeit in hohem Maasse dem
Modus der Vertheilung des Volkseinkommens zuwandten und Manche sogar
glaubten, durch eine Veränderung des Vertheilungsmodus allein
bereits Glück und Zufriedenheit der Menschheit verschaffen zu
können, huldigt dagegen der neuere Sozialismus dem Grundsatze, dass
nicht die Weise der Vertheilung der Arbeitsprodukte, sondern vielmehr
der Modus ihrer Erzeugung das Massgebende im sozialen Leben sei, und
dass jene durch diesen bedingt werde. Auch wir halten dies für
richtig, glauben jedoch nicht, dass daraus der Schluss zu ziehen sei,
den man gewöhnlich zieht, der Modus der Vertheilung des
Arbeitsertrages habe uns zunächst nicht zu beschäftigen, der ergebe
sich von selbst, sobald nur einmal die Produktion sozialistisch
organisirt sei: dies sei unsere Hauptaufgabe. Aber mit demselben
Recht könnte man auch behaupten, man brauche sich um die
sozialistische Organisirung der Produktion ebensowenig zu kümmern,
da dieselbe die naturnothwendige Konsequenz der kapitalistischen
Produktionsweise sei. Wir können freilich nicht den Weg
vorschreiben, den die ökonomische Entwicklung zu nehmen hat, aber
wir sind im Stande, dadurch, dass wir denselben klar erkennen, die
Hindernisse zu beseitigen, die auf demselben liegen und die
Entwicklung hemmen und schmerzlich machen.
Daraus also, dass es nicht in unserer Macht liegt, den Modus der
Vertheilung beliebig festzustellen, folgt durchaus nicht, dass wir
über denselben nicht nachdenken sollen. Wenn wir eine Weise der
Vertheilung einführen würden, welche mit dem Charakter der
sozialistischen Produktionsweise nicht stimmte, so würde diese
allerdings sich bald als nicht lebensfähig erweisen und durch die
Macht der Umstände beseitigt werden, aber erst nach grossen Opfern
an Menschenglück wäre dies möglich.
Aber wenn auch daraus, dass derjenige Vertheilungsmodus, welcher
sich als lebensfähig erweist, früher oder später durch die Macht
der Umstände uns aufgezwungen werden wird, nicht folgt, dass wir uns
mit der Frage überhaupt nicht zu beschäftigen haben, so folgt
dagegen daraus, dass man sie nicht mehr vom Standpunkte der
Gerechtigkeit aus betrachten darf. Wir dürfen uns nicht mehr fragen:
welche Art der Vertheilung ist die gerechteste? sondern: welche ist
die naturgemässe Folge der Einführung der sozialistischen
Produktionsweise?
Man missverstehe mich nicht. Ich leugne durchaus nicht, dass es
ein Gerechtigkeitsgefühl gibt. Ein solches existirt ganz sicher und
kann vielleicht ebenso als in unserer Natur begründet erwiesen
werden, als die Sympathie und das Mitleid. Das Grerechtigkeitsgefühl
verlangt ebenso wie der Hunger nach Befriedigung und ist daher ebenso
wie dieser eine mächtige Triebfeder unserer Handlungen. Die Richtung
dieses Gefühles aber ist nicht immer dieselbe, sondern je nach den
sozialen Verhältnissen eine verschiedene. Einem Römer wäre die
Forderung, er solle seine Sklaven freilassen, sehr ungerecht
erschienen, einem Mohamedaner erschiene es höchst ungerecht, wollte
man ihm seine „überschüssigen“ Frauen wegnehmen, und dem
Bourgeois erscheint es als der Gipfel der Ungerechtigkeit, dass er
nicht die Millionen seines Vaters erben soll. Das
Gerechtigkeitsgefühl ist wesentlich negativer Natur, es zeigt uns
an, dass Ungerechtigkeiten, d. h. soziale Verhältnisse
bestehen, die den Bedürfnissen der Zeit nicht entsprechen, es zeigt
uns an, dass der gesellschaftliche Körper krank ist, so wie
Schmerzen anzeigen, dass dem menschlichen Körper etwas fehle. So wie
diese kann auch das Gerechtigkeitsgefühl eine mächtige Triebfeder
dazu sein, die betreffenden Krankheiten zu heilen, aber eben sowenig
wie diese kann es positiv wirken, kann es sagen, durch welche Mittel
die Krankheit geheilt werden wird. Soll der Körper gesund werden, so
dürfen die Schmerzen nicht fortdauern – Einrichtungen, die uns
ungerecht erscheinen, dürfen wir also nicht mit in die neue
Gesellschaft hinübernehmen. Das Gerechtigkeitsgefühl kann uns
sagen, was wir nicht thun, welchen Vertheilungsmodus wir nicht
annehmen dürfen, aber es kann nicht die Entscheidung darüber
herbeiführen, welchen wir annehmen sollen.
Statt also die verschiedenen Vertheilungsmodi nach ihrer
Gerechtigkeit zu prüfen, wollen wir lieber annehmen, die
sozialistische Produktionsweise sei bereits durchgeführt. Alles ist
im schönsten Gange, und es erhebt sich nun die Frage: wie sollen wir
die gewonnenen Produkte vertheilen.
An Stelle des Arbeitslohnes tritt der Arbeitsertrag, darüber sind
Alle einig. Nur muss man diese Phrase cum grano salis verstehen. So
geht’s natürlich nicht, dass jeder alles das, was er schafft,
erhält, um es selbst zu gebrauchen oder gegen fremde Produkte
einzutauschen. Nicht einmal bei Wilden wäre dies möglich, da auch
die gemeinschaftlich jagen etc. Wie denn erst bei uns, wo die
Kooperation und das Maschinenwesen zu solcher Vollkommenheit
entwickelt sind. Nehmen wir einen Maschinenschlosser, der in einer
Lokomotivfabrik beschäftigt ist. Welchen Theil einer Lokomotive
könnte derselbe als Ertrag seiner Arbeit in Anspruch nehmen, um ihn
nach Belieben zu gebrauchen? Buchstäblich ist also die Phrase, dass
der Arbeiter den Ertrag seiner Arbeit erhalten soll, nicht
aufzufassen, sondern nur insofern, als die Arbeiterklasse den Ertrag
ihrer Arbeit erhalten soll, ohne Abzug zu Grünsten schmarotzender
Existenzen, wie Kapitalisten, Grundbesitzer, Minister, Generäle etc.
Aber nicht ohne jeden Abzug. Vom Volkseinkommen muss zunächst
abgezogen werden ein Theil, der zur Erhaltung der Kranken, Invaliden,
Greise und Kinder dienen soll. Weiters ein Theil, der nothwendig ist
zur Akkumulation von neuem Kapital, ein Prozess, der in einem
sozialistischen Gemeinwesen von diesem und nicht von den Individuen
zu vollziehen ist. Der Rest bleibt übrig zur Vertheilung unter alle
diejenigen, welche zu Gunsten des Gemeinwesens thätig gewesen sind,
mag nun ihre Thätigkeit ein sichtbares Produkt zu Tage gefördert
haben oder blos eine Dienstleistung gewesen sein. Also nur insoferne,
als kein Abzug zu Gunsten des Privatkapitalisten mehr geschieht, ist
der Satz richtig, dass der Arbeiter im sozialistischen Staate den
Ertrag seiner Arbeit erhalten wird. Der Vertheilungsmodus der
Arbeitsprodukte selbst ist dadurch noch nicht festgestellt.
Drei Maassstäbe sind da zu nennen unter den vorgeschlagenen,
welches ein näheres Eingehen verdienen. Die Arbeitsprodukte sollen
vertheilt werden entweder nach den Bedürfnissen oder zu gleichen
Theilen oder endlich nach Maassgabe der Arbeitsleistung.
Der erste Vertheilungsmodus: Jedem nach seinen Bedürfnissen, dem
für die Produktion der Satz gegenübersteht: Jeder nach seinen
Fähigkeiten, soll nicht mehr als absolut undurchführbar hingestellt
werden. In den ost- und südslavischen Ländern, wo der Sozialismus
mehr einen föderalistischen Charakter tragen und die Gemeinde die
wirthschaftliche Einheit bilden wird, wo ferner die einzelnen Gruppen
und Gemeinden entweder durch Bande des Blutes oder der Freundschaft
zusammengehalten werden, indem sie in letzterem Falle auf dem
freiwilligen Zusammenschluss mit einander sympathisirender Elemente
beruhen, dort dürfte das Prinzip: Jeder nach seinen Fähigkeiten,
Jedem nach seinen Bedürfnissen, durchführbar sein. Nun bedenke man
aber die total verschiedenen Verhältnisse der westeuropäischen
Industriestaaten mit den Arbeiterarmeen, welche in den einzelnen
Etablissements beschäftigt sind. Weder Freundschaft noch
Verwandtschaft hält dieselben zusammen, sondern nur die gleichartige
Beschäftigung. Der Egoismus ist bei ihnen stark entwickelt, die
altruistischen Gefühle schwach; die Arbeit ist für sie kein Dienst,
den sie ihren Freunden und Geschlechtsgenossen erweisen, sondern eine
Geschäftsangelegenheit. So schön daher auch das Prinzip ist: Jeder
nach seinen Fähigkeiten, Jedem nach seinen Bedürfnissen, für das
Menschenmaterial und die Produktionsverhältnisse, mit denen der
westeuropäische Sozialismus zu rechnen hat, taugt dasselbe nicht.
Vielleicht, dass es später einmal in Folge des slavischen Einflusses
und des Anwachsens der altruistischen Instinkte, wie es das
gemeinsame Zusammenarbeiten mit sich bringt, durchführbar wird, für
den Anfang ist es nicht zu gebrauchen.
Wenden wir uns daher den nüchternen, mehr geschäftsmässigen
aber dafür auch eher Erfolg versprechenden beiden
Vertheilungsmaassstäben zu, dem streng kommunistischen und dem
individnalistischen. Der eine will Allen ohne Unterschied die gleiche
Menge von Genüssen zuerkennen – sie müssen deshalb noch nicht
gleichartig sein –, der andere verlangt, dass derjenige, welcher
mehr arbeitet, auch eine grössere Menge Genussmittel von der
Gesellschaft erhalten soll.
Wenn man auch hier wieder von der Gerechtigkeit absieht und blos
darnach fragt, welchen Einfluss jeder dieser Vertheilungsmodi auf die
Produktion haben dürfte, dann muss man sich gestehen, dass der
Unterschied zwischen beiden nicht sehr gross ist. Weder der eine noch
der andere steht im Widerspruche mit dem Geiste der sozialistischen
Produktionsweise, es wird ganz im Belieben der betreffenden
Gemeinwesen stehen, den einen oder den anderen einzuführen. Man hat
gesagt, die Vertheilung des Arbeitsertrages nach geleisteten
Arbeitsstunden sei der Produktion förderlicher, als die nach
arbeitenden Individuen, weil der Egoismus, diese stärkste aller
Triebfedern der menschlichen Handlungen, dadurch ein Interesse an der
Herstellung eines möglichst grossen Produktes erhalte. Der Ehrgeiz
und die Rücksicht auf die öffentliche Meinung, meint man weiter,
seien bei uns noch nicht mächtig genug, um dem Egoismus die Spitze
zu bieten, vorläufig also sei der kommunistische Vertheilungsmodus
verwerflich, er würde zu nichts anderem führen, als dass gerade die
Besten alle Lasten zu Gunsten der Schlechtesten tragen müssten. Ich
fürchte dergleichen nicht. Unter dem heutigen System ist es für den
einzelnen Arbeiter im Gegensatze zu den Interessen seiner gesammten
Klasse um so vortheilhafter, je mehr und länger er arbeitet, weil
sein Lohn sich dadurch momentan vergrössert. Trotzdem und obgleich
der Egoismus heute von einer Stärke ist, die nicht mehr übertroffen
werden kann, ist es doch den englischen Gewerkvereinen gelungen, den
Arbeitern eine Menge Beschränkungen aufzulegen, welche zu grosse
Arbeitsleistungen verhindern; Beschränkungen, die nicht blos am
Papier stehen, sondern wirklich durchgeführt werden, vermöge eines
ausgebildeten Strafsystems und vermöge der Aufsicht, welche alle
Arbeiter über jeden ihrer Mitarbeiter ausüben, und der keiner sich
entziehen kann. Wenn es aber bereits heute möglich ist, den
Spielraum des Egoismus zu Gunsten der Gesammtheit einzuschränken, so
wird dies ebenso im sozialen Staate möglich sein, und es macht
nichts aus, dass diese Einschränkungen des Egoismus sich dann in
einer anderen Richtung, nicht in Verringerung, sondern in
Vergrösserung der Arbeitsleistung äussern werden.
Uns persönlich erscheint das kommunistische System der
Vertheilung nach Individuen sympathischer als das individualistische
der Vertheilung nach Arbeitsstunden, denn letzteres, fürchten wir,
dürfte den Egoismus auch in die sozialistischen Gemeinwesen
verpflanzen, während ersteres kommunistische Gefühle erwecken muss.
Die Produktivität der Arbeit scheint mir. das eine ebenso zu
gewährleisten, wie das andere.
Leider ist mit diesem Ergebniss die Schwierigkeit noch nicht
behoben. Stellen wir uns vor, die sozialistische Produktion gehe vor
sich und eine der beiden letzten Arten der Vertheilung des
Arbeitsertrages sei eingeführt. Welche, das ist gleichgiltig für
unseren Zweck. Jeder, in welchem Berufe immer er thätig sei, erhalte
als Individuum oder für die Arbeitsstunde einen gleichen Antheil am
Arbeitsertrage. Was wird geschehen? Die unangenehmen Gewerbe werden
plötzlich vereinsamt sein, die Bäder werden stille stehen, die
Hochöfen ausgeblasen sein und Niemand mehr für die Bekleidung und
Ernährung der Menschen sorgen. Dagegen wird sich Alles den leichten
und angenehmen Gewerben hingeben. Um dies zu verhüten, erlässt das
Geweinwesen ein Gesetz, dass nur derjenige in einem Gewerbe arbeiten
dürfe, der Proben seiner Leistungsfähigkeit abgelegt. Dazu ist es
in vollem Maasse berechtigt; allein es erreicht dadurch blos, dass
die jetzt lebende Generation ihre gewohnten Beschäftigungen
fortsetzt. Dagegen kann es nicht hindern, dass alle Mitglieder der
heranwachsenden Generation, denen die Berufswahl freisteht, denen
alle Hilfsmittel des Studium’s zu Gebote stehen, und welche frei
sind von allen quälenden Nahrungssorgen, den schweren Gewerben
fernbleiben und den leichten, namentlich geistigen Arbeiten sich
zuwenden. Kann und darf ein sozialistisches Gemeinwesen sie daran
hindern? Kann es einem derselben verbieten, sich einem Berufe zu
widmen, zu dem es Neigung fühlt? Gewiss nicht; im freien Volksstaate
wäre solch’ ein Zwang nicht realisirbar.
Das Gemeinwesen wird darnach trachten, die Berufe überhaupt aus
der Welt zu schaffen. Der Dualismus zwischen Stadt und Land, zwischen
Hand- und Kopfarbeitern wird beseitigt werden. Die industriellen
Unternehmungen werden aufs flache Land verlegt werden, die Städte in
Folge dessen verschwinden. Die Arbeit wird so organisirt werden, dass
ein anregender Wechsel zwischen der Fabriks- und der ländlichen
Arbeit entsteht, und da Alle, auch Frauen und Kinder an derselben
Theil nehmen, das Maschinenwesen soweit als nur möglich ausgebildet
und jede unwirthschaftliche Verschwendung ausgeschlossen ist, so wird
die physische Arbeit so wenig Zeit in Anspruch nehmen, dass jeder
Müsse genug haben wird, auch seinen Geist zu entwickeln und einen
Schatz von allgemeinem Wissen zu sammeln, was ihn ermöglicht, auch
in geistiger Beziehung selbstständig zu arbeiten.
Das Alles ist durchführbar. Man kann einen Minimalarbeitstag,
nehmen wir an, von zwei Stunden, für Jeden obligatorisch machen,
während dessen man abwechselnd die verschiedenen mechanischen
Handgriffe bei den Maschinen zu besorgen hat, die so leicht erlernbar
sind, und kurze Zeit geübt eine gesunde Muskelthätigkeit
hervorrufen, indess sie, längere Zeit ununterbrochen gethan, Geist
und Körper gleichermassen herabstimmen. Man könnte sich auch sehr
wohl vorstellen, dass während dieses Minimalarbeitstages so viel
produzirt wird, als jeder Mensch für sich nothwendigerweise braucht.
Er müsste also nicht eine Entlohnung für denselben erhalten: die
Benutzung einer Wohnung und der öffentlichen Bibliotheken, die
Theilnahme an den Mahlzeiten, die Entnahme von Kleidungsstücken aus
den Magazinen nach Bedarf wären genügende Entlohnung der Minimalarbeit.
Leider ist nicht zu erwarten, dass dieser Minimalarbeitstag alles
das leisten werde, was zur Erhaltung des Lebens nothwendig ist. Das
Maschinenwesen ist nicht so entwickelt, dass es nicht auch im
sozialistischen Staate Beschäftigungen geben würde, die man nicht
dilettantisch betreiben, sondern zu seinem Berufe machen müsste,
sollte etwas darin geleistet werden. Die geisttödtende
ununterbrochene Maschinenarbeit kann im sozialistischen Gemeinwesen
so vertheilt werden, dass jeder nur einen unbedeutenden Bruchtheil
derselben zugetheilt erhält. Die Berufsthätigkeit ist aber damit
nicht ausgeschlossen, sie wird ebenso nothwendig sein, wie
heutzutage. Durch den für Alle obligatorischen Minimalarbeitstag ist
die Schwierigkeit also nicht gelöst, dass Niemand sich den
unangenehmen, aber nothwendigen Berufen widmen werde. Und nicht nur
von den körperlichen, schmutzigen oder ermüdenden Thätigkeiten
wird man sich abwenden, auch unter den geistigen Thätigkeiten werden
manche bevorzugt sein, andere vernachlässigt. Von den Künsten gar
nicht zu reden, werden auch in den Wissenschaften sich die meisten
lieber dem weiteren Ausbau derselben, als ihrer praktischen Ausübung
zuwenden. Als Historiker oder Physiologe selbstständig zu arbeiten,
ist ein Genuss; Ausübender Arzt oder Lehrer der Geschichte zu sein,
ist dagegen nichts weniger, als ein Vergnügen.
Der Ueberfüllung in den einzelnen Branchen, dem Mangel in anderen
abzuhelfen, dafür zu sorgen, dass überall die richtige Anzahl von
Arbeitskräften sei, wird sich daher bald als eine der wichtigsten
Aufgaben des Sozialstaates herausstellen. Durch Zwang kann er dies
nicht bewirken, das ist klar. Er muss zur Erreichung dieses Zieles
einen anderen Weg einschlagen.
Anstelle des Zwanges wird man versuchen, die Anziehungskraft
der Arbeit zu setzen. Gleiche Anziehungskraft jeder Arbeit wird
bewirken, dass jeder Beruf so viele Mitglieder zählt, als die
Gesellschaft benöthigt, sie wird ferner bewirken, dass Allen die
Arbeit das gleiche Glück gewährt.
Es wird dem Gemeinwesen nicht schwer fallen, durch statistische
Erhebungen einerseits den Bedarf festzustellen und andererseits die
Zahl der Arbeiter, die sich mit der Befriedigung desselben
beschäftigen. Es wird sich da herausstellen, dass die einen Branchen
zu viele, die andern zu wenige Arbeiter enthalten. Die Aufgabe wird
also darin bestehen, aus den ersteren eine gewisse Zahl Arbeiter auf
die letzteren hinzulenken, und zwar gerade diejenigen, denen die
betreffende Arbeit keinen so hohen Genuss gewährt, dass sie sie
nicht um eines kleinen Vortheiles willen verlassen würden: es werden
das auch diejenigen sein, die in der betreffenden Branche am
wenigsten leisten. Um das zu erreichen, wird man zunächst darnach
streben, den Arbeitsprozess der unbeliebten Gewerbe so angenehm als
möglich zu gestalten. Die schönsten und gesündesten Arbeitsräume
werden ihnen zur Verfügung gestellt werden, man wird den
menschlichen Erfindungsgeist antreiben, neue Maschinen zu erfinden,
welche die Arbeit weniger beschwerlich oder abstossend machen, man
wird ihr so viel wie möglich Abwechselung zu verleihen trachten.
Aber die Technik hat ihre Grenzen, über welche hinaus sie unter
gegebenen Bedingungen nichts mehr leisten kann. Zu der
Anziehungskraft während des Arbeitsprozesses muss man daher
auch die Anziehungskraft in Folge desselben gesellen.
Vielleicht, dass man etwas erreichen wird, wenn man die öffentliche
Meinung darauf hinlenkt, in den bei den unangenehmen Arbeiten
Beschäftigten Menschen zu sehen, die sich um das Gemeinwesen
besonders verdient machen. Der Ehrgeiz, der dadurch erweckt wird,
dürfte manchen bewegen, sich einer unangenehmen Arbeit zu widmen.
Aber ich glaube kaum, dass das genügen dürfte. Und so wird denn,
wenn alle anderen Mittel erschöpft sind, nichts anderes übrig
bleiben, als den bei den unangenehmen Arbeiten betheiligten eine
grössere Summe von Genussmitteln zuzuerkennen, als den anderen.
„Aber da haben wir ja wieder die Verschiedenheit des Arbeitslohnes,
die wir beseitigen wollten!“ rufen entrüstet die Kommimisten.
Allerdings, Verschiedenheiten der Arbeitsentschädigung werden
dadurch hervorgerufen, aber nicht dieselben, die heute existiren,
sondern die gerade entgegengesetzten. Heutzutage ist der Arbeiter um
so schlechter bezahlt, je schwerer, um so besser, je leichter seine
Arbeit ist. Im sozialistischen Staate wird es anders sein. Je
leichter und angenehmer eine Arbeit, desto schlechter wird sie
entschädigt werden; je grösser der Genuss, den der Arbeitsprozess
gewährt, desto weniger Genussmittel stehen dem Vollzieher desselben
zu Gebote. Es wird keinen unterschied machen, ob der eine durch seine
Arbeit dem Gemeinwesen einen grösseren Dienst leistet als der
andere, denn nicht der Erfolg der Arbeit, sondern das Opfer an Müsse
und Arbeitskraft bestimmt deren Entschädigung. Freilich, wer sich
von den modernen Anschauungen nicht losmachen kann, dem wird es auf
den ersten Blick sonderbar, ja ungerecht erscheinen, dass die Watt’s
und Humboldt’s des Zukunftsstaates nur eine geringe Entschädigung
für ihre Arbeiten erhalten, ganz „gemeine“ Bergarbeiter dagegen
eine viel höhere. Aber man bedenke, dass die ersteren zufrieden sein
werden, wenn sie ohne Behinderung durch die kleinlichen materiellen
Sorgen sich ganz ihren Forschungen hingeben können. Sie werden so
viel haben, als ein Mensch zum Leben braucht, sie werden genügend
Zeit und Müsse haben, alle Schätze der Wissenschaft und Kunst
werden ihnen, wie jedem anderen Bürger des Zukunftstaates, offen
stehen: was brauchen sie mehr? Der wahre Künstler und der wahre Mann
der Wissenschaft sind so von ihrem Berufe erfüllt, dass sie freudig
sogar Hunger und Elend ertragen, wenn sie nur ihrem innem Drange
gehorchen können. Sobald die Noth und die Entbehrungen, welche heute
so viele entwicklungsfähige Keime zertreten, für jeden ohne
Ausnahme, mag er durch seine Arbeiten die Anerkennung seiner
Mitmenschen erringen oder zu den verkannten Genies zählen, beseitigt
sind, werden so viele und so begabte Schüler der Künste und
Wissenschaften auftreten, welche auch ohne den Genuss von
Luxusartikeln in der Ausübung ihres Berufes sich glücklich fühlen
werden, dass der Zukunftsstaat mit leichtem Herzen auf diejenigen
Künstler verzichten wird, welche bei Champagner und Ballerinnen sich
ihre Begeisterung holen, und ebenso auf diejenigen Herren
Universitätsprofessoren, deren Eifer für die Wissenschadt mit den
Kollegiengeldern sinkt und steigt. Solche Vertreter von Kunst und
Wissenschaft sind die nothwendigen Ergebnisse der modernen
Gesellschaft, sie sind daher mit vollem Recht die erbittertsten
Gegner des Sozialismus, sie sind es, welche das Zetergeschrei
anstimmen: im sozialistischen Staate müssen Kunst und Wissenschaft
zu Grunde gehen, weil sie nicht mehr Mittel zur Ausbeutung der
Nebenmenschen sein werden. Wenn diese Herren sich im sozialistischen
Staate von ihrem Berufe abwenden und den „gemeinen“
Beschäftigungen zuwenden werden, weil diese mehr „eintragen“,
falls sie es nicht vorziehen, auszuwandern, so wird dies weder ein
Schaden für Kunst und Wissenschaft, noch für die Menschheit sein.
Ich habe bisher immer gesagt, wie es sein wird, nicht wie
es sein soll; denn nicht vom Standpunkte der Gerechtigkeit,
sondern von dem der naturnothwendigen Entwicklung des Sozialismus aus
erscheint mir der vorgeschlagene Vertheilungsmodus als der richtige.
Er wird sich der kommenden Gesellschaft nothwendigerweise aufdrängen,
wenn sie ihn nicht freiwillig einführt. Ist er aber einmal
eingeführt, dann regelt sich die Vertheilung und auch die Produktion
fast von selbst. Er erfordert weder eine komplizirte Buchführung
noch eine zwangsweise Rekrutirung der einzelnen nach ihrer
körperlichen und geistigen Befähigung zu den verschiedenen
Berufszweigen, wie man sie vorgeschlagen hat. Er rechnet ferner mit
den Gefühlen und Neigungen, welche heutzutage unter den Menschen
herrschen, er verlangt kein ideales Menschengeschlecht. Er kommt
weiters bereits mit dem vorhandenen Stande der Technik aus und
braucht sich nicht auf Erfindungen und Entdeckungen zu stützen, die
man gerne gemacht sehen möchte, die aber noch nicht gemacht sind:
kurz und gut, er ist schon heute durchführbar in dem Momente, als
wir die politische Gewalt in die Hände bekommen.
Nehmen wir an, die Revolution bräche morgen los, die Staatsgewalt
läge auf der Strasse, und wir wären stark und energisch genug, sie
aufzuheben. Was werden wir thun, abgesehen von momentanen Massregeln,
die den Zweck haben, die politische Macht zu behaupten, was werden
wir thun, um unsere sozialen Forderungen zu verwirklichen?
Für jeden Arbeiter wird der Beitritt zu einer Gewerkschaft
obligatorisch gemacht – wo organisirte Arbeiter noch nicht
existiren, halte ich überhaupt unsere sozialen Forderungen für
undurchführbar: dort muss sich die Arbeiterklasse darauf
beschränken, die wirkliche politische Gleichstellung mit den übrigen
Klassen zu erlangen. Neben dem obligatorischen Beitritt zu einer
Gewerkschaft muss das Bestreben Platz greifen, die verschiedenen
Gewerkschaften desselben Landes und derselben Branche zu amalgamiren.
Dieser amalgamirten Gewerkschaft sämmtlicher Arbeiter desselben
Industriezweiges werden die entsprechenden im Lande vorhandenen
Etablissements zum Betrieb übergeben. Ob dieselben durch Ablösung
oder Konfiskation in die Hände des Staates gelangen, ist
gleichgiltig. Von der Einrichtung eines für jeden obligatorischen
Minimalarbeitstages wird man vorläufig absehen müssen. Es wird
genug Mühe kosten, bis jede Gewerkschaft sich entsprechend
organisirt, um ihre Berufsarbeit fortzuführen.
Der Staat wird nun vermittelst statistischer Erhebungen den Bedarf
der Bevölkerung feststellen und den Gewerkschaften mittheilen. Diese
werden darnach berechnen, wie lange die Arbeitszeit anzusetzen sei,
und wie viele Arbeiter sie benöthigten. Der Staat setzt nun,
gestützt auf die voraussichtliche Grösse des zu erwartenden
Arbeitsproduktes und die Zahl der Konsumenten das Maass der
durchschnittlich auf jeden entfallenden Lebens- und Genussmittel,
sagen wir kurz, einen Durchschnittslohn fest, der für alle
Industriezweige gleich ist. Jeder Gewerkschaft wird eine Summe an
Löhnen in dem Verhältniss zugetheilt, in dem sie Arbeiter
benöthigt. Nehmen wir an, die Gewerkschaft der Schuhmacher benöthige
100.000 Arbeiter, so werden ihr 100.000 Durchschnittslöhne zur
Verfügung gestellt. Aber die Schuhmacherei ist kein angenehmes
Handwerk: statt 100.000 treten blos 50.000 Arbeiter der
Schuhmachergewerkschaft bei. Da aber 100.000 Durchschnittslöhne der
Gewerkschaft zur Verfügung stehen, wird jeder Schuhmacher den
doppelten Lohn erhalten. Diese Lohnhöhe wird die anderen, welche das
Schuhmacherhandwerk verstehen, sich aber anderen Gewerkschaften
zugewendet haben, reizen, sich auch der Schuhmacherei zuzuwenden: es
treten noch 20.000 der Schuhmachergewerkschaft bei, so dass diese nun
im Ganzen 70.000 Mitglieder zählt. Es würden noch mehr beitreten,
aber schon durch den Eintritt dieser 20.000 hat sich der
Schuhmacherlohn von 2 auf 10/7 gesenkt. Durch den Beitritt weiterer
würde er sich noch mehr senken, 10/7 daher derjenige Lohn, der der
Schuhmacherei gebührt; wenn derselbe jedem Schuhmacher gewährleistet
wird, so ist zu erwarten, dass die genügende Anzahl sich melden
werde, sobald von Staatswegen zum Beitritte aufgefordert und derselbe
als eine sehr verdienstvolle Handlung gepriesen wird. Der
Schuhmachergewerkschaft muss demnach der Staat nicht 100.000, sondern
vielmehr 142.857 Durchschnittslöhne zur Verfügung stellen. Ob dann
die Gewerkschaft diese Löhne nach Individuen auf kommunistische
Weise oder nach der Arbeitsleistung gemäss dem individualistischen
Prinzipe vertheilt, ist von sekundärer ledeutung und könnte der
Bestimmung der einzelnen Gewerkschaften überlassen werden. Zwischen
den einzelnen Gewerben wird aber und muss Ungleichheit herrschen, man
wird zu ihr gezwungen werden, auch wenn man absolute Gleichheit
eingeführt hat. Diese Ungleichheit ist keine Ungerechtigkeit, denn
sie basirt auf der Gleichheit der Anziehungskraft der Arbeit, welche
auf diese Weise von selbst, ohne mühsame Berechnungen, ohne
Zwangseinrichtungen sich einstellt.
Aber diese Ungleichheit ist nicht nur in ihrem letzten Grunde die
höchste Gleichheit, ihre naturnothwendige Konsequenz ist vielmehr
auch die äusserliche Gleichheit, die Gleichheit in der Vertheilung.
Die Ungleichheiten der verschiedenen Löhne werden darauf
hinweisen, wie ungleichmässig die Annehmlichkeiten der Arbeit seien.
Sie bieten einen für jeden Bürger des Sozialstaates leicht
erkennbaren Maassstab dieser Annehmlichkeiten und Unannehmlichkeiten.
Die allgemeine Aufmerksamkeit wird sich also gerade den
unangenehmsten Arbeiten zuwenden und nachsinnen darüber, wie sie
ihres abstossenden Charakters entkleidet werden könnte. Nicht nur
die Humanität, auch der Egoismus werden die Aufmerksamkeit auf diese
Arbeiten lenken. Denn je höher der Lohn derselben ist, desto kleiner
die Menge der Genussmittel, die für die anderen übrig bleibt, da ja
stets nur eine gewisse Summe derselben vorhanden sein wird. Es ist
aber durchaus nicht bedeutungslos, auf welche Richtung der
menschliche Erfindungsgeist gelenkt wird, denn die Erfindungen sind
nicht Werke des Zufalls, sondern langen, mühevollen Nachdenkens und
Arbeitens, sie werden stets auf dem Gebiete gemacht, welches gerade
das allgemeine Interesse in Anspruch nimmt. Unter der
kapitalistischen Produktionsweise haben die Erfindungen nur den
Zweck, menschliche Arbeitskraft überflüssig zu machen und zwar am
meisten dort, wo sie am theuersten ist. Unter der sozialistischen
Produktionsweise werden die Erfindungen in Folge des eben erwähnten
Antriebes, in anderer Richtung sich zeigen.
Erstens wird man sich bemühen, die Summe der unangenehmen,
gefährlichen oder gesundheitsschädlichen Arbeiten dadurch zu
vermindern, dass man die Produkte derselben entbehrlich macht und
durch andere ersetzt. Die jetzt schon entbehrlichen dieser Produkte
wird der Sozialstaat natürlich ohnehin nicht weiter erzeugen, auch
wenn sie nicht ersetzbar sein sollten, was jedoch bei vielen
derselben, namentlich bei den mit Quecksilber belegten Spiegeln, dem
Schweinfurter Grün, den Phosphor-Zündhölzchen, den Zündhütchen
etc. heutzutage bereits der Fall ist. Wo das nicht angeht, wird man
darnach trachten, diese Arbeiten so wenig mühsam, unangenehm und
gefährlich als möglich zu machen, durch Schutzvorrichtungen,
gehörige Abwechslung, sanitäre Einrichtungen, wie Bäder,
Aufstellung von Terpentin in den Arbeitsräumen etc. Endlich aber
drittens, wo weder das erste noch das zweite möglich ist, wird man
sich bemühen, durch Arbeitstheilung und Erfindung von Maschinen die
betreffenden Gewerbe zu solchen zu gestalten, welche jeder binnen
Kurzem erlernen kann, so dass sie auf diese Weise in das Gebiet des
für jeden obligatorischen Minimalarbeitstages gelangen und dadurch,
dass jeder sie und nur kurze Zeit lang verrichten muss, an
Unannehmlichkeit bedeutend verlieren. So besteht das Endziel dieser
Bewegung darin, dass alle unangenehmen Arbeiten von der Gesammtheit
verrichtet werden, alle Berufsarbeiten dagegen gleich angenehm sind,
so dass es blos einer Erwähnung bedarf, um die entsprechende
Arbeiterzahl der entsprechenden Thätigkeit zuzuführen. Auch die auf
jeden entfallende Summe von Genussmitteln wird dann eine gleiche sein
und so die Gleichheit als das Ergebniss der Ungleichheit sich
einstellen. Die vollständige Gleichheit aber schon im Beginne der
sozialistischen Produktionsweise einführen zu wollen, wäre ein
Beginnen, das sich nur zu bald rächen würde. Diese anscheinende
Gleichheit steht im Widerspruche mit dem Geiste der sozialistischen
Produktionsweise, denn diese Gleichheit ist in Wirklichkeit die
grösste Ungleichheit.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 21. September 2016

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>