<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Vorurtheile der Menschheit (1881)</title>
                <author>Karl Kautsky</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Kautsky
 
K. Kautsky
Die Vorurtheile der Menschheit
(1881)

IAus Jahrbuch für Sozialwissenschaft und Sozialpolitik, II. Jg., Zürich 1881, S. 156–157.
Transkription: Archive.org.
HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.

Lazar B. Hellenbach
Die Vorurtheile der Menschheit. III. Band
Wien, L. Rosner. 1880. IX und 377 S.
Wir haben bereits im Jahrbuch I, 2. Gelegenheit gehabt, die
sonderbaren Anschauungen, welche Herr Hellenbach im ersten Bande
seines Werkes niedergelegt hat, kennen zu lernen. Der zweite und
dritte Band beschäftigen sich fast ausschliesslich mit
spiritistischen Träumereien, uns interessirt letzterer nur insoweit,
als in demselben auch die Sprache auf die Lösung der sozialen Frage
kommt. Herr Hellenbach will die soziale Frage dadurch lösen, dass er
die besitzenden Kinderlosen bewegt, ihr Vermögen humanen Stiftungen
zu hinterlassen. Er erzählt uns nun das Missgeschick, das er mit
diesem Vorschlage hatte. Niemand, auch die Freimaurer nicht, konnte
sich mit demselben befreunden, ja, eine hohe Regierung verbot sogar
die Bildung eines Vereins, der eine Agitation zu diesem Zweck
entfalten sollte, als staatsgefährlich. Was ist an diesem Misslingen
Schuld? Die Beschränktheit der Regierung, das Klasseninteresse der
Bourgeoisie? Nein – nur der phänomenale Egoismus der Massen! So
lange dieser nicht durch den transzendentalen Egoismus und den
Glauben an eine vierte Raumdimension und an eine intelligible Welt
verdrängt ist, kann die soziale Frage nicht gelöst werden! Ohne
den Sieg des Spiritismus ist eine Lösung der sozialen Frage
unmöglich. (pag. 324)
„Der phänomenale Egoismus ist in vielfacher Beziehung
ein Gegensatz zum intelligiblen oder transzendentalen: weil Vieles,
was Werth vom phänomenalen Standpunkte hat, ihn vom intelligiblen
verliert, und umgekehrt; es ist daher einleuchtend, dass mit
Aenderung der Anschauung und durch Ueberführung des herrschenden
Motivs in den Gegensatz auch die ganze gesellschaftliche Ordnung
einer Umkehrung entgegen geht.“ (pag. 333)
In der Umkehrung der Zivilisation sieht Herr Hellenbach das Ziel
unserer sozialen Entwicklung, im Gegensatze zu den Rothen, welche sie
blos „verrungeniren“ wollen. Diese Umkehrung ist aber nicht so
leicht, als mancher glaubt.
„Allerdings kann man einen Sack leichter umwenden als
einen Handschuh mit fünf Fingern, was nur successive geht; noch
schwieriger muss das mit der so viel verzweigten Zivilisation sein.“ (pag. 335)
In Folge dieser überraschenden Entdeckung ist es nothwendig, alle
Kräfte anzustrengen, um die Schwierigkeit zu überwinden und die
Zivilisation, welche noch mehr Finger hat als ein Handschuh, umdrehen
zu können.Dazu ist nichts nothwendig, als dass sich alle Anhänger
des Herrn Hellenbach unter dem Namen der „Blauen“
zusammenthun. Sie sollen sich nicht fürchten, es wird ihnen nichts
geschehen, denn „der leuchtende und erwärmende Lichtstrahl,
welcher die ‚Blauen‘ beseelt, kommt aus der vierten
Raumdimension, wohin eine, schon über die dritte Dimension nur
schwer verfügende, Polizei nicht hinreicht.“ (pag. 357) An
Anhängern mangelt es nicht. Herr Hellenbach berechnet, dass, wenn
jeder seiner Anhänger jedes Jahr einen Proselyten macht und dies
zehn Jahre lang fortsetzt, und jeder der Proselyten ebenso, so werde
er in 30 Jahren mehr Menschen gewonnen haben, „als es intelligente
Wesen auf der Erde gibt“ – nämlich 500 Millionen. Er vergisst
hinzufügen, dass er in 32 Jahren mehr Anhänger gewonnen haben wird,
als es Menschen gibt. So wird dann die Erlösung der darbenden
Menschheit „im Wege der Substitution des transzendentalen Egoismus
langsam und gefahrlos geschehen. Den Schwarzen die Macht über die
Massen, den Rothen das Kultur zersetzende Gift zu nehmen, vermögen
nur durch männliche Ruhe und Objektivität – die Blauen“ –
„die Freunde der Menschheit und Fanatiker der Ruhe.“ Die
Schwarzen und Rothen werden wahrscheinlich dadurch unschädlich
gemacht, dass sie der von Baron Hellenbach so sehr protegirte Herr
Professor Hansen hypnotisirt. Auch wir fühlten bereits den Einfluss
der vierten Dimension beim Lesen des Buches, denn in Folge unseres
phänomenalen Egoismus überfielen uns phänomenale Lachkrämpfe.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 21. September 2016

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>