<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Staat der Zukunft (1880)</title>
                <author>Karl Kautsky</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Kautsky
 
K. K.

Der Staat der Zukunft
(1880)

Aus Jahrbuch für Sozialwissenschaft und Sozialpolitik,
I. Jg, 2. Hälfte, Zürich 1880, S. 200–202.
Transkription: Archive.org.
HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.

Ed. Reich
Der Staat der Zukunft
Leipzig 1879
Wenn ein verbissener Sozialistentödter eine recht derbe Parodie
auf den Sozialismus schreiben wollte, so müsste sie ungefähr so
aussehen, wie der Staat der Zukunft des Herrn Reich. Wenn der
wissenschaftliche Sozialismus wirklich irgend welche Aehnlichkeit mit
diesem sozialistischen Zerrbilde hätte, dann stünde es schlimm um
ihn. Zum Glück ist dies nicht der Fall. Herr Reich ist noch nicht
einmal so weit, als der Sozialismus vor dreihundert Jahren war, denn
des Thomas Morus Utopia ist lange nicht so utopisch, als
dieser neueste Zukunftsstaat. Dass seitdem der Sozialismus gewaltige
Fortschritte gemacht hat, dass er sich zu einer Wissenschaft
gestaltet hat, die den klügsten Leuten harte Nüsse zn knacken
giebt, genirt Herrn R. gar nicht, er scheut sich nicht, über die
modernen Sozialisten zu schimpfen, ohne sie so kennen, und die
soziale Frage lösen zu wollen, ohne alle Berücksichtigung fremder
Meinungen. Wunderdoktoren, welche die Menschen gesund zu machen
versprechen, ohne irgend eine Kenntniss des menschlichen Körpers zu
besitzen, werden von Herrn R. sicher als Schwindler gebrandmarkt
werden, er selbst aber rühmt seine Unwissenheit in Beziehung auf den
sozialen Körper in der Vorrede zu seinem Rezepte, das die
Gesellschaft kuriren soll.
Dieses wunderbar wirkende Rezept lautet einfach: Ersetzung des
heute herrschenden Prinzipes des „Tantum Quantum“ durch die
Sympathie. Die Sympathie heilt alle Wunden, welche das Tantum Quantum
geschlagen hat. Im Reiche der Sympathie arbeitet Jeder, wann er will,
was er will, wie viel er will, und hat doch stets genug. Es ist ganz
einerlei, wie viel der Einzelne in das Magazin liefert: er arbeitet
nach bestem Wissen und Gewissen und nach seinen KriUten und bekommt
ganz einfach seinen Bedarf.“ (p. 99) Diese Lösung der
sozialen Frage erscheint Herrn B. so „ganz einfach“, dass er es
nicht der Mühe werth hielt, auch nur ein Wort weiter darüber zu
verlieren.
Ebenso einfach erscheint ihm die Frage der besten Regierungsform
des Zukunftsstaates. Die erforderlichen Beamten durften „weit
besser aus Freiwilligen inneren Berufes, welche die erforderlichen
Kenntnisse, Fähigkeiten und sittlichen Eigenschaften haben, denn aus
Wahl oder bürokratischer Bestellung sich rekrutiren“. (p. 46)
Diese Sympathie ist wirklich ein wundervolles Zaubermittel, sie
bewirkt nicht blos, dass bei der denkbar grössten Anarchie in der
Produktionsweise doch stets alles Erforderliche in genügender Menge
vorhanden ist, sie bewirkt auch, dass die Beamten stets ohne Wahl
und Bestellung auf den richtigen Posten sich selbst setzen und stets
das richtige Maas einhalten: nie zu viel und nie zu wenig.
Fragen wir nun neugierig, in welcher Apotheke dieser Wundertrank
gebraut werde, dann erhalten wir zur Antwort: in einer „gesunden,
wohl organisirten Kirche“ (p. 8), „die mit Erfüllung dieser
Aufgabe die Grundsäulen der neuen, der wahrhaft gesitteten
Gemeinschaft herstellt und dem Staatsprinzip der Sympathie Dauer
sichert für Zeit und Ewigkeit“. (p. 33)
Welch’ wunderbare Kirche ! Her mit der neuen Religion, dass wir
sie predigen können, sie wird die Menschheit erlösen.
Schade! Hier lässt uns Herr R. im Stiche. Was das für eine
Religion sein soll, sagt er uns nämlich nicht. Er macht uns den Mund
wässern nach seinem Wundertrank, kann uns jedoch die Apotheke nicht
näher bezeichnen, aus der wir ihn beziehen können. Die einzigen
näheren Kennzeichen der neuen Religion sind erstens die Forderung
zweier Dogmen: des Glaubens an einen Gott und an die Unsterblichkeit
der Seele (p. 32), und zweitens die der Leitung dieser Kirche
durch einen Papst oder, wie Herr R. versehentlich ausdrückt, einen
Patriarchen. (p. 34) Auf diesem nicht mehr ungewöhnlichen Wege
soll das Tantum Quantum vernichtet werden.
Da unglücklicher – oder vielleicht auch glücklicher Weise –
ausser Herrn B. Niemand die Grundzüge der „gesunden
wohlorganisirten Kirche“ kennt, so dürfte die einzige Möglichkeit
der Erlösung der darbenden Menschheit darin bestehen, dass man Herrn
B. zum Papste der neuen Religion ernennt.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 19. September 2016

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>