<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Partisanenkrieg</title>
                <author>Wladimir Lenin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://www.mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                




Gesamtübersicht "MLWerke"
|
W. I. Lenin



Der Partisanenkrieg

Gedruckt nachzulesen in: Lenin Werke, Dietz Verlag Berlin 1972,
Band 11, Seite 202 - 213
W.I. Lenin
Proletari" Nr. 5, 30. September 1906
Die Frage der Partisanenaktionen hat in unserer Partei und in den Arbeitermassen starkes Interesse
geweckt. Wir haben diese Frage schon wiederholt gestreift und wollen jetzt die versprochene
zusammenfassendere Darstellung unserer Ansichten geben.
I

Beginnen wir vorn. Welches sind die Grundforderungen, die jeder Marxist bei der Untersuchung der
Frage der Kampfformen stellen muß? Erstens unterscheidet sich der Marxist von allen
primitiven Formen des Sozialismus dadurch, daß er die Bewegung nicht an irgendeine
bestimmte Kampfform bindet. Er erkennt die verschiedensten Kampfformen an, und zwar "erfindet"
er sie nicht, sondern faßt nur die im Verlauf der Bewegung von selbst entstehenden Formen des
Kampfes der revolutionären Klassen verallgemeinernd zusammen, organisiert sie und verleiht
ihnen Bewußtheit. Der Marxismus lehnt alle abstrakten Formeln, alle doktrinären
Rezepte entschieden ab und fordert ein aufmerksames Eingehen auf den sich tatsächlich
abspielenden MASSENkampf, der mit der fortschreitenden Entwicklung der Bewegung, mit dem
wachsenden Bewußtsein der Massen, mit der Verschärfung der ökonomischen und
politischen Krisen immer neue und mannigfaltigere Methoden der Verteidigung und des Angriffs
hervorbringt. Deshalb denkt der Marxismus gar nicht daran, ein für allemal irgendwelche
Kampfformen abzulehnen. Der Marxismus beschränkt sich keineswegs nur auf die
Kampfformen, die im gegebenen Augenblick allein möglich sind und angewandt werden,
sondern hält es für UNVERMEIDLICH, daß bei der Änderung der
jeweiligen sozialen Situation neue, in der gegebenen Periode unbekannte Kampfformen aufkommen.
Der Marxismus LERNT in dieser Beziehung, wenn man sich so ausdrücken darf, aus der
Massenpraxis und ist weit davon entfernt, darauf Anspruch zu erheben, die Massen Kampfformen zu
LEHREN, die von Stuben"systematikern" ertüftelt werden. Wir wissen, sagte zum Beispiel
Kautsky, als er die Formen der sozialen Revolution untersuchte, daß die kommende Krise uns
neue Kampfformen bringen wird, die wir jetzt nicht voraussehen können.

Zweitens fordert der Marxismus unbedingt ein HISTORISCHES Herangehen an die Frage der
Kampfformen. Diese Frage außerhalb der historisch-konkreten Situation  behandeln heißt
das Abc des dialektischen Materialismus nicht verstehen. In verschiedenen Augenblicken der
ökonomischen Evolution, in Abhängigkeit von den verschiedenen politischen,
national-kulturellen Bedingungen, den Lebensverhältnissen usw. treten verschiedene
Kampfformen in den Vordergrund, werden zu Hauptformen des Kampfes, und im Zusammenhang
hiermit erfahren wiederum auch die zweitrangigen Kampfformen, die Kampfformen von
untergeordneter Bedeutung, eine Veränderung. Zu versuchen, die Frage der Anwendbarkeit
eines bestimmten Kampfmittels zu bejahen oder zu verneinen, ohne eingehend die konkrete Situation
der gegebenen Bewegung auf der gegebenen Stufe ihrer Entwicklung zu untersuchen, heißt den
Boden des Marxismus völlig verlassen.

Das sind die beiden grundlegenden theoretischen Leitsätze, die wir zur Richtschnur nehmen
müssen. Die Geschichte des Marxismus in Westeuropa gibt uns eine Unmenge von Beispielen,
die das Gesagte bestätigen. Die europäische Sozialdemokratie hält
gegenwärtig den Parlamentarismus und die Gewerkschaftsbewegung für die
Hauptformen des Kampfes. Sie hat früher den Aufstand anerkannt und ist durchaus bereit, ihn
auch in der Zukunft bei Änderung der Situation anzuerkennen - entgegen der Meinung der
liberalen Bourgeois vom Schlage der russischen Kadetten und Bessaglawzen (1). Die
Sozialdemokratie hat in den siebziger Jahren den Generalstreik als ein soziales Allheilmittel, als
Mittel zum sofortigen Sturz der Bourgeoisie auf unpolitischem Wege, abgelehnt - aber die
Sozialdemokratie erkennt den politischen Massenstreik (besonders nach der Erfahrung
Rußlands von 1905) als EINES der Kampfmittel, das unter BESTIMMTEN Bedingungen
notwendig ist, durchaus an. Die Sozialdemokratie hat in den vierziger Jahren des 19. Jahrhunderts
den Straßen- und Barrikadenkampf anerkannt, sie hat ihn auf Grund bestimmter
Voraussetzungen am Ende des 19. Jahrhunderts abgelehnt - und sie hat ihre völlige
Bereitschaft erklärt, diese letztere Ansicht zu revidieren und nach den Erfahrungen Moskaus,
das nach den Worten K. Kautskys eine neue Barrikadentaktik hervorgebracht hat, den
Barrikadenkampf als zweckmäßig anzuerkennen.
II

Nachdem wir diese allgemeinen Leitsätze des Marxismus festgestellt haben, wollen wir zur
russischen Revolution übergehen. Erinnern wir uns an die geschichtliche Entwicklung der
Kampfformen, die sie hervorgebracht hat. Zuerst wirtschaftliche Streiks der Arbeiter (1896 bis
1900), dann politische Demonstrationen der Arbeiter und Studenten (1901 und 1902),
Bauernunruhen (1902), der Beginn von politischen Massenstreiks in verschiedenartigen
Verbindungen mit Demonstrationen (Rostow 1902, die Sommerstreiks von 1903, der 9. Januar
1905), der politische Generalstreik in ganz Rußland mit Barrikadenkämpfen an
einzelnen Orten (Oktober 1905), Barrikadenmassenkampf und bewaffneter Aufstand (Dezember
1905), friedlicher parlamentarischer Kampf (April bis Juni 1906), Teilaufstände in der Armee
und in der Flotte (Juni 1905 bis Juli 1906), Teilaufstände der Bauern (Herbst 1905 bis Herbst
1906).

Das war der Stand der Dinge bis zum Herbst 1906 vom Standpunkt der Kampfformen schlechthin.
Die Kampfform, mit der die Selbstherrschaft "antwortete", war der Schwarzhunderterpogrom,
angefangen vom Kischinjower Pogrom im Frühjahr 1903 und endend mit dem Sedlezer
Pogrom vom Herbst 1906. In dieser ganzen Zeit macht die Organisierung der
Schwarzhunderterpogrome und der blutigen Ausschreitungen gegen Juden, Studenten,
Revolutionäre und klassenbewußte Arbeiter immer weitere Fortschritte, wird immer
mehr vervollkommnet, zu den Gewalttätigkeiten eines gekauften Mobs gesellen sich die
Gewalttätigkeiten von Schwarzhundertertruppen, es kommt zum Einsatz von Artillerie in
Dörfern und Städten, Strafexpeditionen werden unternommen, auf den Bahnstrecken
kursieren Strafzüge usw.

Das ist der allgemeine Hintergrund des Bildes. Von diesem Hintergrund hebt sich - zweifellos als ein
einzelner Zug, als etwas Zweitrangiges, Untergeordnetes - die Erscheinung ab, deren Untersuchung
und Bewertung der vorliegende Aufsatz gewidmet ist. Was ist das für eine Erscheinung?
welches sind ihre Formen? ihre Ursachen? Zeit der Entstehung und Grad der Verbreitung? ihre
Bedeutung im allgemeinen Gang der Revolution? ihre Beziehung zu dem von der Sozialdemokratie
organisierten und geleiteten Kampf der Arbeiterklasse? Das sind die Fragen, zu denen wir jetzt
übergehen müssen, nachdem wir den allgemeinen Hintergrund des Bildes entworfen
haben.

Die Erscheinung, die uns hier interessiert, ist der BEWAFFNETE Kampf. Er wird von einzelnen
Personen und kleinen Gruppen geführt. Teil gehören sie revolutionären
Organisationen an, teils (in manchen Gegenden Rußlands zum GRÖßTEN Teil)
gehören sie keiner revolutionären Organisation an. Der bewaffnete Kampf verfolgt zwei
VERSCHIEDENE Ziele, die man STRENG auseinanderhalten muß: dieser Kampf hat erstens
die Tötung von einzelnen Personen, Vorgesetzten und Subalternen im Polizei- und
Heeresdienst, zweitens die Beschlagnahme von Geldmitteln sowohl bei der Regierung als auch bei
Privatpersonen zum Ziel. Die beschlagnahmten Mittel fließen teils der Partei zu, teils werden
sie speziell zur Bewaffnung und Vorbereitung des Aufstands, teils für den Unterhalt der
Personen verwandt, die den von uns geschilderten Kampf führen. Die Mittel, die bei den
großen Expropriationen erbeutet wurden (mehr als 200.000 Rubel bei der kaukasischen,
875.000 Rubel bei der Moskauer Expropriation), flossen in erster Linie den revolutionären
Parteien zu - kleinere Expropriationen dienen vor allem, manchmal aber auch ausschließlich,
dem Lebensunterhalt der "Expropriateure". Einen besonderen Aufschwung und große
Verbreitung erlangte diese Kampfform zweifellos erst im Jahre 1906, d.h. nach dem
Dezemberaufstand. Die Verschärfung der politischen Krise bis zum bewaffneten Kampf und
insbesondere die Verschärfung der Not, des Hungers und der Arbeitslosigkeit in Stadt und
Land spielten unter den Ursachen, die den geschilderten Kampf hervorriefen, eine große Rolle.
Als hauptsächliche und sogar AUSSCHLIEßLICHE Form des sozialen Kampfes wurde
diese Kampfform von den deklassierten Elementen der Bevölkerung, von Lumpenproletariern
und anarchistischen Gruppen aufgegriffen. Als Kampfform, mit der die Selbstherrschaft "antwortete",
sind der Ausnahmezustand, der Einsatz neuer Truppen, die Schwarzhunderterpogrome (Sedlez) und
die Standgerichte zu betrachten.
III

Die Bewertung, die man dem hier betrachteten Kampf gewöhnlich zuteil werden
läßt, läuft auf folgendes hinaus: das sei Anarchismus, Blanquismus, der alte
Terror, es handle sich um Aktionen von Einzelpersonen, die von den Massen losgelöst sind,
solche Aktionen demoralisierten die Arbeiter, stießen weite Kreise der Bevölkerung von
ihnen ab, desorganisierten die Bewegung, schadeten der Revolution. Beispiele, die eine solche
Bewertung zu bestätigen scheinen, lassen sich mit Leichtigkeit in den Ereignissen finden,
über die die Zeitungen tagtäglich berichten.

Sind diese Beispiele aber beweiskräftig? Zur Prüfung diene ein Gebiet, in dem die
geschilderte Kampfform die relativ GRÖßTE Verbreitung erlangt hat - das lettische
Gebiet. Da beklagt sich zum Beispiel das "Nowoje Wremja" (in seinen Nummern vom 9. und 12.
September) über die Tätigkeit der Lettischen Sozialdemokratie. Die Lettische
Sozialdemokratische Arbeiterpartei (ein Teil der SDAPR) gibt ihre Zeitung regelmäßig
in einer Auflage von 30.000 Exemplaren heraus. Im offiziellen Teil werden Listen von Spitzeln
veröffentlicht, deren Vernichtung jedem ehrlichen Menschen zur Pflicht gemacht wird. Wer der
Polizei Hilfe leistet, wird zum "Feind der Revolution" erklärt und ist dem Tode verfallen,
außerdem verantwortet er mit seinem Eigentum. Die Sozialdemokraten weisen die
Bevölkerung an, Geld für die Partei nur gegen abgestempelte Quittungen
auszuhändigen. In der letzten Abrechnung der Partei werden unter den 48.000 Rubel
Jahreseinnahmen 5.600 Rubel von der Libauer Abteilung angeführt, die für den Erwerb
von Waffen durch Expropriation beschafft wurden. "Nowoje Wremja" schäumt
natürlich vor Wut über diese "revolutionäre Gesetzgebung", diese
"Schreckensherrschaft".

Niemand wird wagen, diese Tätigkeit der lettischen Sozialdemokraten als Anarchismus,
Blanquismus oder Terrorismus zu bezeichnen. Weshalb? Weil hier die Verbindung der neuen
Kampfform mit dem Aufstand, der im Dezember stattgefunden hat und der von neuem heranreift,
KLAR ist. Nimmt man Rußland als Ganzes, so ist diese Verbindung nicht so klar ersichtlich,
aber sie ist vorhanden. Es ist unzweifelhaft, daß der "Partisanen"kampf gerade nach dem
Dezember Verbreitung erlangt hat, daß er mit der Verschärfung nicht nur der
ökonomischen, sondern auch der politischen Krise im Zusammenhang steht. Der alte russische
Terrorismus war eine Sache von Verschwörern aus der Intelligenz; jetzt wird der
Partisanenkampf in der Regel von Arbeitern aus den Kampfgruppen oder einfach von erwerbslosen
Arbeitern geführt. Auf den Gedanken, dies wäre Blanquismus oder Anarchismus,
verfallen leicht Leute, die zur Schablonenhaftigkeit neigen; in der Situation des Aufstands, wie sie im
lettischen Gebiet so klar hervortritt, sind solche auswendig gelernten Schlagworte jedoch ganz
augenscheinlich nicht zu gebrauchen.

Am Beispiel der Letten kann man besonders deutlich erkennen, wie völlig unrichtig,
unwissenschaftlich und unhistorisch es ist, den Partisanenkrieg, wie es bei uns gewöhnlich
getan wird, unabhängig von der Situation des Aufstands zu analysieren. Man muß diese
Situation in Betracht ziehen, muß bedenken, welche Eigenarten die Übergangszeit
zwischen großen Aufstandsaktionen aufweist, muß begreifen, welche Kampfformen
hierbei unvermeidlich entstehen, und darf nicht mit ein paar auswendig gelernten Worten wie
Anarchismus, Raub, Ausschreitungen des Pöbels darüber hinweggehen, Worten, die den
Kadetten wie den Leuten vom "Nowoje Wremja" gleichermaßen geläufig sind.

Man sagt, die Partisanenaktionen desorganisieren unsere Arbeit. Untersuchen wir, wieweit dies Urteil
auf die Situation nach dem Dezember 1905, auf die Epoche der Schwarzhunderterpogrome und des
Belagerungszustands zutrifft. Was desorganisiert die Bewegung in einer SOLCHEN Epoche mehr:
das Fehlen eines Widerstands oder ein organisierter Partisanenkampf? Man vergleiche
Zentralrußland mit den westlichen Randgebieten, mit Polen und dem lettischen Gebiet. Es
unterliegt keinem Zweifel, daß der Partisanenkampf in den westlichen Randgebieten bedeutend
weiter verbreitet und höher entwickelt ist. Und es unterliegt ebenso keinem Zweifel, daß
die revolutionäre Bewegung überhaupt und die sozialdemokratische Bewegung im
besonderen in Zentralrußland DESORGANISIERTER ist als in den westlichen Randgebieten.
Es fällt uns natürlich gar nicht ein, hieraus den Schluß zu ziehen, die polnische
und die lettische sozialdemokratische Bewegung wären DANK dem Partisanenkrieg weniger
desorganisiert. Nein. Hieraus folgt nur, daß der Partisanenkrieg an der Desorganisierung der
sozialdemokratischen Arbeiterbewegung in Rußland im Jahre 1906 nicht schuld ist.

Man weist hier nicht selten auf die Besonderheit der nationalen Bedingungen hin. Dieser Hinweis
aber offenbart ganz besonders deutlich die Schwäche der landläufigen Argumentation.
Wenn die nationalen Bedingungen das Ausschlaggebende sind, dann handelt es sich eben nicht um
Anarchismus, Blanquismus oder Terrorismus - um allgemein russische oder sogar speziell russische
Sünden -, sondern um etwas anderes. Untersucht dies andere KONKRET, meine Herren! Ihr
werdet dann sehen, daß die nationale Unterdrückung oder der nationale Antagonismus
rein gar nichts erklären, denn diese hat es in den westlichen Randgebieten stets gegeben, den
Partisanenkampf aber hat erst die gegebene historische Periode hervorgebracht. Es gibt viele Gebiete,
wo es nationale Unterdrückung und nationalen Antagonismus gibt, aber nicht
Partisanenkampf, der sich manchmal ohne jede nationale Unterdrückung entfaltet. Eine
konkrete Untersuchung der Frage wird zeigen, daß nicht die nationale Unterdrückung,
sondern die Bedingungen des Aufstands das Entscheidende sind. Der Partisanenkampf ist eine
unvermeidliche Kampfform in einer Zeit, wo die Massenbewegung in der Praxis schon an den
Aufstand heranreicht und mehr oder minder große Pausen zwischen den "großen
Schlachten" des Bürgerkriegs eintreten.

Desorganisiert wird die Bewegung nicht durch Partisanenaktionen, sondern durch die
Schwäche der Partei, die es nicht versteht, diese Aktionen IN DIE HAND ZU NEHMEN.
Deshalb verbindet sich auch mit den bei uns Russen üblichen Bannflüchen gegen
Partisanenaktionen die Tatsache, daß es geheime, zufällige, unorganisierte
Partisanenaktionen gibt, die die Partei wirklich desorganisieren. Sind wir unfähig zu begreifen,
welche geschichtlichen Bedingungen diesen Kampf hervorrufen, so sind wir auch unfähig,
seine schlechten Seiten auszumerzen. Der Kampf aber nimmt nichtsdestoweniger seinen Fortgang.
Gewichtige wirtschaftliche und politische Ursachen rufen ihn hervor. Wir sind nicht imstande, diese
Ursachen und diesen Kampf zu beseitigen. Unsere Klagen über den Partisanenkampf, das sind
Klagen über die Schwäche unserer Partei hinsichtlich des Aufstands.

Was wir über die Desorganisierung gesagt haben, gilt auch für die Demoralisierung.
Nicht der Partisanenkrieg demoralisiert, sondern die UNORGANISIERTHEIT, die Systemlosigkeit
der Partisanenaktionen, der Umstand, daß sie nicht von der Partei geleitet werden. Von dieser
GANZ UNZWEIFELHAFTEN Demoralisierung können wir uns auch nicht im geringsten
dadurch frei machen, daß wir die Partisanenaktionen verurteilen und verfluchen, denn diese
Urteile und Bannflüche sind durchaus nicht imstande, einer Erscheinung Einhalt zu gebieten,
die durch tiefe wirtschaftliche und politische Ursachen hervorgerufen ist. Man wird entgegnen: Wenn
wir nicht die Kraft haben, einer anormalen und demoralisierenden Erscheinung Einhalt zu gebieten,
so ist das gar kein Argument dafür, daß die PARTEI zu anormalen und
demoralisierenden Kampfmitteln übergeht. Ein solcher Einwand aber wäre bereits rein
liberal-bürgerlich und nicht marxistisch, denn der Marxist kann den Bürgerkrieg oder
den Partisanenkrieg als eine seiner Formen nicht für SCHLECHTHIN anormal und
demoralisierend halten. Der Marxist steht auf dem Boden des Klassenkampfes und nicht des sozialen
Friedens. In bestimmten Perioden scharfer ökonomischer und politischer Krisen entwickelt sich
der Klassenkampf zum unmittelbaren Bürgerkrieg, d.h. zum bewaffneten Kampf zwischen
zwei Teilen des Volkes. In solchen Perioden ist der Marxist VERPFLICHTET, auf dem Standpunkt
des Bürgerkriegs zu stehen. Jede moralische Verurteilung des Bürgerkriegs ist vom
Standpunkt des Marxismus völlig unzulässig.

In der Epoche des Bürgerkriegs ist das Ideal der Partei des Proletariats eine
KRIEGFÜHRENDE PARTEI. Das ist ganz unbestreitbar. Wir geben durchaus zu, daß
man vom Standpunkt des Bürgerkriegs die UNZWECKMÄßIGKEIT dieser oder
jener Formen des Bürgerkriegs in diesem oder jenem Augenblick zu beweisen suchen und in
der Tat beweisen kann. Eine Kritik der verschiedenen Formen des Bürgerkriegs vom
Standpunkt der MILITÄRISCHEN ZWECKMÄßIGKEIT halten wir für
durchaus richtig und erklären uns unbedingt damit einverstanden, daß die entscheidende
Stimme in einer SOLCHEN Frage den sozialdemokratischen Praktikern jeder einzelnen Gegend
zusteht. Im Namen der Grundsätze des Marxismus verlangen wir aber unbedingt, daß
man sich nicht mit abgenutzten und schablonenhaften Phrasen von Anarchismus, Blanquismus und
Terrorismus um eine Analyse der Bedingungen des Bürgerkriegs drückt, daß man
sinnlose Methoden bei Partisanenaktionen, wie sie von dieser oder jener Organisation der PPS in
diesem oder jenem Augenblick angewandt worden sind, nicht zum Abschreckungsmittel gegen die
Beteiligung der Sozialdemokraten am Partisanenkrieg überhaupt macht.

Die Hinweise auf eine Desorganisierung der Bewegung durch den Partisanenkrieg muß man
kritisch betrachten. JEDE neue Kampfform, die mit neuen Gefahren und neuen Opfern verbunden ist,
wird unweigerlich die Organisationen, die auf diese neue Kampfform nicht vorbereitet sind,
"desorganisieren". Unsere alten Propagandistenzirkel wurden durch den Übergang zur
Agitation desorganisiert. Unsere Komitees wurden späterhin durch den Übergang zu
Demonstrationen desorganisiert. Jede Kampfhandlung in jedem beliebigen Krieg trägt eine
gewisse Desorganisation in die Reihen der Kämpfenden. Hieraus darf man aber nicht folgern,
daß man nicht Krieg führen dürfe. Hieraus muß man folgern, daß man
LERNEN muß, Krieg zu führen. Und weiter nichts.

Wenn ich Sozialdemokraten sehe, die stolz und selbstzufrieden erklären: Wir sind keine
Anarchisten, keine Diebe, keine Räuber, wir sind darüber erhaben, wir lehnen den
Partisanenkrieg ab, dann frage ich mich: Begreifen diese Leute, was sie reden? Im ganzen Lande
finden bewaffnete Zusammenstöße und Kämpfe zwischen der
Schwarzhunderterregierung und der Bevölkerung statt. Auf der gegebenen Entwicklungsstufe
der Revolution ist diese Erscheinung durchaus unvermeidlich. Die Bevölkerung reagiert auf
diese Erscheinung spontan, unorganisiert - und gerade deshalb häufig in
unzweckmäßigen und ÜBLEN Formen -, ebenfalls mit bewaffneten
Handstreichen und Überfällen. Ich verstehe, daß wir infolge der Schwäche
und mangelnden Vorbereitung unserer Organisation in einer bestimmten Gegend und in einem
bestimmten Augenblick von der Führung DIESES spontanen Kampfes durch die Partei
Abstand nehmen können. Ich verstehe, daß diese Frage von den örtlichen
Praktikern entschieden werden muß, daß die Umgestaltung der schwachen und nicht
vorbereiteten Organisation keine leichte Sache ist. Wenn ich aber bei einem sozialdemokratischen
Theoretiker oder Publizisten nicht Betrübnis über diese mangelnde Vorbereitung,
sondern stolze Selbstzufriedenheit und selbstgefällig-begeisterte Wiederholung in früher
Jugend auswendig gelernter Phrasen über Anarchismus, Blanquismus und Terrorismus sehe,
dann kränkt mich diese Erniedrigung der allerrevolutionärsten Doktrin der Welt.

Man sagt, der Partisanenkrieg bringt das klassenbewußte Proletariat den heruntergekommenen
Trunkenbolden und Lumpenproletariern nahe. Das ist richtig. Hieraus folgt aber nur, daß die
Partei des Proletariats den Partisanenkrieg niemals als einziges oder gar wichtigstes Kampfmittel
betrachten darf; daß dies Mittel anderen Mitteln untergeordnet, mit den wichtigsten
Kampfmitteln in Einklang gebracht und durch den aufklärenden und organisierenden
Einfluß des Sozialismus veredelt werden muß. Ohne diese LETZTE Bedingung bringen
in der bürgerlichen Gesellschaft ALLE, entschieden alle Kampfmittel das Proletariat
verschiedenen über oder unter ihm stehenden nichtproletarischen Schichten nahe und werden,
überläßt man sie dem spontanen Gang der Ereignisse, verdorben, verunstaltet,
prostituiert. Streiks, die dem spontanen Gang der Ereignisse überlassen werden, sinken zu
"Alliances" - Vereinbarungen der Arbeiter mit den Unternehmern GEGEN die Konsumenten - herab.
Das Parlament entartet zum Bordell, in dem eine Bande von bürgerlichen Politikastern en gros
und en detail mit "Volksfreiheit", "Liberalismus", "Demokratie", Republikanismus,
Antiklerikalismus, Sozialismus und allen sonstigen gangbaren Waren handelt. Die Zeitung
verwandelt sich in eine feile Kupplerin, in ein Werkzeug zur Korrumpierung der Massen, das den
niedrigsten Instinkten der Menge grob schmeichelt usw. usw. Die Sozialdemokratie kennt keine
universalen Kampfmittel, keine, die das Proletariat wie durch eine chinesische Mauer von den
Schichten trennen, die etwas über oder etwas unter ihm stehen. Die Sozialdemokratie wendet
in verschiedenen Epochen verschiedene Mittel an, wobei sie ihre Anwendung STETS von STRENG
festgelegten ideologischen und organisatorischen Bedingungen abhängig macht (2).
IV

Die Kampfformen der russischen Revolution unterscheiden sich von denen der bürgerlichen
Revolutionen Europas durch ihre riesige Mannigfaltigkeit. Kautsky hat das zum Teil vorausgesagt,
als er im Jahre 1902 davon sprach, daß die kommende Revolution (er fügte hinzu:
VIELLEICHT mit Ausnahme Rußlands) nicht so sehr ein Kampf des Volkes gegen die
Regierung als ein Kampf des einen Teils des Volkes gegen den anderen sein wird. In Rußland
sehen wir zweifellos eine breitere Entfaltung dieses ZWEITEN Kampfes als in den
bürgerlichen Revolutionen des Westens. Im Volk gibt es nur wenig Feinde unserer Revolution,
aber sie organisieren sich mit der Verschärfung des Kampfes immer mehr und erhalten die
Unterstützung der reaktionären Schichten der Bourgeoisie. Es ist daher durchaus
natürlich und unvermeidlich, daß in einer SOLCHEN Epoche, in der Epoche der das
ganze Volk erfassenden politischen Streiks, der AUFSTAND nicht die alte Form von Einzelaktionen
annehmen kann, die sich auf eine sehr kurze Zeitspanne und auf ein sehr kleines Gebiet
beschränken. Es ist ganz natürlich und unvermeidlich, daß der Aufstand die
höheren und komplizierteren Formen eines langwierigen, das ganze Land erfassenden
Bürgerkriegs, d.h. des bewaffneten Kampfes des einen Teils des Volkes gegen den anderen,
annimmt. Einen solchen Krieg kann man sich nur vorstellen als eine Reihe von wenigen, durch
verhältnismäßig große Zeitabstände voneinander getrennten
großen Schlachten und eine Menge von kleineren Scharmützeln im Verlauf dieser
Zwischenzeiten. Wenn das so ist - und zweifellos ist es so -, dann muß die Sozialdemokratie
unbedingt ihre Aufgabe darin sehen, Organisationen zu schaffen, die in möglichst hohem
Maße dazu befähigt sind, die Massen sowohl in diesen großen Schlachten als auch,
nach Möglichkeit, in diesen kleineren Scharmützeln zu führen. Die
Sozialdemokratie muß sich in einer Epoche, in der sich der Klassenkampf zum
Bürgerkrieg verschärft hat, die Aufgabe stellen, an DIESEM BÜRGERKRIEG
nicht nur teilzunehmen, sondern auch die führende Rolle in ihm zu spielen. Die
Sozialdemokratie muß ihre Organisationen dazu erziehen und vorbereiten, daß sie
wirklich als KRIEGFÜHRENDER TEIL handeln, der keine Gelegenheit unbenutzt
läßt, die Kräfte des Gegners zu schwächen.

Das ist fraglos eine schwierige Aufgabe. Sie kann nicht mit einem Schlage gelöst werden. Wie
das ganze Volk im Verlauf des Bürgerkriegs im Kampfe umerzogen wird und im Kampfe
lernt, so müssen auch unsere Organisationen erzogen und auf Grund der gesamten
Erfahrungen so umgebildet werden, daß sie dieser Aufgabe gerecht werden.

Wir erheben nicht den geringsten Anspruch darauf, den Genossen, die in der praktischen Arbeit
stehen, irgendeine ausgeklügelte Kampfform aufzudrängen oder gar vom Schreibtisch
aus die Frage zu entscheiden, welche Rolle die einen oder anderen Formen des Partisanenkrieges im
Gesamtverlauf des Bürgerkriegs in Rußland spielen sollen. Uns liegt der Gedanke fern,
in der konkreten Beurteilung der einen oder anderen Partisanenaktion die Frage einer RICHTUNG
in der Sozialdemokratie zu sehen. Aber wir sehen unsere Aufgabe darin, nach Maßgabe unserer
Kräfte zu einer richtigen THEORETISCHEN Beurteilung der neuen Kampfformen
beizutragen, die das Leben hervorbringt; wir sehen unsere Aufgabe darin, rücksichtslos die
Schablonen und Vorurteile zu bekämpfen, die die bewußten Arbeiter daran hindern,
diese neue und schwierige Frage in der richtigen Weise zu stellen und richtig an ihre Lösung
heranzugehen.

Nach dem Text des "Proletari";
Großbuchstaben entsprechen Hervorhebungen von Lenin.
Fußnoten:


1 Bessaglawzen - halbkadettische, halbmenschewistische Gruppe der russischen bürgerlichen
Intelligenz; sie entstand in der Zeit, als die Revolution von 1905-1907 abzuflauen begann. Die
Gruppe nannte sich nach der politischen Wochenschrift "Bes Saglawija" (Ohne Titel).


2 Die bolschewistischen Sozialdemokraten werden häufig einer leichtsinnig-parteiischen
Stellungnahme zu den Partisanenaktionen beschuldigt. Es ist daher nicht überflüssig,
daran zu erinnern, daß im Entwurf der Resolution über die Partisanenaktionen (Nr. 2 der
"Partinyje Iswestija" und Lenins Bericht über den Parteitag) der TEIL der Bolschewiki, der sie
verteidigt, für ihre Anerkennung folgende Bedingungen aufgestellt hat: Expropriationen von
Privateigentum wurden überhaupt für unzulässig erklärt; Expropriationen
von staatlichem Eigentum wurden nicht empfohlen, sondern nur unter der Bedingung FÜR
ZULÄSSIG ERKLÄRT, daß SIE DER KONTROLLE DER PARTEI
unterstehen und daß die erbeuteten Mittel FÜR AUFSTANDSZWECKE verwandt
werden. Terroristische Partisanenaktionen gegen Vertreter des Gewaltregimes und AKTIVE
Schwarzhunderter WURDEN EMPFOHLEN, jedoch unter folgenden Bedingungen: 1. daß
man der Stimmung der breiten Massen Rechnung trägt; 2. daß die Bedingungen der
Arbeiterbewegung in der betreffenden Gegend in Betracht gezogen werden; 3. daß dafür
gesorgt wird, daß die Kräfte des Proletariats nicht unnütz vergeudet werden. Der
praktische Unterschied zwischen der Resolution, die auf dem Vereinigungsparteitag angenommen
wurde, und diesem Entwurf besteht EINZIG UND ALLEIN darin, daß Expropriationen von
staatlichem Eigentum für unzulässig erklärt wurden.
(Anmerkung des "Proletari")



Gesamtübersicht "MLWerke"
|
 W. I. Lenin


Anfang der Seite


            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>