<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Unsere kaukasischen Clowns</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
"Stalin"

Werke
Band 2
UNSERE KAUKASISCHEN CLOWNS
Die menschewistische Zeitung „Lachwari“ ist über unsere Artikel
  in Zorn entbrannt - die Anklage hat sichtlich ins Schwarze getroffen. Das ist
  natürlich ein sehr ergötzliches Schauspiel... Worum handelt es sich?
 Wir schrieben, dass uns die Rechtsschwenkung der Duma nicht wundert. Weshalb?
  Weil in der Duma die liberale Bourgeoisie herrscht, diese Bourgeoisie aber ein
  Bündnis mit der Regierung eingeht und mit den Arbeitern und Bauern bricht.
  Daher die Schwäche der Duma. Und wenn die Arbeiter und revolutionären
  Bauern der antirevolutionären Duma nicht nachtraben, und wenn sie ihrerseits
  mit der Dumamehrheit brechen, so bedeutet dies, dass das Volk bei uns ein höheres
  Bewusstsein hat als im Frankreich des 18. Jahrhunderts. Daher wiederum die Schwäche
  der Duma. So erklärten wir die Schwäche der Duma und ihre Rechtsschwenkung.
  ‘
 Nun ist unseren Menschewiki nach dieser Erklärung das Herz in die Hosen
  gesunken, und voller Schrecken jammern sie:
„Nein, wenn die Erklärung der Bolschewiki richtig wäre, dann
  müssten wir alle Hoffnung aufgeben und sagen, dass das Ende der russischen
  Revolution gekommen ist“ (siehe „Lachwari“ Nr. 6).
Die Armen! Sie glauben an ihren revolutionären Charakter nicht so fest
  wie an den der Kadetten! Die Liberalen verraten die Revolution - folglich sei
  die Revolution geschwächt worden! Die ‘Arbeiter und die revolutionären
  Bauern wären also eine Null. Wehe euch, wenn ihr keinen größeren
  Scharfblick besitzt!
  Sie sind sich nicht einmal selber treu. Da haben z. B. vor anderthalb Jahren
  in der Zeitung „S’chiwi“[30]
  die gleichen Menschewiki etwas anderes geschrieben:
„Der Dezemberstreik hat die Bourgeoisie von der Revolution abgestoßen
  und sie konservativ gemacht. Die weitere Entwicklung der Revolution muss gegen
  die Liberalen gehen. Ist die Revolution hierfür stark genug? Das hängt
  davon ab, wer die Triebkraft der Revolution sein wird. Der Führer der Revolution
  ist auch hier selbstverständlich das Proletariat. Allein ist es nicht imstande,
  sie zu Ende zu führen, wenn es keinen starken und treuen Verbündeten
  haben wird, ein solcher Verbündeter aber ist einzig die Bauernschaft“
  (siehe „S’chiwi“ Nr. 12).
Jawohl, so sagten die Menschewiki, solange sie sich an den Standpunkt der Sozialdemokratie
  hielten...
 Jetzt aber, wo sie der Sozialdemokratie den Rücken gekehrt haben, haben
  sie ein neues Lied angestimmt und erklären als das Zentrum der Revolution,
  als ihre Retter die Liberalen.
 Und nach alledem haben sie die Kühnheit, uns zu versichern, dass die
  kaukasischen Menschewiki keine Clowns sind, dass sie die sozialdemokratischen
  Gewänder nicht anlegen, um ihr kadettisches Innere zu verbergen! Die Menschewiki
  sagen:
„Wie kam es, dass die Kadetten in der ersten Duma kühner vorgingen,
  ein der Duma verantwortliches Kabinett forderten usw.? Wodurch ist es zu erklären,
  dass die Kadetten am Tage nach der Auseinanderjagung der Duma den Wiborger Aufruf
  unterzeichneten?
 Warum handeln sie heute nicht so?
 Auf diese Frage gibt die politische Philosophie der Bolschewiki keine Antwort
  und kann sie nicht geben“ (ebenda).
Vergebens tröstet ihr euch, ihr von Furcht ergriffenen Genossen. Wir haben
  diese Frage längst beantwortet: Die jetzige Duma ist farbloser, weil das
  Proletariat jetzt klassenbewusster und organisierter ist als in der Periode
  der ersten Duma, und eben dies treibt die liberale Bourgeoisie zur Reaktion.
  Schreibt es euch hinter die Ohren, ihr liberalisierenden Genossen, ein für
  allemal: Je bewusster das Proletariat kämpft, umso konterrevolutionärer
  wird die Bourgeoisie. Das ist unsere Erklärung. Wie aber erklärt ihr
  die Farblosigkeit der zweiten Duma, ihr werten Genossen?
 Da schreibt ihr z.B. in der „Lachwari“ Nr.4, dass an der Schwäche
  der Duma, an ihrer Farblosigkeit „das mangelnde Bewusstsein und die Unorganisiertheit
  des Volkes“ schuld sind. Die erste Duma war, wie ihr selbst sagt, „kühner“
  - folglich war das Volk damals „bewusst und organisiert“. Die zweite
  Duma ist farbloser, folglich ist das Volk in diesem Jahre weniger „bewusst
  und organisiert“ als im vorigen Jahr - folglich ist die Sache der Revolution
  und der Entwicklung des Bewusstseins des Volkes zurückgegangen! Wolltet
  ihr nicht dies sagen, Genossen? Wollt ihr nicht hiermit euer Hinstreben zu den
  Kadetten rechtfertigen, werte Herrschaften?
 Wehe euch und eurer verworrenen „Logik“, wenn ihr auch in Zukunft
  Clowns zu bleiben gedenkt...
„Dro“ (Die Zeit) Nr. 29,
  13. April 1307.
  Artikel ohne Unterschrift.
  Nach der autorisierten russischen Übersetzung
  aus dem Georgischen. 
 Zurück zum Inhaltsverzeichnis


            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>