<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Auseinanderjagung der Duma und die Aufgaben des Proletariats</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
"Stalin"

Werke
Band 2
DIE AUSEINANDERJAGUNG DER DUMA
  UND DIE AUFGABEN DES PROLETARIATS
Man hat die zweite Duma auseinandergejagt.[31]
  Und nicht einfach, sondern mit Getöse auseinandergejagt - ganz genau so
  wie die erste Duma. Auch hier gibt es ein „Auseinanderjagungsmanifest“
  mit „aufrichtigem Bedauern“ des pharisäischen Zaren über
  die Auseinanderjagung. Auch hier gibt es ein „neues Wahlgesetz“,
  das das Wahlrecht der Arbeiter Und Bauern zunichte macht. Es liegen sogar Versprechungen
  vor, Rußland „zu erneuern“, natürlich mit Hilfe von Erschießungen
  und einer dritten Duma. Mit einem Wort, hier gibt es alles das, was noch ganz
  kürzlich bei der Auseinanderjagung der ersten Duma stattgefunden hat. Der
  Zar hat die Auseinanderjagung der ersten Duma kurz wiederholt...
 Aber der Zar hat die zweite Duma nicht unbedacht und durchaus nicht ohne Zweck
  auseinandergejagt. Er wollte mit Hilfe der Duma Verbindung mit der Bauernschaft
  aufnehmen, sie aus einem Verbündeten des Proletariats zu einem Verbündeten
  der Regierung machen und auf diese Weise, indem er das Proletariat allein ließ,
  es isolierte, die Sache der Revolution desorganisieren, ihren Sieg unmöglich
  machen. Zu diesem Zweck nutzte die Regierung die Hilfe der liberalen Bourgeoisie
  aus, die vorläufig noch einigen Einfluss unter der unaufgeklärten
  Masse der Bauern besitzt, und eben durch ihre Vermittlung wollte sie mit der
  Millionen zählenden Bauernschaft Verbindung aufnehmen. So wollte sie die
  zweite Reichsduma ausnutzen.
 Das Gegenteil jedoch trat ein. Gleich in den ersten Sitzungen der zweiten
  Duma offenbarte sich das Misstrauen der Bauerndeputierten nicht nur gegenüber
  der Regierung, sondern auch gegenüber den Deputierten der liberalen Bourgeois.
  Dieses Misstrauen wuchs infolge einer ganzen Anzahl von Abstimmungen und ging
  schließlich so weit, dass es in offene Feindschaft gegen die Deputierten
  der liberalen Bourgeoisie umschlug. Es gelang der Regierung somit nicht, die
  Bauerndeputierten um die Liberalen und vermittels ihrer um die alte Gewalt zusammenzuschließen.
  Der Wunsch der Regierung, durch die Duma mit der Bauernschaft Verbindung aufzunehmen
  und das Proletariat zu isolieren, ist nicht in Erfüllung gegangen. Im Gegenteil:
  Die Bauerndeputierten schlossen sich immer mehr um die proletarischen Deputierten,
  um die Sozialdemokraten zusammen. Und je mehr sie von den Liberalen, den Kadetten
  abrückten, desto entschlossener näherten sie sich den sozialdemokratischen
  Deputierten. Dies aber erleichterte bedeutend den Zusammenschluss der Bauern
  um das Proletariat außerhalb der Duma. Es kam also so, dass nicht das
  Proletariat isoliert wurde, sondern die liberale Bourgeoisie und die Regierung
  von den Bauern isoliert wurden; das Proletariat sicherte sich die Führung
  der viele Millionen zählenden Bauernschaft - desorganisiert wurde also
  nicht die Sache der Revolution, wie die Regierung das wollte, sondern die Sache
  der Konterrevolution. Infolgedessen wurde die Existenz der zweiten Duma für
  die Regierung immer gefährlicher. So hat sie die Duma „aufgelöst“.
 Um jedoch die Annäherung der Bauern an das Proletariat recht erfolgreich
  zu desorganisieren, um in den unaufgeklärten Massen der Bauern Feindschaft
  gegen die Sozialdemokraten zu säen und sie um sich zu scharen, griff die
  Regierung zu zwei Maßnahmen.
 Erstens fiel sie über die Dumafraktion der Sozialdemokraten her, erhob
  gegen deren Mitglieder die falsche Beschuldigung, zu einem sofortigen Aufstand
  aufgerufen zu haben, und stellte sie somit als die Hauptschuldigen an der Auseinanderjagung
  der Duma hin. Wir hätten, wollten sie sagen, euer „Dumachen“,
  liebe Bauern, nicht auseinandergejagt, aber die Sozialdemokraten bedrohten uns
  mit dem Aufstand, und wir haben uns gezwungen gesehen, es „aufzulösen“…
 Zweitens erließ die Regierung ein „neues Gesetz“, demzufolge
  die der bäuerlichen Wahlmänner um die Hälfte herabgesetzt wurde,
  während die Zahl der gutsherrlichen Wahlmänner um ebensoviel erhöht
  wurde, wobei es den letzteren überlassen wurde, in Vollversammlungen die
  Bauerndeputierten zu wählen, sie setzte die Zahl der von den Arbeitern
  zu wählenden Wahlmänner gleichfalls um fast die Hälfte herab
  (124 an Stelle von 237 Wahlmännern), behielt sich das Recht vor, die Wähler
  „nach Ortschaften, nach der Art der sie betreffenden Zensen und nach Nationalitäten“
  neu einzuteilen, beseitigte jede Möglichkeit einer freien Wahlagitation
  usw. usw. Und alles dies: um in die dritte Duma keine revolutionären Vertreter
  der Arbeiter und Bauern hineinzulassen; um sie mit liberalen und reaktionären
  Vertretern der Guts- und Fabrikanten zu füllen; um die Vertretung der Bauern
  dadurch zu entstellen, dass, gegen den Wunsch der Bauern selbst, die Möglichkeit
  geschaffen wird, die konservativsten Bauerndeputierten durchzubringen; Und um
  auf diese Weise dem Proletariat die Möglichkeit zu nehmen, die breiten
  Massen der Bauernschaft offen um sich zu scharen - sich also die Möglichkeit
  einer offenen Annäherung an die Bauernschaft zu schaffen.
 Das ist der Sinn der Auseinanderjagung der zweiten Reichsduma.
 Die liberale Bourgeoisie hat alles dies augenscheinlich begriffen und kommt,
  vertreten durch ihre Kadetten, der Regierung entgegen. Schon in der zweiten
  Duma ging sie einen Kuhhandel mit der alten Gewalt ein und bemühte sich,
  mit den Bauerndeputierten liebäugelnd, das Proletariat zu isolieren. Am
  Vorabend der Auseinanderjagung forderte der Kadettenführer Miljukow seine
  Partei dazu auf, alles und alle um die „Stolypin-Regierung“ zusammenzuschließen,
  mit ihr ein Abkommen einzugehen und der Revolution, eigentlich dem Proletariat,
  den Krieg zu erklären. Ein zweiter Kadettenführer aber, Struve, verfocht,
  bereits nach der Auseinanderjagung, die „Idee der Auslieferung“
  der sozialdemokratischen Deputierten an die Regierung, forderte die Kadetten
  auf, offen den Weg des Kampfes gegen die Revolution zu beschreiten, sich mit
  den konterrevolutionären Oktobristen zu verschmelzen und, nach Isolierung
  des unruhigen Proletariats, den Kampf gegen dieses aufzunehmen. Die Kadettenpartei
  schweigt - also ist sie mit ihren Führern einverstanden.
 Augenscheinlich begreift die liberale Bourgeoisie die ganze Wichtigkeit des
  gegenwärtigen Augenblicks.
 Mit umso größerer Deutlichkeit ersteht vor dem Proletariat die
  Aufgabe, die Zarenmacht zu stürzen. Man denke doch nur. Da war die erste
  Duma. Da war auch die zweite. Aber weder die eine noch die andere hat auch nur
  eine einzige der Fragen der Revolution „gelöst“ - und konnte
  sie auch nicht „lösen“. Nach wie vor bleiben: die Bauern ohne
  Boden, die Arbeiter ohne Achtstundentag, alle Bürger ohne politische Freiheit.
  Weshalb? Weil die Zarenmacht noch nicht tot ist, weil sie noch weiter besteht,
  nach der ersten Duma die zweite auseinanderjagt, die Konterrevolution organisiert
  und danach trachtet, die Kräfte der Revolution zu verwirren und die viele
  Millionen zählende Bauernschaft von den Proletariern loszureißen.
  Unterdessen setzen die unterirdischen Kräfte der Revolution - die Krise
  in den Städten und der Hunger in den Dörfern - ihr Werk auch weiter
  fort, rütteln die breiten Massen der Arbeiter und Bauern immer stärker
  auf und heischen immer beharrlicher die Lösung der grundlegenden Fragen
  unserer Revolution. Die Machenschaften der Zarenmacht verschärfen die Krise
  nur. Die Anstrengungen der liberalen Bourgeoisie - die Bauern von den Proletariern
  loszureißen - verstärken nur die Revolution. Es ist klar, dass ohne
  den Sturz der Zarenmacht und die Einberufung einer vom ganzen Volke getragenen
  Konstituierenden Versammlung die breiten Massen der Arbeiter und Bauern nicht
  zufrieden gestellt werden können. Nicht weniger klar ist es auch, dass
  die Grundfragen der Revolution nur im Bündnis mit der Bauernschaft gegen
  die Zarenmacht und die liberale Bourgeoisie gelöst werden können.
 Sturz der Zarenmacht und Einberufung der vom ganzen Volke getragenen Konstituierenden
  Versammlung - dahin führt uns die Auseinanderjagung der zweiten Duma.
 Krieg gegen die verräterische liberale Bourgeoisie, enges Bündnis
  mit der Bauernschaft - davon spricht uns die Auseinanderjagung der zweiten Duma.
 Aufgabe des Proletariats besteht darin, bewusst diesen Weg zu und seine Rolle
  als Führer der Revolution würdig zu erfüllen.
„Bakinski Proletari“ (Der Bakuer Proletarier) Nr.
  1,
  20. Juni 1907.
  Artikel ohne Unterschrift.
  Nach dem russischen Zeitungstext. 
 Zurück zum Inhaltsverzeichnis


            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>