<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Proletariat kämpft, die Bourgeoisie schliesst ein Bündnis mit der Regierung</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
"Stalin"

Werke
Band 2
DAS PROLETARIAT KÄMPFT,
  DIE BOURGEOISIE SCHLIESST EIN BÜNDNIS
  MIT DER REGIERUNG
„Die preußische Bourgeoisie... war (zum Unterschied von der französischen
  Bourgeoisie des Jahres 1789) zu einer Art von Stand herabgesunken ..., von vornherein
  zum Verrat gegen das Volk und zum Kompromiss mit dem gekrönten Vertreter
  der alten Gesellschaft geneigt...“ So schrieb K. Marx über die preußischen
  Liberalen. Und wirklich, die Revolution hatte sich noch nicht richtig entfaltet,
  als die deutschen Liberalen bereits einen Kuhhandel mit der „obersten
  Gewalt“ begannen. Und diesen Kuhhandel schlössen sie bald ab, um
  dann gemeinsam mit der Regierung gegen die Arbeiter und Bauern ins Feld zu rücken.
  Man weiß, wie ätzend und treffend Karl Marx diesen doppelsinnigen
  Charakter der Liberalen entlarvt hat:
 „... ohne Glauben an sich selbst, ohne Glauben an das Volk, knurrend
  gegen oben, zitternd gegen unten, egoistisch nach beiden Seiten, und sich ihres
  Egoismus bewusst, revolutionär gegen die Konservativen, konservativ gegen
  die Revolutionäre, ihren eigenen Stichworten misstrauend, ... eingeschüchtert
  vom Weltsturm, den Weltsturm explodierend, - Energie nach keiner Richtung, Plagiat
  nach allen Richtungen, gemein, weil sie nicht originell war, originell in der
  Gemeinheit, - schachernd mit ihren eigenen Wünschen, ohne Initiative, ...
  ohne weltgeschichtlichen Beruf, - ein vermaledeiter Greis ... – ohn’
  Aug! ohn’ Ohr! ohn’ Zahn, ohn’ alles - so fand sich die preußische
  Bourgeoisie nach der Märzrevolution am Ruder des preußischen Staates“
  (siehe „Neue Rheinische Zeitung“)[15]
 Etwas Ähnliches findet jetzt bei uns statt, im Gang der russischen Revolution.
 Die Sache ist die, dass unsere Bourgeoisie sich ebenfalls von der französischen
  Bourgeoisie des Jahres 1789 unterscheidet. Unsere liberale Bourgeoisie hat noch
  rascher und noch direkter als die deutsche Bourgeoisie erklärt, dass sie
  „ein Abkommen mit der obersten Gewalt eingehen wird“, gegen die
  Arbeiter und Bauern. Die Partei der liberalen Bourgeoisie, die so genannten
  Kadetten haben längst begonnen, hinter dem Rücken des Volkes geheime
  Verhandlungen mit Stolypin zu führen. Welchen Zweck verfolgten diese Verhandlungen,
  worüber hatten die Kadetten mit dem „standrechtlichen“ Minister
  zu verhandeln, wenn sie nicht in Wirklichkeit die Interessen des Volkes verraten?
  Über diesen Punkt haben französische und englische Zeitungen vor nicht
  sehr langer Zeit geschrieben, die Regierung und die Kadetten seien ein Bündnis
  miteinander eingegangen, um die Revolution zu bändigen. Die Bedingungen
  dieses geheimen Bündnisses sind die folgenden: Die Kadetten sollen auf
  ihre oppositionellen Forderungen verzichten, dafür wird die Regierung einigen
  Kadetten Ministerposten geben. Die Kadetten stellten sich beleidigt - das sei
  eine Unwahrheit. Aber dann trat es zutage, dass dies eben doch die Wahrheit
  ist, dann trat es zutage, dass die Kadetten ein Bündnis mit den Rechten
  und der Regierung bereits geschlossen haben. Wovon spricht die letzte Abstimmung
  in der Duma, wenn nicht vom Bündnis der Kadetten mit der Regierung? Man
  erinnere sich der Tatsachen. Die Sozialdemokraten bringen den Antrag ein, eine
  Kommission wegen der hungernden Bauern einzusetzen. Sie wollen, dass das Volk
  das Werk der Hilfe für die Hungernden, unter Umgehung der Deputierten und
  Bürokraten, selber in die Hand nehme und auch selber die „heroischen
  Taten“ der Gurko-Lidwa[16]
  entlarve. Das ist gut, das ist wünschenswert, weil alles dies die Verbindung
  der Deputierten mit dem Volk stärkt, weil alles dies dem dumpfen Murren
  des Volkes bewussten Charakter verleiht. Es ist klar, dass derjenige, der wirklich
  den Interessen des Volkes dient, den Antrag der Sozialdemokraten als ein dem
  Volke nützliches Mittel unbedingt unterstützen würde. Nun wohl,
  wie aber verfuhren die Kadetten, unterstützten sie die Sozialdemokraten?
  Nein! Einmütig brachten sie gemeinsam mit den Oktobristen[17]
  und Schwarzhundertern den Antrag der Sozialdemokraten zu Fall. Die Verwirklichung
  eures Antrages wird eine Volksbewegung auslösen, deshalb ist er schädlich
  - so antwortete der Kadettenführer Wessen den Sozialdemokraten (siehe „Parus“[18]
  Nr. 24). Ich bin vollauf mit Ihnen einverstanden, meine Herren Kadetten, Sie
  haben recht - so zollte Stolypin den Kadetten seine Anerkennung (ebenda). Das
  Ergebnis war, dass nur die Sozialrevolutionäre, die Volkssozialisten und
  die meisten Trudowiki die Sozialdemokraten unterstützten.
  Somit teilte sich die Duma in zwei Lager: das Lager der Feinde der Volksbewegung
  und das Lager der Anhänger der Volksbewegung. Zu dem ersten gehören
  die Schwarzhunderter, die Oktobristen, Stolypin, die Kadetten u. a. Zu dem zweiten
  gehören die Sozialdemokraten, die Sozialrevolutionäre, die Volkssozialisten,
  die meisten Trudowiki u. a.
 Was bedeutet das anderes, als dass die Kadetten ein Bündnis mit der Regierung
  bereits eingegangen sind?
  Wie man sieht, bewährt sich die Taktik der Bolschewiki, die Misstrauen
  gegen die Verräter des Volkes, die Kadetten, sät und zum Kampfe gegen
  sie auffordert.
 Aber damit nicht genug. Die Sache ist die, dass sich die erwähnten, von
  den französischen und englischen Zeitungen verbreiteten Gerüchte restlos
  bestätigen. Die hauptstädtischen Zeitungen melden in den letzten Tagen
  aus „glaubwürdigen Quellen“, dass der Kuhhandel der Kadetten
  mit der Regierung bereits abgeschlossen sei. Man erfährt, dass die Bedingungen
  dieses Kuhhandels, man denke nur, sogar in den Einzelheiten aufgeklärt
  sind. Allerdings leugnen die Kadetten das, aber dies sind nur Pharisäertum
  und nichts weiter. Man höre:
 „Aus glaubwürdigsten Quellen meldet ,Sewodnja’[19],
  dass Stolypins gestrige Dumarede den Kadetten und Oktobristen keineswegs überraschend
  gekommen ist. Einen ganzen Tag lang haben der Ministerpräsident, Kutler
  . . . und Fjodorow, der das rechte Zentrum vertrat, Vorverhandlungen darüber
  geführt. Das entscheidende Abkommen zwischen diesen Personen kam in der
  Redaktion des ,Slowo’[20]
  zustande, wo auch Graf Witte eintreffen wollte... In allgemeinen Zügen
  läuft das Abkommen auf folgendes hinaus: 1. Die Kadetten brechen offen
  jede Verbindung mit den Linksparteien ab und nehmen in der Duma eine streng
  zentrale Stellung ein. 2. Die Kadetten verzichten auf einen Teil ihres Agrarprogramms
  und nähern es dem Programm der Oktobristen an. 3. Die Kadetten bestehen
  zeitweilig nicht auf der Gleichberechtigung der Nationalitäten. 4. Die
  Kadetten unterstützen eine äußere Anleihe. Als Gegenleistung
  wurde den Kadetten versprochen: 1. Sofortige Legalisierung der Kadettenpartei.
  2.... Den Kadetten werden die Ministerposten für Bodenordnung und Landwirtschaft,
  Volksaufklärung, Handel und Industrie sowie Justiz angeboten. 3. Eine teilweise
  Amnestie. 4. Eine Unterstützung des kadettischen Gesetzentwurfs über
  die Aufhebung der Standgerichte“ (siehe „Parus“ Nr. 25).
 So steht die Sache.
 Während das Volk kämpft, während die Arbeiter und Bauern ihr
  Blut vergießen, um die Reaktion niederzuschlagen, schließen die
  Kadetten ein Bündnis mit der Reaktion, um die Volksrevolution zu bändigen!
  Da sieht man, was für Leute die Kadetten sind!
 Da sieht man, wofür sie die Duma „aufsparen“ wollen!
 Da hat man den Grund, warum sie den Entwurf der Sozialdemokraten über
  die Einsetzung einer Kommission wegen der Hungernden nicht unterstützten!
 So bricht die menschewistische These vom Demokratismus der Kadetten zusammen.
 So bricht die menschewistische Taktik der Unterstützung der Kadetten
  zusammen: hiernach die Kadetten unterstützen heißt die Regierung
  unterstützen!
 Es bewahrheitet sich die Ansicht der Bolschewik;, dass uns in einem ernsten
  Augenblick nur die bewussten Vertreter der Bauern, wie z. B. die Sozialrevolutionäre
  u. a., unterstützen werden.
 Es ist klar, dass auch wir sie gegen die Kadetten unterstützen müssen.
 Oder gedenken die Menschewiki vielleicht, die Kadetten auch weiter zu unterstützen?...
„Dro“ (Die Zeit) „Nr. 6, 17. März 1907.
  Artikel ohne Unterschrift.
  Nach der autorisierten russischen
  Übersetzung aus dem Georgischen
 Zurück zum Inhaltsverzeichnis


            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>