<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>3. Abschnitt</title>
                <author>Friedrich Engels - Anti-Dühring</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


MLWerke
|
2. Abschnitt
|
Inhalt
|
Marx/Engels



Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/ Friedrich Engels - Werke. Herausgegeben 
vom Institut für Marxismus-Leninismus beim ZK der SED. Band 20. Berlin/DDR. 
1962. »Herrn Eugen Dührung's Umwälzung der Wissenschaft«, 
S. 239-303.
1. Korrektur
Erstellt am 05.09.1999
Friedrich Engels - Herrn Eugen Dühring's Umwälzung der Wissenschaft
Dritter Abschnitt
Sozialismus

Geschichtliches
Theoretisches
Produktion
Verteilung
Staat, Familie, Erziehung


I. Geschichtliches
|239| Wir sahen in der Einleitung, wie die französischen 
Philosophen des 18. Jahrhunderts, die Vorbereiter der Revolution, an die Vernunft 
appellierten, als einzige Richterin über alles, was bestand. Ein vernünftiger 
Staat, eine vernünftige Gesellschaft sollten hergestellt, alles, was der 
ewigen Vernunft widersprach, sollte ohne Barmherzigkeit beseitigt werden. Wir 
sahen ebenfalls, daß diese ewige Vernunft in Wirklichkeit nichts andres 
war, als der idealisierte Verstand des eben damals zum Bourgeois sich fortentwickelnden 
Mittelbürgers. Als nun die französische Revolution diese Vernunftgesellschaft 
und diesen Vernunftstaat verwirklicht hatte, stellten sich daher die neuen Einrichtungen, 
so rationell sie auch waren gegenüber den frühern Zuständen, keineswegs 
als absolut vernünftige heraus. Der Vernunftstaat war vollständig in 
die Brüche gegangen. Der Rousseausche Gesellschaftsvertrag hatte seine Verwirklichung 
gefunden in der Schreckenszeit, aus der das an seiner eignen politischen Befähigung 
irre gewordne Bürgertum sich geflüchtet hatte zuerst in die Korruption 
des Direktoriums und schließlich unter den Schutz des napoleonischen Despotismus. 
Der verheißene ewige Friede war umgeschlagen in einen endlosen Eroberungskrieg. 
Die Vernunftgesellschaft war nicht besser gefahren. Der Gegensatz von reich und 
arm, statt sich aufzulösen im allgemeinen Wohlergehn, war verschärft 
worden durch die Beseitigung der ihn überbrückenden zünftigen und 
andern Privilegien und der ihn mildernden kirchlichen Wohltätigkeitsanstalten; 
der Aufschwung der Industrie auf kapitalistischer Grundlage erhob Armut und Elend 
der arbeitenden Massen zu einer Lebensbedingung der Gesellschaft. Die Zahl der 
Verbrechen nahm zu von |240| Jahr zu Jahr. Waren die 
früher am hellen Tage sich ungescheut ergehenden feudalen Laster zwar nicht 
vernichtet, so doch vorläufig in den Hintergrund gedrängt, so schossen 
dafür die, bisher nur in der Stille gehegten, bürgerlichen Laster um 
so üppiger in die Blüte. Der Handel entwickelte sich mehr und mehr zur 
Prellerei. Die »Brüderlichkeit« der revolutionären Devise verwirklichte 
sich in den Schikanen und dem Neid des Konkurrenzkampfs. An die Stelle der gewaltsamen 
Unterdrückung trat die Korruption, an die Stelle des Degens, als des ersten 
gesellschaftlichen Machthebels, das Geld. Das Recht der ersten Nacht ging über 
von den Feudalherren auf die bürgerlichen Fabrikanten. Die Prostitution breitete 
sich aus in bisher unerhörtem Maß. Die Ehe selbst blieb, nach wie vor, 
gesetzlich anerkannte Form, offizieller Deckmantel der Prostitution, und ergänzte 
sich zudem durch reichlichen Ehebruch. Kurzum, verglichen mit den prunkhaften 
Verheißungen der Aufklärer, erwiesen sich die durch den »Sieg der Vernunft« 
hergestellten gesellschaftlichen und politischen Einrichtungen als bitter enttäuschende 
Zerrbilder. Es fehlten nur noch die Leute, die diese Enttäuschung konstatierten, 
und diese kamen mit der Wende des Jahrhunderts. 1802 erschienen Saint-Simons Genfer 
Briefe; 1808 erschien Fouriers erstes Werk, obwohl die Grundlage seiner Theorie 
schon von 1799 datierte; am ersten Januar 1800 übernahm Robert Owen die Leitung 
von New Lanark.
Um diese Zeit aber war die kapitalistische Produktionsweise und mit ihr der 
Gegensatz von Bourgeoisie und Proletariat noch sehr unentwickelt. Die große 
Industrie, in England eben erst entstanden, war in Frankreich noch unbekannt. 
Aber erst die große Industrie entwickelt einerseits die Konflikte, die eine 
Umwälzung der Produktionsweise zur zwingenden Notwendigkeit erheben - Konflikte 
nicht nur der von ihr erzeugten Klassen, sondern auch der von ihr geschaffnen 
Produktivkräfte und Austauschformen selbst -; und sie entwickelt andrerseits 
in eben diesen riesigen Produktivkräften auch die Mittel, diese Konflikte 
zu lösen. Waren also um 1800 die der neuen Gesellschaftsordnung entspringenden 
Konflikte erst im Werden begriffen, so gilt dies noch weit mehr von den Mitteln 
ihrer Lösung. Hatten die besitzlosen Massen von Paris während der Schreckenszeit 
einen Augenblick die Herrschaft erobern können, so hatten sie damit nur bewiesen, 
wie unmöglich diese Herrschaft unter den damaligen Verhältnissen war. 
Das sich aus diesen besitzlosen Massen eben erst als Stamm einer neuen Klasse 
absondernde Proletariat, noch ganz unfähig zu selbständiger politischer 
Aktion, stellte sich dar als unterdrückter, leidender Stand, dem in seiner 
Unfähigkeit, sich selbst zu helfen, höchstens von außen her, von 
oben herab Hilfe zu bringen war.
|241| Diese geschichtliche Lage beherrschte auch 
die Stifter des Sozialismus. Dem unreifen Stand der kapitalistischen Produktion, 
der unreifen Klassenlage entsprachen unreife Theorien. Die Lösung der gesellschaftlichen 
Aufgaben, die in den unentwickelten ökonomischen Verhältnissen noch 
verborgen lag, sollte aus dem Kopfe erzeugt werden. Die Gesellschaft bot nur Mißstände; 
sie zu beseitigen war Aufgabe der denkenden Vernunft. Es handelte sich darum, 
ein neues vollkommneres System der gesellschaftlichen Ordnung zu erfinden und 
dies der Gesellschaft von außen her, durch Propaganda, womöglich durch 
das Beispiel von Musterexperimenten aufzuoktroyieren. Diese neuen sozialen Systeme 
waren von vornherein zur Utopie verdammt, je weiter sie in ihren Einzelheiten 
ausgearbeitet wurden, desto mehr mußten sie in reine Phantasterei verlaufen.
Dies einmal festgestellt, halten wir uns bei dieser, jetzt ganz der Vergangenheit 
angehörigen Seite keinen Augenblick länger auf. Wir können es literarischen 
Kleinkrämern à la Dühring überlassen, an diesen, heute nur 
noch erheiternden Phantastereien feierlich herumzuklauben und die Überlegenheit 
ihrer eignen nüchternen Denkungsart geltend zu machen gegenüber solchem 
»Wahnwitz«. Wir freuen uns lieber der genialen Gedankenkeime und Gedanken, die 
unter der phantastischen Hülle überall hervorbrechen, und für die 
jene Philister blind sind.
Saint-Simon stellt bereits in seinen Genfer Briefen den Satz auf, daß 

»alle Menschen arbeiten sollen«.
In derselben Schrift weiß er schon, daß die Schreckensherrschaft 
die Herrschaft der besitzlosen Massen war.
»Seht an«, ruft er ihnen zu, »was sich in Frankreich ereignet hat zu der Zeit, 
als eure Kameraden dort geherrscht; sie haben die Hungersnot erzeugt.«
Die französische Revolution aber als einen Klassenkampf zwischen Adel, 
Bürgertum und Besitzlosen aufzufassen, war im Jahr 1802 eine höchst 
geniale Entdeckung. 1816 erklärt er die Politik für die Wissenschaft 
der Produktion und sagt voraus das gänzliche Aufgehn der Politik in der Ökonomie. 
Wenn hierin die Erkenntnis, daß die ökonomische Lage die Basis der 
politischen Einrichtungen ist, nur erst im Keime sich zeigt, so ist doch die Überführung 
der politischen Regierung über Menschen in eine Verwaltung von Dingen und 
eine Leitung von Produktionsprozessen, also die neuerdings mit so viel Lärm 
breitgetretne Abschaffung des Staats hier schon klar ausgesprochen. Mit gleicher 
Überlegenheit über seine Zeitgenossen proklamiert er 1814, unmittelbar 
nach dem Einzug der Verbündeten in Paris, und noch 1815, während des 
Kriegs der Hundert Tage, die Allianz |242| Frankreichs 
mit England und in zweiter Linie beider Länder mit Deutschland als einzige 
Gewähr für die gedeihliche Entwicklung und den Frieden Europas. Allianz 
den Franzosen von 1815 predigen mit den Siegern von Waterloo, dazu gehörte 
allerdings etwas mehr Mut, als den deutschen Professoren einen Klatschkrieg zu 
erklären.
Wenn wir bei Saint-Simon eine geniale Weite des Blicks entdecken, vermöge 
deren fast alle nicht streng ökonomischen Gedanken der spätern Sozialisten 
bei ihm im Keim enthalten sind, so finden wir bei Fourier eine echt französisch-geistreiche, 
aber darum nicht minder tief eindringende Kritik der bestehenden Gesellschaftszustände. 
Fourier nimmt die Bourgeoisie, ihre begeisterten Propheten von vor, und ihre interessierten 
Lobhudler von nach der Revolution beim Worte. Er deckt die materielle und moralische 
Misere der bürgerlichen Welt unbarmherzig auf, er hält daneben sowohl 
die gleißenden Versprechungen der Aufklärer von der Gesellschaft, in 
der nur die Vernunft herrschen werde, von der alles beglückenden Zivilisation, 
von der grenzenlosen menschlichen Vervollkommnungsfähigkeit, wie auch die 
schönfärbenden Redensarten der gleichzeitigen Bourgeoisideologen; er 
weist nach, wie der hochtönendsten Phrase überall die erbärmlichste 
Wirklichkeit entspricht, und überschüttet dies rettungslose Fiasko der 
Phrase mit beißendem Spott. Fourier ist nicht nur Kritiker, seine ewig heitere 
Natur macht ihn zum Satiriker, und zwar zu einem der größten Satiriker 
aller Zeiten. Die mit dem Niedergang der Revolution emporblühende Schwindelspekulation 
ebenso wie die allgemeine Krämerhaftigkeit des damaligen französischen 
Handels schildert er ebenso meisterhaft wie ergötzlich. Noch meisterhafter 
ist seine Kritik der bürgerlichen Gestaltung der Geschlechtsverhältnisse 
und der Stellung des Weibes in der bürgerlichen Gesellschaft. Er spricht 
es zuerst aus, daß in einer gegebnen Gesellschaft der Grad der weiblichen 
Emanzipation das natürliche Maß der allgemeinen Emanzipation ist. Am 
großartigsten aber erscheint Fourier in seiner Auffassung der Geschichte 
der Gesellschaft. Er teilt ihren ganzen bisherigen Verlauf in vier Entwicklungsstufen: 
Wildheit, Patriarchat, Barbarei, Zivilisation, welch letztere mit der jetzt sogenannten 
bürgerlichen Gesellschaft zusammenfällt, und weist nach
»daß die zivilisierte Ordnung jedes Laster, welches die Barbarei auf 
eine einfache Weise ausübt, zu einer zusammengesetzten, doppelsinnigen, zweideutigen, 
heuchlerischen Daseinsweise erhebt«,
daß die Zivilisation sich in einem »fehlerhaften Kreislauf« bewegt, in 
Widersprüchen, die sie stets neu erzeugt, ohne sie überwinden zu können, 
|243| so daß sie stets das Gegenteil erreicht 
von dem, was sie erlangen will oder erlangen zu wollen vorgibt. So daß z.B.
»in der Zivilisation die Armut aus dem Überfluß selbst entspringt«.
Fourier, wie man sieht, handhabt die Dialektik mit derselben Meisterschaft 
wie sein Zeitgenosse Hegel. Mit gleicher Dialektik hebt er hervor, gegenüber 
dem Gerede von der unbegrenzten menschlichen Vervollkommnungsfähigkeit, daß 
jede geschichtliche Phase ihren aufsteigenden, aber auch ihren absteigenden Ast 
hat, und wendet diese Anschauungsweise auch auf die Zukunft der gesamten Menschheit 
an. Wie Kant den künftigen Untergang der Erde in die Naturwissenschaft, führt 
Fourier den künftigen Untergang der Menschheit in die Geschichtsbetrachtung 
ein. -
Während in Frankreich der Orkan der Revolution das Land ausfegte, ging 
in England eine stillere, aber darum nicht minder gewaltige Umwälzung vor 
sich. Der Dampf und die neue Werkzeugmaschinerie verwandelten die Manufaktur in 
die moderne große Industrie und revolutionierten damit die ganze Grundlage 
der bürgerlichen Gesellschaft. Der schläfrige Entwicklungsgang der Manufakturzeit 
verwandelte sich in eine wahre Sturm- und Drangperiode der Produktion. Mit stets 
wachsender Schnelligkeit vollzog sich die Scheidung der Gesellschaft in große 
Kapitalisten und besitzlose Proletarier, zwischen denen, statt des frühern 
stabilen Mittelstandes, jetzt eine unstete Masse von Handwerkern und Kleinhändlern 
eine schwankende Existenz führte, der fluktuierendste Teil der Bevölkerung. 
Noch war die neue Produktionsweise erst im Anfang ihres aufsteigenden Asts; noch 
war sie die normale, die unter den Umständen einzig mögliche Produktionsweise. 
Aber schon damals erzeugte sie schreiende soziale Mißstände: Zusammendrängung 
einer heimatlosen Bevölkerung in den schlechtesten Wohnstätten großer 
Städte - Lösung aller hergebrachten Bande des Herkommens, der patriarchalischen 
Unterordnung, der Familie - Überarbeit besonders der Weiber und Kinder in 
schreckenerregendem Maß - massenhafte Demoralisation der plötzlich 
in ganz neue Verhältnisse geworfnen arbeitenden Klasse. Da trat ein neunundzwanzigjähriger 
Fabrikant als Reformator auf, ein Mann von bis zur Erhabenheit kindlicher Einfachheit 
des Charakters und zugleich ein geborner Lenker von Menschen wie wenige. Robert 
Owen hatte sich die Lehre der materialistischen Aufklärer angeeignet, daß 
der Charakter des Menschen das Produkt sei einerseits der angebornen Organisation 
und andrerseits der den Menschen während seiner Lebenszeit, besonders aber 
während der Entwicklungsperiode umgebenden Umstände. In der industriellen 
Revolution sahen die meisten |244| seiner Standesgenossen 
nur Verwirrung und Chaos, gut, um im trüben zu fischen und sich rasch zu 
bereichern. Er sah in ihr die Gelegenheit, seinen Lieblingssatz zur Anwendung 
und damit Ordnung in das Chaos zu bringen. Er hatte es schon in Manchester als 
Dirigent über fünfhundert Arbeiter einer Fabrik erfolgreich versucht; 
von 1800 bis 1829 leitete er die große Baumwollspinnerei von New Lanark 
in Schottland als dirigierender Associé in demselben Sinn, nur mit größerer 
Freiheit des Handelns, und mit einem Erfolg, der ihm europäischen Ruf eintrug. 
Eine allmählich auf 2.500 Köpfe anwachsende, ursprünglich aus den 
gemischtesten und größtenteils stark demoralisierten Elementen sich 
zusammensetzende Bevölkerung wandelte er um in eine vollständige Musterkolonie, 
in der Trunkenheit, Polizei, Strafrichter, Prozesse, Armenpflege, Wohltätigkeitsbedürfnis 
unbekannte Dinge waren. Und zwar einfach dadurch, daß er die Leute in menschenwürdigere 
Umstände versetzte und namentlich die heranwachsende Generation sorgfältig 
erziehen ließ. Er war der Erfinder der Kleinkinderschulen und führte 
sie hier zuerst ein. Vom zweiten Lebensjahre an kamen die Kinder in die Schule, 
wo sie sich so gut unterhielten, daß sie kaum wieder heimzubringen waren. 
Während seine Konkurrenten dreizehn bis vierzehn Stunden täglich arbeiteten, 
wurde in New Lanark nur zehneinhalb Stunden gearbeitet. Als eine Baumwollenkrisis 
zu viermonatigem Stillstand zwang, wurde den feiernden Arbeitern der volle Lohn 
fortbezahlt. Und dabei hatte das Etablissement seinen Wert mehr als verdoppelt 
und bis zuletzt den Eigentümern reichlichen Gewinn abgeworfen.
Mit alledem war Owen nicht zufrieden. Die Existenz, die er seinen Arbeitern 
geschaffen, war in seinen Augen noch lange keine menschenwürdige;
»die Leute waren meine Sklaven«:
die relativ günstigen Umstände, in die er sie versetzt, waren noch 
weit entfernt davon, eine allseitige und rationelle Entwicklung des Charakters 
und des Verstandes, geschweige eine freie Lebenstätigkeit zu gestatten.
»Und doch produzierte der arbeitende Teil dieser 2.500 Menschen ebensoviel 
wirklichen Reichtum für die Gesellschaft, wie kaum ein halbes Jahrhundert 
vorher eine Bevölkerung von 600.000 erzeugen konnte. Ich frug mich: was wird 
aus der Differenz zwischen dem von 2.500 Personen verzehrten Reichtum und demjenigen, 
den die 600.000 hätten verzehren müssen?«
Die Antwort war klar. Er war verwandt worden, um den Besitzern des Etablissements 
fünf Prozent Zinsen vom Anlagekapital und außerdem noch mehr als 300.000 
Pfd. Sterling (6.000.000 Mark) Gewinn abzuwerfen. Und was von New Lanark, galt 
in noch höherm Maß von allen Fabriken Englands.

|245| »Ohne diesen 
neuen, durch die Maschinen geschaffnen Reichtum hätten die Kriege zum Sturz 
Napoleons und zur Aufrechterhaltung der aristokratischen Gesellschaftsprinzipien 
nicht durchgeführt werden können. Und doch war diese neue Macht die 
Schöpfung der arbeitenden Klasse.«
Ihr gehörten daher auch die Früchte. Die neuen, gewaltigen Produktivkräfte, 
bisher nur der Bereicherung einzelner und der Knechtung der Massen dienend, boten 
für Owen die Grundlage zu einer gesellschaftlichen Neubildung, und waren 
dazu bestimmt, als gemeinsames Eigentum aller nur für die gemeinsame Wohlfahrt 
aller zu arbeiten.
Auf solche rein geschäftsmäßige Weise, als Frucht sozusagen 
der kaufmännischen Berechnung entstand der Owensche Kommunismus. Denselben 
auf das Praktische gerichteten Charakter behält er durchweg. So schlug Owen 
1823 Hebung des irischen Elends durch kommunistische Kolonien vor und legte vollständige 
Berechnungen über Anlagekosten, jährliche Auslagen und voraussichtliche 
Erträge bei. So ist in seinem definitiven Zukunftsplan die technische Ausarbeitung 
der Einzelheiten mit solcher Sachkenntnis durchgeführt, daß, die Owensche 
Methode der Gesellschaftsreform einmal zugegeben, sich gegen die Detaileinrichtung 
selbst vom fachmännischen Standpunkt nur wenig sagen läßt.
Der Fortschritt zum Kommunismus war der Wendepunkt in Owens Leben. Solange 
er als bloßer Philanthrop aufgetreten, hatte er nichts geerntet als Reichtum, 
Beifall, Ehre und Ruhm. Er war der populärste Mann in Europa. Nicht nur seine 
Standesgenossen, auch Staatsmänner und Fürsten hörten ihm beifällig 
zu. Als er aber mit seinen kommunistischen Theorien hervortrat, wendete sich das 
Blatt. Drei große Hindernisse waren es, die ihm vor allem den Weg zur gesellschaftlichen 
Reform zu versperren schienen: das Privateigentum, die Religion und die gegenwärtige 
Form der Ehe. Er wußte, was ihm bevorstand, wenn er sie angriff: die allgemeine 
Ächtung durch die offizielle Gesellschaft, der Verlust seiner ganzen sozialen 
Stellung. Aber er ließ sich nicht abhalten, sie rücksichtslos anzugreifen, 
und es geschah, wie er vorhergesehn. Verbannt aus der offiziellen Gesellschaft, 
totgeschwiegen von der Presse, verarmt durch fehlgeschlagne kommunistische Versuche 
in Amerika, in denen er sein ganzes Vermögen geopfert, wandte er sich direkt 
an die Arbeiterklasse und blieb in ihrer Mitte noch dreißig Jahre tätig. 
Alle gesellschaftlichen Bewegungen, alle wirklichen Fortschritte, die in England 
im Interesse der Arbeiter zustande gekommen, knüpfen sich an den Namen Owen. 
So setzte er 1819 nach fünfjähriger Anstrengung das erste Gesetz zur 
Beschränkung der Weiber- und Kinderarbeit in den Fabriken durch. So präsidierte 
er dem ersten Kongreß, |246| auf dem die Trade-Unions 
von ganz England sich in eine einzige große Gewerksgenossenschaft vereinigten. 
So führte er als Übergangsmaßregeln zur vollständig kommunistischen 
Einrichtung der Gesellschaft einerseits die Kooperativgesellschaften ein (Konsum- 
und Produktivgenossenschaften), die seitdem wenigstens den praktischen Beweis 
geliefert haben, daß sowohl der Kaufmann wie der Fabrikant sehr entbehrliche 
Personen sind; andrerseits die Arbeitsbasars, Anstalten zum Austausch von Arbeitsprodukten 
vermittelst eines Arbeitspapiergeldes, dessen Einheit die Arbeitsstunde bildete; 
Anstalten, die notwendig scheitern mußten, die aber die weit spätere 
Proudhonsche Tauschbank vollständig antizipierten und sich nur dadurch von 
ihr unterschieden, daß sie nicht das Universalheilmittel aller gesellschaftlichen 
Übel, sondern nur einen ersten Schritt zu einer weit radikaleren Umgestaltung 
der Gesellschaft darstellten. Das sind die Männer, auf die der souveräne 
Herr Dühring von der Höhe seiner »endgültigen Wahrheit letzter 
Instanz« mit der Verachtung herabsieht, von der wir in der Einleitung einige Beispiele 
gegeben haben. Und diese Verachtung ist nach Einer Seite hin nicht ohne ihren 
zureichenden Grund: sie beruht nämlich wesentlich auf einer wahrhaft erschreckenden 
Unwissenheit in Beziehung auf die Schriften der drei Utopisten. So heißt 
es von Saint-Simon, daß
»sein Grundgedanke im wesentlichen zutreffend gewesen ist und, von einigen 
Einseitigkeiten abgesehn, noch heute den leitenden Antrieb zu wirklichen Gestaltungen 
liefert«.
Trotzdem aber Herr Dühring in der Tat einige der Saint-Simonschen Werke 
in der Hand gehabt zu haben scheint, sehn wir uns auf den betreffenden siebenundzwanzig 
Druckseiten ebenso vergeblich nach dem »Grundgedanken« Saint-Simons um, wie früher 
nach dem, was Quesnays ökonomisches Tableau »bei Quesnay selbst zu bedeuten 
hat«, und müssen uns schließlich abspeisen lassen mit der Phrase,
»daß die Imagination und der philanthropische Affekt ... mit der ihm 
zugehörigen Überspannung der Phantasie den gesamten Ideenkreis Saint-Simons 
beherrschte«!
Von Fourier kennt und beachtet er nur die in romanhaftes Detail ausgemalten 
Zukunftsphantasien, was allerdings zur Feststellung der unendlichen Überlegenheit 
des Herrn Dühring über Fourier »weit wichtiger ist« als zu untersuchen, 
wie dieser »die wirklichen Zustände gelegentlich zu kritisieren versucht«. 
Gelegentlich! Nämlich fast auf jeder Seite seiner Werke sprühen die 
Funken der Satire und der Kritik über die Miseren der vielgepriesenen Zivilisation. 
Es ist, als wollte man sagen, Herr Dühring erkläre |247| 
nur »gelegentlich« den Herrn Dühring für den größten Denker 
aller Zeiten. Was aber gar die zwölf, Robert Owen gewidmeten Seiten angeht, 
so hat Herr Dühring dafür absolut keine andre Quelle als die miserable 
Biographie des Philisters Sargant, der die wichtigsten Schriften Owens - über 
die Ehe und die kommunistische Einrichtung - ebenfalls nicht kannte. Herr Dühring 
kann sich daher kühnlich zu der Behauptung versteigen, man dürfe bei 
Owen »keinen entschiednen Kommunismus voraussetzen«. Allerdings, hätte Herr 
Dühring Owens »Book of the New Moral World« auch nur in der Hand gehabt, 
so hätte er darin nicht nur den allerentschiedensten Kommunismus, mit gleicher 
Arbeitspflicht und gleichem Anrecht am Produkt - gleich je nach dem Alter, wie 
Owen stets ergänzt - ausgesprochen gefunden, sondern auch die vollständige 
Ausarbeitung des Gebäudes für die kommunistische Gemeinde der Zukunft, 
mit Grundriß, Aufriß und Ansicht aus der Vogelperspektive. Wenn man 
aber das »unmittelbare Studium der eignen Schriften der Vertreter der sozialistischen 
Ideenkreise« auf die Kenntnis des Titels und höchstens noch - des Mottos 
einiger weniger dieser Schriften beschränkt, wie Herr Dühring hier, 
so bleibt allerdings nichts übrig als solche alberne und direkt erfundne 
Behauptung. Nicht nur gepredigt hat Owen den »entschiednen Kommunismus«, er hat 
ihn auch während fünf Jahren (Ende der dreißiger und anfangs der 
vierziger) praktiziert in der Kolonie von Harmony Hall in Hampshire, deren Kommunismus 
an Entschiedenheit nichts zu wünschen übrigließ. Ich habe selbst 
mehrere ehemalige Mitglieder dieses kommunistischen Musterexperiments gekannt. 
Aber von alledem, wie überhaupt von Owens Tätigkeit zwischen 1836 und 
1850 weiß Sargant absolut nichts, und daher verbleibt auch die »tiefere 
Geschichtschreibung« des Herrn Dühring in pechdunkler Ignoranz. Herr Dühring 
nennt Owen »in jeder Hinsicht ein wahres Monstrum philanthropischer Aufdringlichkeit«. 
Wenn aber derselbe Herr Dühring uns über den Inhalt von Büchern 
unterrichtet, von denen er kaum Titel und Motto kennt, so dürfen wir beileibe 
nicht sagen, er sei »in jeder Hinsicht ein wahres Monstrum von unwissender Aufdringlichkeit«, 
denn das wäre in unserm Munde ja »geschimpft«.
Die Utopisten, sahen wir, waren Utopisten, weil sie nichts andres sein konnten 
zu einer Zeit, wo die kapitalistische Produktion noch so wenig entwickelt war. 
Sie waren genötigt, sich die Elemente einer neuen Gesellschaft aus dem Kopfe 
zu konstruieren, weil diese Elemente in der alten Gesellschaft selbst noch nicht 
allgemein sichtbar hervortraten; sie waren beschränkt für die Grundzüge 
ihres Neubaus auf den Appell an die Vernunft, weil sie eben noch nicht an die 
gleichzeitige Geschichte appellieren konnten. |248| 
Wenn aber jetzt, fast achtzig Jahre nach ihrem Auftreten, Herr Dühring auf 
die Bühne tritt mit dem Anspruch, ein »maßgebendes« System einer neuen 
Gesellschaftsordnung nicht aus dem vorliegenden geschichtlich entwickelten Material 
als dessen notwendiges Ergebnis zu entwickeln, nein, aus seinem souveränen 
Kopf, aus seiner mit endgültigen Wahrheiten schwangern Vernunft zu konstruieren, 
so ist er, der überall Epigonen riecht, selbst nur der Epigone der Utopisten, 
der neueste Utopist. Er nennt die großen Utopisten »soziale Alchimisten«. 
Mag sein. Die Alchimie war ihrerzeit notwendig. Aber seit jener Zeit hat die große 
Industrie die Widersprüche, die in der kapitalistischen Produktionsweise 
schlummerten, zu so schreienden Gegensätzen entwickelt, daß der herannahende 
Zusammenbruch dieser Produktionsweise sozusagen mit Händen zu greifen ist; 
daß die neuen Produktivkräfte selbst nur erhalten und weiter ausgebildet 
werden können durch Einführung einer neuen, ihrem gegenwärtigen 
Entwicklungsgrad entsprechenden Produktionsweise; daß der Kampf der beiden, 
durch die bisherige Produktionsweise erzeugten und stets in verschärftem 
Gegensatz reproduzierten Klassen alle zivilisierten Länder ergriffen hat 
und täglich heftiger wird, und daß die Einsicht in diesen geschichtlichen 
Zusammenhang, in die Bedingungen der durch ihn notwendig gemachten sozialen Umgestaltung 
und in die ebenfalls durch ihn bedingten Grundzüge dieser Umgestaltung auch 
bereits gewonnen ist. Und wenn jetzt Herr Dühring, statt aus dem vorliegenden 
ökonomischen Material, aus seinem allerhöchsten Hirnschädel heraus 
eine neue utopische Gesellschaftsordnung fabriziert, so treibt er nicht nur einfache 
»soziale Alchimie«. Er benimmt sich vielmehr wie jemand, der nach der Entdeckung 
und Feststellung der Gesetze der modernen Chemie die alte Alchimie wiederherstellen 
und die Atomgewichte, die Molekularformeln, die Quantivalenz der Atome, die Kristallographie 
und die Spektralanalyse benutzen wollte einzig zur Entdeckung - des Steins 
der Weisen.
II. Theoretisches
Die materialistische Anschauung der Geschichte geht von dem Satz aus, daß 
die Produktion, und nächst der Produktion der Austausch ihrer Produkte, die 
Grundlage aller Gesellschaftsordnung ist; daß in jeder geschichtlich auftretenden 
Gesellschaft die Verteilung der Produkte, und mit ihr die soziale Gliederung in 
Klassen oder Stände, sich danach richtet, was und wie produziert und wie 
das Produzierte ausgetauscht wird. Hiernach sind die |249| 
letzten Ursachen aller gesellschaftlichen Veränderungen und politischen Umwälzungen 
zu suchen nicht in den Köpfen der Menschen, in ihrer zunehmenden Einsicht 
in die ewige Wahrheit und Gerechtigkeit, sondern in Veränderungen der Produktions- 
und Austauschweise; sie sind zu suchen nicht in der Philosophie, sondern 
in der Ökonomie der betreffenden Epoche. Die erwachende Einsicht, 
daß die bestehenden gesellschaftlichen Einrichtungen unvernünftig und 
ungerecht sind, daß Vernunft Unsinn, Wohltat Plage geworden, ist nur ein 
Anzeichen davon, daß in den Produktionsmethoden und Austauschformen in aller 
Stille Veränderungen vor sich gegangen sind, zu denen die auf frühere 
ökonomische Bedingungen zugeschnittne gesellschaftliche Ordnung nicht mehr 
stimmt. Damit ist zugleich gesagt, daß die Mittel zur Beseitigung der entdeckten 
Mißstände ebenfalls in den veränderten Produktionsverhältnissen 
selbst - mehr oder minder entwickelt - vorhanden sein müssen. Diese Mittel 
sind nicht etwa aus dem Kopf zu erfinden, sondern vermittelst des Kopfes 
in den vorliegenden materiellen Tatsachen der Produktion zu entdecken.
Wie steht es nun hiernach mit dem modernen Sozialismus?
Die bestehende Gesellschaftsordnung - das ist nun so ziemlich allgemein zugegeben 
- ist geschaffen worden von der jetzt herrschenden Klasse, der Bourgeoisie. Die 
der Bourgeoisie eigentümliche Produktionsweise, seit Marx mit dem Namen kapitalistische 
Produktionsweise bezeichnet, war unverträglich mit den lokalen und ständischen 
Privilegien wie mit den gegenseitigen persönlichen Banden der feudalen Ordnung; 
die Bourgeoisie zerschlug die feudale Ordnung und stellte auf ihren Trümmern 
die bürgerliche Gesellschaftsverfassung her, das Reich der freien Konkurrenz, 
der Freizügigkeit, der Gleichberechtigung der Warenbesitzer und wie die bürgerlichen 
Herrlichkeiten alle heißen. Die kapitalistische Produktionsweise konnte 
sich jetzt frei entfalten. Die unter der Leitung der Bourgeoisie herausgearbeiteten 
Produktivkräfte entwickelten sich, seit der Dampf und die neue Werkzeugmaschinerie 
die alte Manufaktur in die große Industrie umgewandelt, mit bisher unerhörter 
Schnelligkeit und in bisher unerhörtem Maßstab. Aber wie ihrerzeit 
die Manufaktur und das unter ihrer Einwirkung weiterentwickelte Handwerk mit den 
feudalen Fesseln der Zünfte in Konflikt kam, so kommt die große Industrie 
in ihrer volleren Ausbildung in Konflikt mit den Schranken, in denen die kapitalistische 
Produktionsweise sie eingeengt hält. Die neuen Produktivkräfte {1} 
sind der bürgerlichen Form ihrer |250| Ausnutzung 
bereits über den Kopf gewachsen; und dieser Konflikt zwischen Produktivkräften 
und Produktionsweise ist nicht ein in den Köpfen der Menschen entstandner 
Konflikt, wie etwa der der menschlichen Erbsünde mit der göttlichen 
Gerechtigkeit, sondern er besteht in den Tatsachen, objektiv, außer uns, 
unabhängig vom Wollen oder Laufen selbst derjenigen Menschen, die ihn herbeigeführt. 
Der moderne Sozialismus ist weiter nichts als der Gedankenreflex dieses tatsächlichen 
Konflikts, seine ideelle Rückspiegelung in den Köpfen zunächst 
der Klasse, die direkt unter ihm leidet, der Arbeiterklasse.
Worin besteht nun dieser Konflikt?
Vor der kapitalistischen Produktion, also im Mittelalter, bestand allgemeiner 
Kleinbetrieb auf Grundlage des Privateigentums der Arbeiter an ihren Produktionsmitteln: 
der Ackerbau der kleinen, freien oder hörigen Bauern, das Handwerk der Städte. 
Die Arbeitsmittel - Land, Ackergerät, Werkstatt, Handwerkszeug - waren Arbeitsmittel 
des einzelnen, nur für den Einzelgebrauch berechnet, also notwendig kleinlich, 
zwerghaft, beschränkt. Aber sie gehörten eben deshalb auch in der Regel 
dem Produzenten selbst. Diese zersplitterten, engen Produktionsmittel zu konzentrieren, 
auszuweiten, sie in die mächtig wirkenden Produktionshebel der Gegenwart 
umzuwandeln, war grade die historische Rolle der kapitalistischen Produktionsweise 
und ihrer Trägerin, der Bourgeoisie. Wie sie dies seit dem 15. Jahrhundert 
auf den drei Stufen der einfachen Kooperation, der Manufaktur und der großen 
Industrie geschichtlich durchgeführt, hat Marx im vierten Abschnitt des »Kapital« 
|Siehe Karl Marx: »Das Kapital«, Bd. I, in: Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, 
Bd. 23, S. 331-530| ausführlich geschildert. 
Aber die Bourgeoisie, wie dort ebenfalls nachgewiesen ist, konnte jene beschränkten 
Produktionsmittel nicht in gewaltige Produktivkräfte verwandeln, ohne sie 
aus Produktionsmitteln des einzelnen in gesellschaftliche, nur von einer 
Gesamtheit von Menschen anwendbare Produktionsmittel zu verwandeln. An 
die Stelle des Spinnrads, des Handwebstuhls, des Schmiedehammers trat die Spinnmaschine, 
der mechanische Webstuhl, der Dampfhammer; an die Stelle der Einzelwerkstatt, 
die das Zusammenwirken von Hunderten und Tausenden gebietende Fabrik. Und wie 
die Produktionsmittel, so verwandelte sich die Produktion selbst aus einer Reihe 
von Einzelhandlungen in eine Reihe gesellschaftlicher Akte und die Produkte aus 
Produkten einzelner in gesellschaftliche Produkte. Das Garn, das Gewebe, die Metallwaren, 
die jetzt aus der Fabrik kamen, waren das gemeinsame Produkt vieler Arbeiter, 
durch deren Hände sie der Reihe nach gehn mußten, ehe sie fertig wurden. 
|251| Kein einzelner kann von ihnen sagen: Das habe 
ich gemacht, das ist mein Produkt.
Wo aber die naturwüchsige Teilung der Arbeit innerhalb der Gesellschaft 
Grundform der Produktion ist, da drückt sie den Produkten die Form von Waren 
auf, deren gegenseitiger Austausch, Kauf und Verkauf die einzelnen Produzenten 
in den Stand setzt, ihre mannigfachen Bedürfnisse zu befriedigen. Und dies 
war im Mittelalter der Fall. Der Bauer z.B. verkaufte Ackerprodukte an den Handwerker 
und kaufte dafür von diesem Handwerkserzeugnisse. In diese Gesellschaft von 
Einzelproduzenten, Warenproduzenten, schob sich nun die neue Produktionsweise 
ein. Mitten in die naturwüchsige planlose Teilung der Arbeit, wie sie in 
der ganzen Gesellschaft herrschte, stellte sie die planmäßige Teilung 
der Arbeit, wie sie in der einzelnen Fabrik organisiert war; neben die Einzelproduktion 
trat die gesellschaftliche Produktion. Die Produkte beider wurden auf demselben 
Markt verkauft, also zu wenigstens annähernd gleichen Preisen. Aber die planmäßige 
Organisation war mächtiger als die naturwüchsige Arbeitsteilung; die 
gesellschaftlich arbeitenden Fabriken stellten ihre Erzeugnisse wohlfeiler her 
als die vereinzelten Kleinproduzenten. Die Einzelproduktion erlag auf einem Gebiete 
nach dem andern, die gesellschaftliche Produktion revolutionierte die ganze alte 
Produktionsweise. Aber dieser ihr revolutionärer Charakter wurde so wenig 
erkannt, daß sie im Gegenteil eingeführt wurde als Mittel zur Hebung 
und Förderung der Warenproduktion. Sie entstand in direkter Anknüpfung 
an bestimmte, bereits vorgefundne Hebel der Warenproduktion und des Warenaustausches: 
Kaufmannskapital, Handwerk, Lohnarbeit. Indem sie selbst auftrat als eine neue 
Form der Warenproduktion, blieben die Aneignungsformen der Warenproduktion auch 
für sie in voller Geltung.
In der Warenproduktion, wie sie sich im Mittelalter entwickelt hatte, konnte 
die Frage gar nicht entstehn, wem das Erzeugnis der Arbeit gehören solle. 
Der einzelne Produzent hatte es, in der Regel aus ihm gehörenden, oft selbst 
erzeugtem Rohstoff, mit eignen Arbeitsmitteln und mit eigner Handarbeit oder der 
seiner Familie hergestellt. Es brauchte gar nicht erst von ihm angeeignet zu werden, 
es gehörte ihm ganz von selbst. Das Eigentum der Produkte beruhte also auf 
eigner Arbeit. Selbst wo fremde Hülfe gebraucht ward, blieb diese in 
der Regel Nebensache und erhielt häufig außer dem Lohn noch andre Vergütung: 
der zünftige Lehrling und Geselle arbeiteten weniger wegen der Kost und des 
Lohns, als wegen ihrer eignen Ausbildung zur Meisterschaft. Da kam die Konzentration 
der Produktionsmittel in großen Werkstätten und Manufakturen, ihre 
Verwandlung in tat- |252| sächlich gesellschaftliche 
Produktionsmittel. Aber die gesellschaftlichen Produktionsmittel und Produkte 
wurden behandelt, als wären sie nach wie vor die Produktionsmittel und Produkte 
einzelner. Hatte bisher der Besitzer der Arbeitsmittel sich das Produkt angeeignet, 
weil es in der Regel sein eignes Produkt und fremde Hülfsarbeit die Ausnahme 
war, so fuhr jetzt der Besitzer der Arbeitsmittel fort, sich das Produkt anzueignen, 
obwohl es nicht mehr sein Produkt war, sondern ausschließlich Produkt 
fremder Arbeit. So wurden also die nunmehr gesellschaftlich erzeugten Produkte 
angeeignet nicht von denen, die die Produktionsmittel wirklich in Bewegung gesetzt 
und die Produkte wirklich erzeugt hatten, sondern vom Kapitalisten. Produktionsmittel 
und Produktion sind wesentlich gesellschaftlich geworden. Aber sie werden unterworfen 
einer Aneignungsform, die die Privatproduktion einzelner zur Voraussetzung hat, 
wobei also jeder sein eignes Produkt besitzt und zu Markte bringt. Die Produktionsweise 
wird dieser Aneignungsform unterworfen, obwohl sie deren Voraussetzung aufhebt.(1) 
In diesem Widerspruch, der der neuen Produktionsweise ihren kapitalistischen Charakter 
verleiht, liegt die ganze Kollision der Gegenwart bereits im Keim. Je mehr 
die neue Produktionsweise auf allen entscheidenden Produktionsfeldern und in allen 
ökonomisch entscheidenden Ländern zur Herrschaft kam und damit die Einzelproduktion 
bis auf unbedeutende Reste verdrängte, desto greller mußte auch 
an den Tag treten die Unverträglichkeit von gesellschaftlicher Produktion 
und kapitalistischer Aneignung.
Die ersten Kapitalisten fanden, wie gesagt, die Form der Lohnarbeit bereits 
vor. Aber Lohnarbeit als Ausnahme, als Nebenbeschäftigung, als Aushülfe, 
als Durchgangspunkt. Der Landarbeiter, der zeitweise taglöhnern ging, hatte 
seine paar Morgen eignes Land, von denen allein er zur Not leben konnte. Die Zunftordnungen 
sorgten dafür, daß der Geselle von heute in den Meister von morgen 
überging. Sobald aber die Produktionsmittel in gesellschaftliche verwandelt 
und in den Händen von Kapitalisten konzentriert wurden, änderte sich 
dies. Das Produktionsmittel wie das Produkt des |253| 
kleinen Einzelproduzenten wurden mehr und mehr wertlos; es blieb ihm nichts übrig, 
als zum Kapitalisten auf Lohn zu gehen. Die Lohnarbeit, früher Ausnahme und 
Aushülfe, wurde Regel und Grundform der ganzen Produktion; früher Nebenbeschäftigung, 
wurde sie jetzt ausschließliche Tätigkeit des Arbeiters. Der zeitweilige 
Lohnarbeiter verwandelte sich in den lebenslänglichen. Die Menge der lebenslänglichen 
Lohnarbeiter wurde zudem kolossal vermehrt durch den gleichzeitigen Zusammenbruch 
der feudalen Ordnung. Auflösung der Gefolgschaften der Feudalherren, Vertreibung 
von Bauern aus ihren Hof stellen etc. Die Scheidung war vollzogen zwischen den 
in den Händen der Kapitalisten konzentrierten Produktionsmitteln hier und 
den auf den Besitz von nichts als ihrer Arbeitskraft reduzierten Produzenten dort. 
Der Widerspruch zwischen gesellschaftlicher Produktion und kapitalistischer 
Aneignung tritt an den Tag als Gegensatz von Proletariat und Bourgeoisie.
Wir sahen, daß die kapitalistische Produktionsweise sich einschob in 
eine Gesellschaft von Warenproduzenten, Einzelproduzenten, deren gesellschaftlicher 
Zusammenhang vermittelt wurde durch den Austausch ihrer Produkte. Aber jede auf 
Warenproduktion beruhende Gesellschaft hat das Eigentümliche, daß in 
ihr die Produzenten die Herrschaft über ihre eignen gesellschaftlichen Beziehungen 
verloren haben. Jeder produziert für sich mit seinen zufälligen Produktionsmitteln 
und für sein individuelles Austauschbedürfnis. Keiner weiß, wieviel 
von seinem Artikel auf den Markt kommt, wieviel davon überhaupt gebraucht 
wird, keiner weiß, ob sein Einzelprodukt einen wirklichen Bedarf vorfindet, 
ob er seine Kosten herausschlagen oder überhaupt wird verkaufen können. 
Es herrscht Anarchie der gesellschaftlichen Produktion. Aber die Warenproduktion, 
wie jede andre Produktionsform, hat ihre eigentümlichen, inhärenten, 
von ihr untrennbaren Gesetze, und diese Gesetze setzen sich durch, trotz der Anarchie, 
in ihr, durch sie. Sie kommen zum Vorschein in der einzigen fortbestehenden Form 
des gesellschaftlichen Zusammenhangs, im Austausch, und machen sich geltend gegenüber 
den einzelnen Produzenten als Zwangsgesetze der Konkurrenz. Sie sind diesen Produzenten 
also anfangs selbst unbekannt und müssen erst durch lange Erfahrung nach 
und nach von ihnen entdeckt werden. Sie setzen sich also durch ohne die Produzenten 
und gegen die Produzenten, als blindwirkende Naturgesetze ihrer Produktionsform. 
Das Produkt beherrscht die Produzenten.
In der mittelalterlichen Gesellschaft, namentlich in den ersten Jahrhunderten, 
war die Produktion wesentlich auf den Selbstgebrauch gerichtet. Sie befriedigte 
vorwiegend nur die Bedürfnisse des Produzenten und seiner |254| 
Familie. Wo, wie auf dem Lande, persönliche Abhängigkeitsverhältnisse 
bestanden, trug sie auch bei zur Befriedigung der Bedürfnisse des Feudalherrn. 
Hierbei fand also kein Austausch statt, die Produkte nahmen daher auch nicht den 
Charakter von Waren an. Die Familie des Bauern produzierte fast alles, was sie 
brauchte, Geräte und Kleider nicht minder als Lebensmittel. Erst als sie 
dahin kam, einen Überschuß über ihren eignen Bedarf und über 
die dem Feudalherrn geschuldeten Naturalabgaben zu produzieren, erst da produzierte 
sie auch Waren; dieser Überschuß, in den gesellschaftlichen Austausch 
geworfen, zum Verkauf ausgeboten, wurde Ware. Die städtischen Handwerker 
mußten allerdings schon gleich anfangs für den Austausch produzieren. 
Aber auch sie erarbeiteten den größten Teil ihres Eigenbedarfs selbst; 
sie hatten Gärten und kleine Felder; sie schickten ihr Vieh in den Gemeindewald, 
der ihnen zudem Nutzholz und Feuerung lieferte; die Frauen spannen Flachs, Wolle 
usw. Die Produktion zum Zweck des Austausches, die Warenproduktion, war erst im 
Entstehn. Daher beschränkter Austausch, beschränkter Markt, stabile 
Produktionsweise, lokaler Abschluß nach außen, lokale Vereinigung 
nach innen: die Mark auf dem Lande, die Zunft in der Stadt.
Mit der Erweiterung der Warenproduktion aber, und namentlich mit dem Auftreten 
der kapitalistischen Produktionsweise, traten auch die bisher schlummernden Gesetze 
der Warenproduktion offener und mächtiger in Wirksamkeit. Die alten Verbände 
wurden gelockert, die alten Abschließungsschranken durchbrochen, die Produzenten 
mehr und mehr in unabhängige, vereinzelte Warenproduzenten verwandelt. Die 
Anarchie der gesellschaftlichen Produktion trat an den Tag und wurde mehr und 
mehr auf die Spitze getrieben. Das Hauptwerkzeug aber, womit die kapitalistische 
Produktionsweise diese Anarchie in der gesellschaftlichen Produktion steigerte, 
war das grade Gegenteil der Anarchie: die steigende Organisation der Produktion 
als gesellschaftlicher in jedem einzelnen Produktionsetablissement. Mit diesem 
Hebel machte sie der alten friedlichen Stabilität ein Ende. Wo sie in einem 
Industriezweig eingeführt wurde, litt sie keine ältere Methode des Betriebs 
neben sich. Wo sie sich des Handwerks bemächtigte, vernichtete sie das alte 
Handwerk. Das Arbeitsfeld wurde ein Kampfplatz. Die großen geographischen 
Entdeckungen und die ihnen folgenden Kolonisierungen vervielfältigten das 
Absatzgebiet und beschleunigten die Verwandlung des Handwerks in die Manufaktur. 
Nicht nur brach der Kampf aus zwischen den einzelnen Lokalproduzenten; die lokalen 
Kämpfe wuchsen ihrerseits an zu nationalen, den Handelskriegen des 17. und 
18. Jahrhunderts. Die große Industrie endlich und die Herstellung des Welt- 
|255| markts haben den Kampf universell gemacht und 
gleichzeitig ihm eine unerhörte Heftigkeit gegeben. Zwischen einzelnen Kapitalisten 
wie zwischen ganzen Industrien und ganzen Ländern entscheidet die Gunst der 
natürlichen oder geschaffenen Produktionsbedingungen über die Existenz. 
Der Unterliegende wird schonungslos beseitigt. Es ist der Darwinsche Kampf ums 
Einzeldasein, aus der Natur mit potenzierter Wut übertragen in die Gesellschaft. 
Der Naturstandpunkt des Tiers erscheint als Gipfelpunkt der menschlichen Entwicklung. 
Der Widerspruch zwischen gesellschaftlicher Produktion und kapitalistischer Aneignung 
reproduziert sich als Gegensatz zwischen der Organisation der Produktion in 
der einzelnen Fabrik und der Anarchie der Produktion in der ganzen Gesellschaft.
In diesen beiden Erscheinungsformen des ihr durch ihren Ursprung immanenten 
Widerspruchs bewegt sich die kapitalistische Produktionsweise, beschreibt sie 
auswegslos jenen »fehlerhaften Kreislauf«, den schon Fourier an ihr entdeckte. 
Was Fourier allerdings zu seiner Zeit noch nicht sehn konnte, ist, daß sich 
dieser Kreislauf allmählich verengert, daß die Bewegung vielmehr eine 
Spirale darstellt und ihr Ende erreichen muß, wie die der Planeten, durch 
Zusammenstoß mit dem Zentrum. Es ist die treibende Kraft der gesellschaftlichen 
Anarchie der Produktion, die die große Mehrzahl der Menschen mehr und mehr 
in Proletarier verwandelt, und es sind wieder die Proletariermassen , die schließlich 
der Produktionsanarchie ein Ende machen werden. Es ist die treibende Kraft der 
sozialen Produktionsanarchie, die die unendliche Vervollkommnungsfähigkeit 
der Maschinen der großen Industrie in ein Zwangsgebot verwandelt für 
jeden einzelnen industriellen Kapitalisten, seine Maschinerie mehr und mehr zu 
vervollkommnen, bei Strafe des Untergangs. Aber Vervollkommnung der Maschinerie, 
das heißt Überflüssigmachung von Menschenarbeit. Wenn die Einführung 
und Vermehrung der Maschinerie Verdrängung von Millionen von Handarbeitern 
durch wenige Maschinenarbeiter bedeutet, so bedeutet Verbesserung der Maschinerie 
Verdrängung von mehr und mehr Maschinenarbeitern selbst und in letzter Instanz 
Erzeugung einer das durchschnittliche Beschäftigungsbedürfnis des Kapitals 
überschreitenden Anzahl disponibler Lohnarbeiter, einer vollständigen 
industriellen Reservearmee, wie ich sie schon 1845 (2) 
nannte, disponibel für die Zeiten, wo die Industrie mit Hochdruck arbeitet, 
aufs Pflaster geworfen durch den notwendig folgenden Krach, zu allen |256| 
Zeiten ein Bleigewicht an den Füßen der Arbeiterklasse in ihrem Existenzkampf 
mit dem Kapital, ein Regulator zur Niederhaltung des Arbeitslohns auf dem dem 
kapitalistischen Bedürfnis angemessenen niedrigen Niveau. So geht es zu, 
daß die Maschinerie, um mit Marx zu reden, das machtvollste Kriegsmittel 
des Kapitals gegen die Arbeiterklasse wird, daß das Arbeitsmittel dem Arbeiter 
fortwährend das Lebensmittel aus der Hand schlägt, daß das eigne 
Produkt des Arbeiters sich verwandelt in ein Werkzeug zur Knechtung des Arbeiters 
|Siehe Karl Marx: »Das Kapital«, Bd. I, in: Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, 
Bd. 23, S. 459 und 511|. 
So kommt es, daß die Ökonomisierung der Arbeitsmittel von vornherein 
zugleich rücksichtsloseste Verschwendung der Arbeitskraft und Raub an den 
normalen Voraussetzungen der Arbeitsfunktion wird |Siehe Karl Marx: »Das Kapital«, 
Bd. I, in: Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, Bd. 
23, S. 486|; daß die Maschinerie, das gewaltigste Mittel zur Verkürzung 
der Arbeitszeit, umschlägt in das unfehlbarste Mittel, alle Lebenszeit des 
Arbeiters und seiner Familie in disponible Arbeitszeit für die Verwertung 
des Kapitals zu verwandeln; so kommt es, daß die Überarbeitung der 
einen die Voraussetzung wird für die Beschäftigungslosigkeit der andern 
und daß die große Industrie, die den ganzen Erdkreis nach neuen Konsumenten 
abjagt, zu Hause die Konsumtion der Massen auf ein Hungerminimum beschränkt 
und sich damit den eignen innern Markt untergräbt. »Das Gesetz, welches die 
relative Surpluspopulation oder industrielle Reservearmee stets mit Umfang und 
Energie der Kapitalakkumulation im Gleichgewicht hält, schmiedet den Arbeiter 
fester an das Kapital, als den Prometheus die Keile des Hephästos an den 
Felsen. Es bedingt eine der Akkumulation von Kapital entsprechende Akkumulation 
von Elend. Die Akkumulation von Reichtum auf dem einen Pol ist also zugleich Akkumulation 
von Elend, Arbeitsqual, Sklaverei, Unwissenheit, Bestialisierung und moralischer 
Degradation auf dem Gegenpol, das heißt auf Seite der Klasse, die ihr eignes 
Produkt als Kapital produziert |Hervorhebungen von Engels|« (Marx, Kapital, 
Seite 671 |Siehe Karl Marx: »Das Kapital«, Bd. I, in: Karl Marx/Friedrich Engels: 
Werke, Bd. 23, S. 675|). Und von der kapitalistischen 
Produktionsweise eine andre Verteilung der Produkte erwarten, hieße verlangen, 
die Elektroden einer Batterie sollten das Wasser unzersetzt lassen, solange sie 
mit der Batterie in Verbindung stehn, und nicht am positiven Pol Sauerstoff entwickeln 
und am negativen Wasserstoff.
Wir sahen, wie die aufs höchste gesteigerte Verbesserungsfähigkeit 
der modernen Maschinerie, vermittelst der Anarchie der Produktion in der Gesellschaft, 
sich verwandelt in ein Zwangsgebot für den einzelnen industriellen Kapitalisten, 
seine Maschinerie stets zu verbessern, ihre Produktionskraft stets zu erhöhen. 
In ein ebensolches Zwangsgebot verwandelt sich für ihn |257| 
die bloße faktische Möglichkeit, seinen Produktionsbereich zu erweitern. 
Die enorme Ausdehnungskraft der großen Industrie, gegen die diejenige der 
Gase ein wahres Kinderspiel ist, tritt uns jetzt vor die Augen als ein qualitatives 
und quantitatives Ausdehnungsbedürfnis, das jedes Gegendrucks spottet. Der 
Gegendruck wird gebildet durch die Konsumtion, den Absatz, die Märkte für 
die Produkte der großen Industrie. Aber die Ausdehnungsfähigkeit der 
Märkte, extensive wie intensive, wird beherrscht zunächst durch ganz 
andre, weit weniger energisch wirkende Gesetze. Die Ausdehnung der Märkte 
kann nicht Schritt halten mit der Ausdehnung der Produktion. Die Kollision wird 
unvermeidlich, und da sie keine Lösung erzeugen kann, solange sie nicht die 
kapitalistische Produktionsweise selbst sprengt, wird sie periodisch. Die kapitalistische 
Produktion erzeugt einen neuen »fehlerhaften Kreislauf«.
In der Tat, seit 1825, wo die erste allgemeine Krisis ausbrach, geht die ganze 
industrielle und kommerzielle Welt, die Produktion und der Austausch sämtlicher 
zivilisierter Völker und ihrer mehr oder weniger barbarischen Anhängsel 
so ziemlich alle zehn Jahre einmal aus den Fugen. Der Verkehr stockt, die Märkte 
sind überfüllt, die Produkte liegen da, ebenso massenhaft wie unabsetzbar, 
das bare Geld wird unsichtbar, der Kredit verschwindet, die Fabriken stehn still, 
die arbeitenden Massen ermangeln der Lebensmittel, weil sie zuviel Lebensmittel 
produziert haben, Bankrott folgt auf Bankrott, Zwangsverkauf auf Zwangsverkauf. 
Jahrelang dauert die Stockung, Produktivkräfte wie Produkte werden massenhaft 
vergeudet und zerstört, bis die aufgehäuften Warenmassen unter größerer 
oder geringerer Entwertung endlich abfließen, bis Produktion und Austausch 
allmählich wieder in Gang kommen. Nach und nach beschleunigt sich die Gangart, 
fällt in Trab, der industrielle Trab geht über in Galopp, und dieser 
steigert sich wieder bis zur zügellosen Karriere einer vollständigen 
industriellen, kommerziellen, kreditlichen und spekulativen Steeplechase, um endlich 
nach den halsbrechendsten Sprüngen wieder anzulangen - im Graben des Krachs. 
Und so immer von neuem. Das haben wir nun seit 1825 volle fünfmal erlebt 
und erleben es in diesem Augenblick (1877) zum sechstenmal. Und der Charakter 
dieser Krisen ist so scharf ausgeprägt, daß Fourier sie alle traf, 
als er die erste bezeichnete als: crise pléthorique, Krisis aus Überfluß.
In den Krisen kommt der Widerspruch zwischen gesellschaftlicher Produktion 
und kapitalistischer Aneignung zum gewaltsamen Ausbruch. Der |258| 
Warenumlauf ist momentan vernichtet; das Zirkulationsmittel, das Geld, wird Zirkulationshindernis, 
alle Gesetze der Warenproduktion und Warenzirkulation werden auf den Kopf gestellt. 
Die ökonomische Kollision hat ihren Höhepunkt erreicht: die Produktionsweise 
rebelliert gegen die Austauschweise, die Produktivkräfte rebellieren 
gegen die Produktionsweise, der sie entwachsen sind.
Die Tatsache, daß die gesellschaftliche Organisation der Produktion innerhalb 
der Fabrik sich zu dem Punkt entwickelt hat, wo sie unverträglich geworden 
ist mit der neben und über ihr bestehenden Anarchie der Produktion in der 
Gesellschaft - diese Tatsache wird den Kapitalisten selbst handgreiflich gemacht 
durch die gewaltsame Konzentration der Kapitale, die sich während der Krisen 
vollzieht vermittelst des Ruins vieler großen und noch mehr kleiner Kapitalisten. 
Der gesamte Mechanismus der kapitalistischen Produktionsweise versagt unter dem 
Druck der von ihr selbst erzeugten Produktivkräfte. Sie kann diese Masse 
von Produktionsmitteln nicht mehr alle in Kapital verwandeln; sie liegen brach, 
und ebendeshalb muß auch die industrielle Reservearmee brachliegen. Produktionsmittel, 
Lebensmittel, disponible Arbeiter, alle Elemente der Produktion und des allgemeinen 
Reichtums sind im Überfluß vorhanden. Aber »der Überfluß 
wird Quelle der Not und des Mangels« (Fourier), weil er es grade ist, der die 
Verwandlung der Produktions- und Lebensmittel in Kapital verhindert. Denn in der 
kapitalistischen Gesellschaft können die Produktionsmittel nicht in Tätigkeit 
treten, es sei denn, sie hätten sich zuvor in Kapital, in Mittel zur Ausbeutung 
menschlicher Arbeitskraft verwandelt. Wie ein Gespenst steht die Notwendigkeit 
der Kapitaleigenschaft der Produktions- und Lebensmittel zwischen ihnen und den 
Arbeitern. Sie allein verhindert das Zusammentreten der sachlichen und der persönlichen 
Hebel der Produktion; sie allein verbietet den Produktionsmitteln zu fungieren, 
den Arbeitern, zu arbeiten und zu leben. Einesteils also wird die kapitalistische 
Produktionsweise ihrer eignen Unfähigkeit zur fernern Verwaltung dieser Produktivkräfte 
überführt. Andrerseits drängen diese Produktivkräfte selbst 
mit steigender Macht nach Aufhebung des Widerspruchs, nach ihrer Erlösung 
von ihrer Eigenschaft als Kapital, nach tatsächlicher Anerkennung ihres 
Charakters als gesellschaftlicher Produktivkräfte.
Es ist dieser Gegendruck der gewaltig anwachsenden Produktivkräfte gegen 
ihre Kapitaleigenschaft, dieser steigende Zwang zur Anerkennung ihrer gesellschaftlichen 
Natur, der die Kapitalistenklasse selbst nötigt, mehr und mehr, soweit dies 
innerhalb des Kapitalverhältnisses überhaupt möglich, sie als gesellschaftliche 
Produktivkräfte zu behandeln. Sowohl die in- |259| 
dustrielle Hochdruckperiode mit ihrer schrankenlosen Kreditaufblähung, wie 
der Krach selbst durch den Zusammenbruch großer kapitalistischer Etablissements, 
treiben zu derjenigen Form der Vergesellschaftung größerer Massen von 
Produktionsmitteln, die uns in den verschiednen Arten von Aktiengesellschaften 
gegenübertritt. Manche dieser Produktions- und Verkehrsmittel sind von vornherein 
so kolossal, daß sie, wie die Eisenbahnen, jede andre Form kapitalistischer 
Ausbeutung ausschließen. Auf einer gewissen Entwicklungsstufe genügt 
auch diese Form nicht mehr: der offizielle Repräsentant der kapitalistischen 
Gesellschaft, der Staat, muß ihre Leitung übernehmen.(3) 
Diese Notwendigkeit der Verwandlung in Staatseigentum tritt zuerst hervor bei 
den großen Verkehrsanstalten: Post, Telegraphen, Eisenbahnen.
Wenn die Krisen die Unfähigkeit der Bourgeoisie zur fernern Verwaltung 
der modernen Produktivkräfte aufdeckten, so zeigt die Verwandlung der großen 
Produktions- und Verkehrsanstalten in Aktiengesellschaften und Staatseigentum 
die Entbehrlichkeit der Bourgeoisie für jenen Zweck. Alle gesellschaftlichen 
Funktionen des Kapitalisten werden jetzt von besoldeten Angestellten versehn. 
Der Kapitalist hat keine gesellschaftliche Tätigkeit mehr, außer Revenuen-Einstreichen, 
Kupon-Abschneiden und Spielen an der Börse, wo die verschiednen Kapitalisten 
untereinander sich ihr Kapital abnehmen. Hat die kapitalistische Produktionsweise 
zuerst Arbeiter ver- |260| drängt, so verdrängt 
sie jetzt die Kapitalisten und verweist sie, ganz wie die Arbeiter, in die überflüssige 
Bevölkerung, wenn auch zunächst noch nicht in die industrielle Reservearmee.
Aber weder die Verwandlung in Aktiengesellschaften noch die in Staatseigentum, 
hebt die Kapitaleigenschaft der Produktivkräfte auf. Bei den Aktiengesellschaften 
liegt dies auf der Hand. Und der moderne Staat ist wieder nur die Organisation, 
welche sich die bürgerliche Gesellschaft gibt, um die allgemeinen äußern 
Bedingungen der kapitalistischen Produktionsweise aufrechtzuerhalten gegen Übergriffe, 
sowohl der Arbeiter wie der einzelnen Kapitalisten. Der moderne Staat, was auch 
seine Form, ist eine wesentlich kapitalistische Maschine, Staat der Kapitalisten, 
der ideelle Gesamtkapitalist. Je mehr Produktivkräfte er in sein Eigentum 
übernimmt, desto mehr wird er wirklicher Gesamtkapitalist, desto mehr Staatsbürger 
beutet er aus. Die Arbeiter bleiben Lohnarbeiter, Proletarier. Das Kapitalverhältnis 
wird nicht aufgehoben, es wird vielmehr auf die Spitze getrieben. Aber auf der 
Spitze schlägt es um. Das Staatseigentum an den Produktivkräften ist 
nicht die Lösung des Konflikts, aber es birgt in sich das formelle Mittel, 
die Handhabe der Lösung.
Diese Lösung kann nur darin liegen, daß die gesellschaftliche Natur 
der modernen Produktivkräfte tatsächlich anerkannt, daß also die 
Produktions-, Aneignungs- und Austauschweise in Einklang gesetzt wird mit dem 
gesellschaftlichen Charakter der Produktionsmittel. Und dies kann nur dadurch 
geschehn, daß die Gesellschaft offen und ohne Umwege Besitz ergreift von 
den jeder andern Leitung außer der ihrigen entwachsenen Produktivkräften. 
Damit wird der gesellschaftliche Charakter der Produktionsmittel und Produkte, 
der sich heute gegen die Produzenten selbst kehrt, der die Produktions- und Austauschweise 
periodisch durchbricht und sich nur als blindwirkendes Naturgesetz gewalttätig 
und zerstörend durchsetzt, von den Produzenten mit vollem Bewußtsein 
zur Geltung gebracht und verwandelt sich aus einer Ursache der Störung und 
des periodischen Zusammenbruchs in den mächtigsten Hebel der Produktion selbst.
Die gesellschaftlich wirksamen Kräfte wirken ganz wie die Naturkräfte: 
blindlings, gewaltsam, zerstörend, solange wir sie nicht erkennen und nicht 
mit ihnen rechnen. Haben wir sie aber einmal erkannt, ihre Tätigkeit, ihre 
Richtungen, ihre Wirkungen begriffen, so hängt es nur von uns ab, sie mehr 
und mehr unserm Willen zu unterwerfen und vermittelst ihrer unsre Zwecke zu erreichen. 
Und ganz besonders gilt dies von den heutigen gewaltigen Produktivkräften. 
Solange wir uns hartnäckig weigern, ihre Natur und ihren Charakter zu verstehn 
- und gegen dieses Verständnis sträubt sich die kapi- |261| 
talistische Produktionsweise und ihre Verteidiger -, solange wirken diese Kräfte 
sich aus trotz uns, gegen uns, solange beherrschen sie uns, wie wir das ausführlich 
dargestellt haben. Aber einmal in ihrer Natur begriffen, können sie in den 
Händen der assoziierten Produzenten aus dämonischen Herrschern in willige 
Diener verwandelt werden. Es ist der Unterschied zwischen der zerstörenden 
Gewalt der Elektrizität im Blitze des Gewitters und der gebändigten 
Elektrizität des Telegraphen und des Lichtbogens; der Unterschied der Feuersbrunst 
und des im Dienst des Menschen wirkenden Feuers. Mit dieser Behandlung der heutigen 
Produktivkräfte nach ihrer endlich erkannten Natur tritt an die Stelle der 
gesellschaftlichen Produktionsanarchie eine gesellschaftlich-planmäßige 
Regelung der Produktion nach den Bedürfnissen der Gesamtheit wie jedes einzelnen; 
damit wird die kapitalistische Aneignungsweise, in der das Produkt zuerst den 
Produzenten, dann aber auch den Aneigner knechtet, ersetzt durch die in der Natur 
der modernen Produktionsmittel selbst begründete Aneignungsweise der Produkte: 
einerseits direkt gesellschaftliche Aneignung als Mittel zur Erhaltung und Erweiterung 
der Produktion, andrerseits direkt individuelle Aneignung als Lebens- und Genußmittel.
Indem die kapitalistische Produktionsweise mehr und mehr die große Mehrzahl 
der Bevölkerung in Proletarier verwandelt, schafft sie die Macht, die diese 
Umwälzung, bei Strafe des Untergangs, zu vollziehn genötigt ist. Indem 
sie mehr und mehr auf Verwandlung der großen, vergesellschafteten Produktionsmittel 
in Staatseigentum drängt, zeigt sie selbst den Weg an zur Vollziehung dieser 
Umwälzung. Das Proletariat ergreift die Staatsgewalt und verwandelt die 
Produktionsmittel zunächst in Staatseigentum. Aber damit hebt es sich 
selbst als Proletariat, damit hebt es alle Klassenunterschiede und Klassengegensätze 
auf, und damit auch den Staat als Staat. Die bisherige, sich in Klassengegensätzen 
bewegende Gesellschaft hatte den Staat nötig, das heißt eine Organisation 
der jedesmaligen ausbeutenden Klasse zur Aufrechterhaltung ihrer äußern 
Produktionsbedingungen, also namentlich zur gewaltsamen Niederhaltung der ausgebeuteten 
Klasse in den durch die bestehende Produktionsweise gegebnen Bedingungen der Unterdrückung 
(Sklaverei, Leibeigenschaft oder Hörigkeit, Lohnarbeit). Der Staat war der 
offizielle Repräsentant der ganzen Gesellschaft, ihre Zusammenfassung in 
einer sichtbaren Körperschaft, aber er war dies nur, insofern er der Staat 
derjenigen Klasse war, welche selbst für ihre Zeit die ganze Gesellschaft 
vertrat: im Altertum Staat der sklavenhaltenden Staatsbürger, im Mittelalter 
des Feudaladels, in unsrer Zeit der Bourgeoisie. Indem er endlich tatsächlich 
Repräsentant der ganzen Gesellschaft wird, macht er sich selbst über- 
|262| flüssig. Sobald es keine Gesellschaftsklasse 
mehr in der Unterdrückung zu halten gibt, sobald mit der Klassenherrschaft 
und dem in der bisherigen Anarchie der Produktion begründeten Kampf ums Einzeldasein 
auch die daraus entspringenden Kollisionen und Exzesse beseitigt sind, gibt es 
nichts mehr zu reprimieren, das eine besondre Repressionsgewalt, einen Staat, 
nötig machte. Der erste Akt, worin der Staat wirklich als Repräsentant 
der ganzen Gesellschaft auftritt - die Besitzergreifung der Produktionsmittel 
im Namen der Gesellschaft - ist zugleich sein letzter selbständiger Akt als 
Staat. Das Eingreifen einer Staatsgewalt in gesellschaftliche Verhältnisse 
wird auf einem Gebiete nach dem andern überflüssig und schläft 
dann von selbst ein. An die Stelle der Regierung über Personen tritt die 
Verwaltung von Sachen und die Leitung von Produktionsprozessen. Der Staat wird 
nicht »abgeschafft«, er stirbt ab. Hieran ist die Phrase vom »freien Volksstaat« 
zu messen, also sowohl nach ihrer zeitweiligen agitatorischen Berechtigung wie 
nach ihrer endgültigen wissenschaftlichen Unzulänglichkeit; hieran ebenfalls 
die Forderung der sogenannten Anarchisten, der Staat solle von heute auf morgen 
abgeschafft werden.
 Die Besitzergreifung der sämtlichen Produktionsmittel durch die Gesellschaft 
hat, seit dem geschichtlichen Auftreten der kapitalistischen Produktionsweise, 
einzelnen wie ganzen Sekten öfters mehr oder weniger unklar als Zukunftsideal 
vorgeschwebt. Aber sie konnte erst möglich, erst geschichtliche Notwendigkeit 
werden, als die materiellen Bedingungen ihrer Durchführung vorhanden waren. 
Sie, wie jeder andre gesellschaftliche Fortschritt, wird ausführbar nicht 
durch die gewonnene Einsicht, daß das Dasein der Klassen der Gerechtigkeit, 
der Gleichheit etc. widerspricht, nicht durch den bloßen Willen, diese Klassen 
abzuschaffen, sondern durch gewisse neue ökonomische Bedingungen. Die Spaltung 
der Gesellschaft in eine ausbeutende und eine ausgebeutete, eine herrschende und 
eine unterdrückte Klasse war die notwendige Folge der frühern geringen 
Entwicklung der Produktion. Solange die gesellschaftliche Gesamtarbeit nur einen 
Ertrag liefert, der das zur notdürftigen Existenz aller Erforderliche nur 
um wenig übersteigt, solange also die Arbeit alle oder fast alle Zeit der 
großen Mehrzahl der Gesellschaftsglieder in Anspruch nimmt, solange teilt 
sich die Gesellschaft notwendig in Klassen. Neben dieser ausschließlich 
der Arbeit frönenden großen Mehrheit bildet sich eine von direkt-produktiver 
Arbeit befreite Klasse, die die gemeinsamen Angelegenheiten der Gesellschaft besorgt: 
Arbeitsleitung, Staatsgeschäfte, Justiz, Wissenschaft, Künste usw. Das 
Gesetz der Arbeitsteilung ist es also, was der Klassenteilung zugrunde liegt. 
Aber das hindert nicht, daß diese Einteilung in Klassen nicht durch |263| 
Gewalt und Raub, List und Betrug durchgesetzt worden und daß die herrschende 
Klasse, einmal im Sattel, nie verfehlt hat, ihre Herrschaft auf Kosten der arbeitenden 
Klasse zu befestigen und die gesellschaftliche Leitung umzuwandeln in Ausbeutung 
der Massen.
Aber wenn hiernach die Einteilung in Klassen eine gewisse geschichtliche Berechtigung 
hat, so hat sie eine solche doch nur für einen gegebnen Zeitraum, für 
gegebne gesellschaftliche Bedingungen. Sie gründete sich auf die Unzulänglichkeit 
der Produktion; sie wird weggefegt werden durch die volle Entfaltung der modernen 
Produktivkräfte. Und in der Tat hat die Abschaffung der gesellschaftlichen 
Klassen zur Voraussetzung einen geschichtlichen Entwicklungsgrad, auf dem das 
Bestehn nicht bloß dieser oder jener bestimmten herrschenden Klasse, sondern 
einer herrschenden Klasse überhaupt, also des Klassenunterschieds selbst, 
ein Anachronismus geworden, veraltet ist. Sie hat also zur Voraussetzung einen 
Höhegrad der Entwicklung der Produktion, auf dem Aneignung der Produktionsmittel 
und Produkte, und damit der politischen Herrschaft, des Monopols der Bildung und 
der geistigen Leitung durch eine besondre Gesellschaftsklasse nicht nur überflüssig, 
sondern auch ökonomisch, politisch und intellektuell ein Hindernis der Entwicklung 
geworden ist. Dieser Punkt ist jetzt erreicht. Ist der politische und intellektuelle 
Bankrott der Bourgeoisie ihr selbst kaum noch ein Geheimnis, so wiederholt sich 
ihr ökonomischer Bankrott regelmäßig alle zehn Jahre. In jeder 
Krise erstickt die Gesellschaft unter der Wucht ihrer eignen, für sie unverwendbaren 
Produktivkräfte und Produkte und steht hülflos vor dem absurden Widerspruch, 
daß die Produzenten nichts zu konsumieren haben, weil es an Konsumenten 
fehlt. Die Expansionskraft der Produktionsmittel sprengt die Bande, die ihr die 
kapitalistische Produktionsweise angelegt. Ihre Befreiung aus diesen Banden ist 
die einzige Vorbedingung einer ununterbrochenen, stets rascher fortschreitenden 
Entwicklung der Produktivkräfte und damit einer praktisch schrankenlosen 
Steigerung der Produktion selbst. Damit nicht genug. Die gesellschaftliche Aneignung 
der Produktionsmittel beseitigt nicht nur die jetzt bestehende künstliche 
Hemmung der Produktion, sondern auch die positive Vergeudung und Verheerung von 
Produktivkräften und Produkten, die gegenwärtig die unvermeidliche Begleiterin 
der Produktion ist und ihren Höhepunkt in den Krisen erreicht. Sie setzt 
ferner eine Masse von Produktionsmitteln und Produkten für die Gesamtheit 
frei durch Beseitigung der blödsinnigen Luxusverschwendung der jetzt herrschenden 
Klassen und ihrer politischen Repräsentanten. Die Möglichkeit, vermittelst 
der gesellschaftlichen Produktion allen Gesellschaftsgliedern eine Existenz zu 
sichern, die nicht nur |264| materiell vollkommen ausreichend 
ist und von Tag zu Tag reicher wird, sondern die ihnen auch die vollständige 
freie Ausbildung und Betätigung ihrer körperlichen und geistigen Anlagen 
garantiert, diese Möglichkeit ist jetzt zum erstenmal da, aber sie ist 
da.(4)
Mit der Besitzergreifung der Produktionsmittel durch die Gesellschaft ist die 
Warenproduktion beseitigt und damit die Herrschaft des Produkts über die 
Produzenten. Die Anarchie innerhalb der gesellschaftlichen Produktion wird ersetzt 
durch planmäßige bewußte Organisation. Der Kampf ums Einzeldasein 
hört auf. Damit erst scheidet der Mensch, in gewissem Sinn, endgültig 
aus dem Tierreich, tritt aus tierischen Daseinsbedingungen in wirklich menschliche. 
Der Umkreis der die Menschen umgebenden Lebensbedingungen, der die Menschen bis 
jetzt beherrschte, tritt jetzt unter die Herrschaft und Kontrolle der Menschen, 
die nun zum ersten Male bewußte, wirkliche Herren der Natur, weil und indem 
sie Herren ihrer eignen Vergesellschaftung werden. Die Gesetze ihres eignen gesellschaftlichen 
Tuns, die ihnen bisher als fremde, sie beherrschende Naturgesetze gegenüberstanden, 
werden dann von den Menschen mit voller Sachkenntnis angewandt und damit beherrscht. 
Die eigne Vergesellschaftung der Menschen, die ihnen bisher als von Natur und 
Geschichte oktroyiert gegenüberstand, wird jetzt ihre eigne freie Tat. Die 
objektiven, fremden Mächte, die bisher die Geschichte beherrschten, treten 
unter die Kontrolle der Menschen selbst. Erst von da an werden die Menschen ihre 
Geschichte mit vollem Bewußtsein selbst machen, erst von da an werden die 
von ihnen in Bewegung gesetzten gesellschaftlichen Ursachen vorwiegend und in 
stets steigendem Maße auch die von ihnen gewollten Wirkungen haben. Es ist 
der Sprung der Menschheit aus dem Reiche der Notwendigkeit in das Reich der Freiheit.
|265| Diese weltbefreiende Tat durchzuführen, 
ist der geschichtliche Beruf des modernen Proletariats. Ihre geschichtlichen Bedingungen 
und damit ihre Natur selbst zu ergründen, und so der zur Aktion berufenen, 
heute unterdrückten Klasse die Bedingungen und die Natur ihrer eignen Aktion 
zum Bewußtsein zu bringen, ist die Aufgabe des theoretischen Ausdrucks der 
proletarischen Bewegung, des wissenschaftlichen Sozialismus.
III. Produktion
Nach allem Vorhergegangenen wird es den Leser nicht wundern, zu erfahren, daß 
die im letzten Kapitel gegebne Entwicklung der Grundzüge des Sozialismus 
keineswegs nach dem Sinn des Herrn Dühring ist. Im Gegenteil. Er muß 
sie schleudern in den Abgrund alles Verworfenen, zu den übrigen »Bastarden 
historischer und logischer Phantastik«, den wüsten Konzeptionen«, den »konfusen 
Nebelvorstellungen« usw. Für ihn ist der Sozialismus ja keineswegs ein notwendiges 
Erzeugnis der geschichtlichen Entwicklung, und noch viel weniger der grob-materiellen, 
auf bloße Futterzwecke gerichteten ökonomischen Bedingungen der Gegenwart. 
Er hat es viel besser. Sein Sozialismus ist eine endgültige Wahrheit letzter 
Instanz;
er ist »das natürliche System der Gesellschaft«, er findet seine Wurzel 
in einem »universellen Prinzip der Gerechtigkeit«,
und wenn er nicht umhin kann, von dem bestehenden, durch die bisherige sündhafte 
Geschichte geschaffnen Zustand Notiz zu nehmen, um ihn zu verbessern, so ist das 
eher als ein Unglück für das reine Prinzip der Gerechtigkeit zu betrachten. 
Herr Dühring schafft seinen Sozialismus, wie alles andre, vermittelst seiner 
famosen beiden Männer. Statt daß diese beiden Marionetten, wie bisher, 
Herr und Knecht spielen, führen sie zur Abwechslung einmal das Stück 
von der Gleichberechtigung auf - und der Dühringsche Sozialismus ist in seiner 
Grundlage fertig.
Demnach ist es selbstredend, daß bei Herrn Dühring die periodischen 
industriellen Krisen keineswegs die geschichtliche Bedeutung haben, die wir ihnen 
zuschreiben mußten.
Die Krisen sind bei ihm nur gelegentliche Abweichungen von der »Normalität« 
und geben höchstens Anlaß zur »Entfaltung einer geregelteren Ordnung«. 
Die »gewöhnliche Weise«, die Krisen aus der Überproduktion zu erklären, 
genügt seiner »exakteren Auffassung« keineswegs. Allerdings sei eine solche 
für »Spezialkrisen in besondern Gebieten wohl zulässig«. So z.B. »eine 
Überfüllung des Büchermarktes mit |266| 
Ausgaben von Werken, die plötzlich für den Nachdruck freigegeben werden 
und sich für Massenabsatz eignen«.
Herr Dühring kann sich nun allerdings mit dem wohltuenden Bewußtsein 
zu Bette legen, daß seine unsterblichen Werke ein solches Weltunglück 
nie anrichten werden.
Für die großen Krisen sei es aber nicht die Überproduktion, 
sondern vielmehr »das Zurückbleiben der Volkskonsumtion ... die künstlich 
erzeugte Unterkonsumtion ... die Hinderung des Volksbedarfs (!) an seinem 
natürlichen Wachstum, was die Kluft zwischen Vorrat und Abnahme schließlich 
so kritisch weit macht«.
Und für diese seine Krisentheorie hat er denn auch glücklich einen 
Jünger gefunden.
Nun ist aber leider die Unterkonsumtion der Massen, die Beschränkung der 
Massenkonsumtion auf das zum Unterhalt und zur Fortpflanzung Notwendige nicht 
erst eine neue Erscheinung. Sie hat bestanden, solange es ausbeutende und ausgebeutete 
Klassen gegeben hat. Selbst in den Geschichtsabschnitten, wo die Lage der Massen 
besonders günstig war, also z.B. in England im 15. Jahrhundert, unterkonsumierten 
sie. Sie waren weit davon entfernt, ihr eignes jährliches Gesamtprodukt zur 
Verzehrung verfügbar zu haben. Wenn nun also die Unterkonsumtion eine stehende 
geschichtliche Erscheinung seit Jahrtausenden, die in den Krisen ausbrechende 
allgemeine Absatzstockung infolge von Produktionsüberschuß aber erst 
seit fünfzig Jahren sichtbar geworden ist, so gehört die ganze vulgärökonomische 
Flachheit des Herrn Dühring dazu, die neue Kollision zu erklären, nicht 
aus der neuen Erscheinung der Überproduktion, sondern aus der Jahrtausende 
alten der Unterkonsumtion. Es ist, als wollte man in der Mathematik die Veränderung 
des Verhältnisses zweier Größen, einer konstanten und einer veränderlichen, 
erklären, nicht daraus, daß die veränderliche sich verändert, 
sondern daraus, daß die konstante dieselbe geblieben ist. Die Unterkonsumtion 
der Massen ist eine notwendige Bedingung aller auf Ausbeutung beruhenden Gesellschaftsformen, 
also auch der kapitalistischen; aber erst die kapitalistische Form der Produktion 
bringt es zu Krisen. Die Unterkonsumtion der Massen ist also auch eine Vorbedingung 
der Krisen und spielt in ihnen eine längst anerkannte Rolle; aber sie sagt 
uns ebensowenig über die Ursachen des heutigen Daseins der Krisen, wie über 
die ihrer frühern Abwesenheit.
Herr Dühring hat überhaupt merkwürdige Vorstellungen vom Weltmarkt. 
Wir sahen, wie er sich wirkliche industrielle Spezialkrisen als echter deutscher 
Literatus an eingebildeten Krisen auf dem in Leipziger Büchermarkt |267| 
klarzumachen sucht, den Sturm auf der See am Sturm im Glase Wasser. Er bildet 
sich ferner ein, die heutige Unternehmerproduktion müsse
»sich mit ihrem Absatz vornehmlich im Kreise der besitzenden Klassen 
selbst drehn«,
was ihn nicht verhindert, nur sechzehn Seiten weiter als die entscheidenden 
modernen Industrien in bekannter Weise die Eisen- und Baumwollindustrie hinzustellen, 
also grade die beiden Produktionszweige, deren Erzeugnisse nur zu einem verschwindend 
kleinen Teil im Kreise der besitzenden Klassen konsumiert werden und vor allen 
andern auf den Massenverbrauch angewiesen sind. Wohin wir uns bei ihm wenden, 
nichts als leeres, widerspruchsvolles Hin- und Hergeschwätz. Aber nehmen 
wir ein Beispiel aus der Baumwollindustrie. Wenn in der einzigen, verhältnismäßig 
kleinen Stadt Oldham - einer aus dem Dutzend Städte von 50 bis 100.000 Einwohnern 
um Manchester, die die Baumwollindustrie betreiben -, wenn in dieser einzigen 
Stadt in den vier Jahren 1872 bis 1875 die Zahl der Spindeln, die nur die einzige 
Nummer 32 spinnen, sich von 21/2 auf 5 Millionen vermehrte, 
so daß in einer einzigen Mittelstadt Englands ebensoviel Spindeln eine einzige 
Nummer spinnen, wie die Baumwollindustrie von ganz Deutschland mitsamt dem Elsaß 
überhaupt besitzt, und wenn die Ausdehnung in den übrigen Zweigen und 
Lokalitäten der Baumwollindustrie Englands und Schottlands in annähernd 
demselben Verhältnis stattgefunden hat, so gehört eine starke Dosis 
wurzelhafter Unverfrorenheit dazu, die jetzige totale Absatzstockung der Baumwollgarne 
und Gewebe zu erklären aus der Unterkonsumtion der englischen Massen und 
nicht aus der Überproduktion der englischen Baumwollfabrikanten.(5)
Genug. Man streitet nicht mit Leuten, die in der Ökonomie unwissend genug 
sind, den Leipziger Büchermarkt überhaupt für einen Markt im Sinne 
der modernen Industrie anzusehn. Konstatieren wir daher bloß, daß 
uns Herr Dühring des fernern über die Krisen nur mitzuteilen weiß, 
daß es sich bei ihnen um nichts handelt,
»als um ein gewöhnliches Spiel zwischen Überspannung und Erschlaffung«, 
daß die Überspekulation »nicht allein von der planlosen Häufung 
der Privatunternehmungen herrührt«, sondern daß »auch die Voreiligkeit 
der einzelnen Unternehmer und der Mangel an Privatumsicht zu den Entstehungsursachen 
des Überangebots zu rechnen« sind.
|268| Und was ist wiederum die »Entstehungsursache« 
der Voreiligkeit und des Mangels an Privatumsicht? Eben dieselbe Planlosigkeit 
der kapitalistischen Produktion, die in der planlosen Häufung der Privatunternehmungen 
sich zeigt. Die Übersetzung einer ökonomischen Tatsache in einen moralischen 
Vorwurf für die Entdeckung einer neuen Ursache zu versehn, ist eben auch 
eine starke »Voreiligkeit«.
Verlassen wir hiermit die Krisen. Nachdem wir im vorigen Kapitel ihre notwendige 
Erzeugung aus der kapitalistischen Produktionsweise und ihre Bedeutung als Krisen 
dieser Produktionsweise selbst, als Zwangsmittel der gesellschaftlichen Umwälzung 
nachgewiesen, brauchen wir den Seichtigkeiten des Herrn Dühring über 
diesen Gegenstand kein Wort weiter entgegenzusetzen. Gehn wir über zu seinen 
positiven Schöpfungen, zum »natürlichen System der Gesellschaft«.
Dies auf einem »universellen Prinzip der Gerechtigkeit«, also frei von aller 
Rücksichtnahme auf lästige materielle Tatsachen aufgebaute System besteht 
aus einer Föderation von Wirtschaftskommunen, zwischen denen
»Freizügigkeit und Notwendigkeit der Aufnahme neuer Mitglieder nach bestimmten 
Gesetzen und Verwaltungsnormen« besteht.
Die Wirtschaftskommune selbst ist vor allem
»ein umfassender Schematismus von menschheitsgeschichtlicher Tragweite« 
und weit hinaus über die »abirrenden Halbheiten« z.B. eines gewissen Marx. 
Sie bedeutet »eine Gemeinschaft von Personen, die durch ihr öffentliches 
Recht der Verfügung über einen Bezirk von Grund und Boden und über 
eine Gruppe von Produktionsetablissements zu gemeinsamer Tätigkeit und gemeinsamer 
Teilnahme am Ertrage verbunden sind«. Das öffentliche Recht ist ein »Recht 
an der Sache... im Sinne eines rein publizistischen Verhältnisses zur 
Natur und zu den Produktionseinrichtungen«.
Was das heißen soll, darüber mögen sich die Zukunftsjuristen 
der Wirtschaftskommune die Köpfe zerbrechen, wir geben jeden Versuch auf. 
Nur soviel erfahren wir,
daß es keineswegs einerlei ist mit dem »körperschaftlichen Eigentum 
von Arbeitergesellschaften«, die gegenseitige Konkurrenz und selbst Lohnausbeutung 
nicht ausschließen würden.
Wobei dann fallengelassen wird,
die Vorstellung eines »Gesamteigentums«, wie sie sich auch bei Marx finde, 
sei »mindestens unklar und bedenklich, da diese Zukunftsvorstellung immer den 
Anschein gewinnt, als wenn sie nichts als ein körperschaftliches Eigentum 
der Arbeitergruppen zu bedeuten hätte«.
|269| Es ist dies wieder eins der vielen bei Herrn 
Dühring üblichen »schnöden Manierchen« der Unterschiebung, »für 
deren vulgäre Eigenschaft« (wie er selbst sagt) »nur das vulgäre Wort 
schnoddrig ganz passend sein würde«; es ist eine ebenso aus der Luft gegriffne 
Unwahrheit, wie die andre Erfindung des Herrn Dühring, das Gesamteigentum 
bei Marx sei ein »zugleich individuelles und gesellschaftliches Eigentum«.
Jedenfalls scheint soviel klar: das publizistische Recht einer Wirtschaftskommune 
an ihren Arbeitsmitteln ist ein ausschließliches Eigentumsrecht wenigstens 
gegenüber jeder andern Wirtschaftskommune und auch gegenüber der Gesellschaft 
und dem Staat.
Es soll aber nicht die Macht haben, »nach außen ... abschließend 
zu verfahren, denn zwischen den verschiednen Wirtschaftskommunen besteht Freizügigkeit 
und Notwendigkeit der Aufnahme neuer Mitglieder nach bestimmten Gesetzen und Verwaltungsnormen 
... ähnlich ... wie heute die Angehörigkeit zu einem politischen Gebilde 
und wie die Teilnahme an den wirtschaftlichen Gemeindezuständigkeiten«.
Es wird also reiche und arme Wirtschaftskommunen geben, und die Ausgleichung 
findet statt durch den Andrang der Bevölkerung zu den reichen und den Wegzug 
von den armen Kommunen. Wenn also Herr Dühring die Konkurrenz in Produkten 
zwischen den einzelnen Kommunen durch nationale Organisation des Handels beseitigen 
will, so läßt er die Konkurrenz in Produzenten ruhig fortbestehen. 
Die Dinge werden der Konkurrenz entzogen, die Menschen bleiben ihr unterworfen.
Indes sind wir damit noch lange nicht im klaren über das »publizistische 
Recht«. Zwei Seiten weiter erklärt uns Herr Dühring:
Die Handelskommune »reiche zunächst so weit, als dasjenige politisch-gesellschaftliche 
Gebiet, dessen Angehörige zu einem einheitlichen Rechtssubjekt zusammengefaßt 
sind und in dieser Eigenschaft die Verfügung über den gesamten Boden, 
die Wohnstätten und die Produktionseinrichtungen haben«.
Es ist also doch nicht die einzelne Kommune, die die Verfügung hat, sondern 
die ganze Nation. Das »öffentliche Recht«, das »Recht an der Sache«, das 
»publizistische Verhältnis zur Natur« usw. ist also nicht bloß »mindestens 
unklar und bedenklich«, es ist in direktem Widerspruch mit sich selbst. Es ist 
in der Tat, wenigstens soweit jede einzelne Wirtschaftskommune ebenfalls ein Rechtssubjekt, 
ein »zugleich individuelles und gesellschaftliches Eigentum«, und diese letztere 
»nebelhafte Zwittergestalt« daher wieder nur bei Herrn Dühring selbst anzutreffen.
Jedenfalls verfügt die Wirtschaftskommune über ihre Arbeitsmittel 
zum Zweck der Produktion. Wie geht diese Produktion vor sich? Nach |270| 
allem, was wir bei Herrn Dühring erfahren, ganz im alten Stil, nur daß 
an die Stelle des Kapitalisten die Kommune tritt. Höchstens erfahren wir, 
daß die Berufswahl jetzt erst für jeden einzelnen frei wird und daß 
gleiche Verpflichtung zur Arbeit besteht.
Die Grundform aller bisherigen Produktion ist die Teilung der Arbeit, einerseits 
innerhalb der Gesellschaft, andrerseits innerhalb jeder einzelnen Produktionsanstalt. 
Wie verhält sich die Dühringsche »Sozialität« zu ihr?
Die erste große gesellschaftliche Arbeitsteilung ist die Scheidung von 
Stadt und Land.
Dieser Antagonismus ist nach Herrn Dühring »der Natur der Sache nach unvermeidlich«. 
Aber »es ist überhaupt bedenklich, sich die Kluft zwischen Landwirtschaft 
und Industrie ... als unausfüllbar zu denken. In der Tat besteht bereits 
ein gewisses Maß von Stetigkeit der Überleitung, welche für die 
Zukunft noch erheblich zuzunehmen verspricht.« Schon jetzt hätten sich zwei 
Industrien in den Ackerbau und ländlichen Betrieb eingeschoben: »in erster 
Linie die Brennerei und in zweiter die Bereitung von Rübenzucker ... die 
Spirituserzeugung ist von einer solchen Bedeutung, daß man sie eher unterschätzen 
als überschätzen wird«. Und »wäre es möglich, daß sich 
ein größerer Kreis von Industrien infolge irgendwelcher Entdeckungen 
derartig bildete, daß hierbei eine Neigung obwaltete, den Betrieb ländlich 
zu lokalisieren und unmittelbar an die Produktion der Rohstoffe anzulehnen«, so 
würde dadurch der Gegensatz von Stadt und Land geschwächt und »die allerausgedehnteste 
Grundlage der Zivilisationsentfaltung gewonnen werden«. Indes »könnte etwas 
Ähnliches doch auch noch auf einem andern Wege in Frage stehn. Außer 
den technischen Nötigungen kommen mehr und mehr die sozialen Bedürfnisse 
in Frage, und wenn diese letztern für die Gruppierungen der menschlichen 
Tätigkeiten maßgebend werden, wird es nicht mehr möglich sein, 
diejenigen Vorteile zu vernachlässigen, die sich aus einer systematisch nahen 
Verbindung der Beschäftigungen des platten Landes mit den Verrichtungen der 
technischen Umwandlungsarbeit ergeben.«
Nun kommen in der Wirtschaftskommune ja grade die sozialen Bedürfnisse 
in Frage, und so wird sie sich wohl beeilen, die obenerwähnten Vorteile der 
Vereinigung von Ackerbau und Industrie sich in vollstem Maße anzueignen? 
Herr Dühring wird nicht verfehlen, uns über die Stellung der Wirtschaftskommune 
zu dieser Frage seine »exakteren Auffassungen« in beliebter Breite mitzuteilen? 
Geprellt wäre der Leser, der das glaubte. Die obigen magern, verlegenen, 
wiederum in dem schnapsbrennenden und rübenzuckernden Geltungsbereich des 
preußischen Landrechts sich im Kreise herumdrehenden Gemeinplätze sind 
alles, was uns Herr Dühring über den Gegensatz von Stadt und Land in 
Gegenwart und Zukunft zu sagen hat.
|271| Gehn wir über zur Arbeitsteilung im einzelnen. 
Hier ist Herr Dühring schon etwas »exakter«. Er spricht von
»einer Person, die sich mit einer Gattung von Tätigkeit 
ausschließlich abgeben soll«. Handelt es sich um die Einführung 
eines neuen Produktionszweigs, so besteht die Frage einfach darin, ob man eine 
gewisse Zahl von Existenzen, die sich der Erzeugung eines Artikels widmen 
sollen, mit der für sie erforderlichen Konsumtion (!) gleichsam schaffen 
könne. Ein beliebiger Produktionszweig wird in der Sozialität nicht 
viel Bevölkerung in Anspruch nehmen«. Und auch in der Sozialität 
gibt es sich nach der Lebensweise sondernde ökonomische Spielarten« 
von Menschen.
Hiernach bleibt innerhalb der Sphäre der Produktion so ziemlich alles 
beim alten. Allerdings herrscht in der bisherigen Gesellschaft eine »falsche Arbeitsteilung«; 
worin aber diese besteht und wodurch sie in der Wirtschaftskommune ersetzt werden 
soll, darüber erfahren wir nur dies:
»Was die Rücksichten der Arbeitsteilung selbst anbetrifft, so haben wir 
schon oben gesagt, daß sie als erledigt gelten können, sobald den Tatsachen 
der verschiednen Naturgelegenheiten und den persönlichen Fähigkeiten 
Rechnung getragen ist.«
Neben den Fähigkeiten kommt noch die persönliche Neigung zur Geltung:
»Der Reiz des Aufsteigens zu Tätigkeiten, die mehr Fähigkeiten 
und Vorbildung ins Spiel setzen, würde ausschließlich auf der Neigung 
zu der betreffenden Beschäftigung, und auf der Freude an der Ausübung 
grade dieser und keiner andern Sache« (Ausübung einer Sache!) »beruhen.«
Hiermit aber wird in der Sozialität der Wetteifer angeregt und
»die Produktion selbst in Interesse erhalten, und der stumpfe Betrieb, der 
sie nur als Mittel zum Gemeinzweck würdigt, wird nicht mehr das beherrschende 
Gepräge der Zustände sein«.
In jeder Gesellschaft mit naturwüchsiger Produktionsentwicklung - und 
die heutige gehört dazu - beherrschen nicht die Produzenten die Produktionsmittel, 
sondern die Produktionsmittel beherrschen die Produzenten. In einer solchen Gesellschaft 
schlägt jeder neue Hebel der Produktion notwendig um in ein neues Mittel 
der Knechtung der Produzenten unter die Produktionsmittel. Das gilt vor allem 
von demjenigen Hebel der Produktion, der bis zur Einführung der großen 
Industrie weitaus der mächtigste war - von der Teilung der Arbeit. Gleich 
die erste große Arbeitsteilung, die Scheidung von Stadt und Land, verurteilte 
die Landbevölkerung zu jahrtausendelanger Verdummung und die Städter 
zur Knechtung eines jeden unter sein Einzelhandwerk. Sie vernichtete die Grundlage 
der geistigen Entwicklung der |272| einen und der körperlichen 
der andern. Wenn sich der Bauer den Boden, der Städter sein Handwerk aneignet, 
so eignet sich ebensosehr der Boden den Bauer, das Handwerk den Handwerker an. 
Indem die Arbeit geteilt wird, wird auch der Mensch geteilt. Der Ausbildung einer 
einzigen Tätigkeit werden alle übrigen körperlichen und geistigen 
Fähigkeiten zum Opfer gebracht. Diese Verkümmerung des Menschen wächst 
im selben Maße wie die Arbeitsteilung, die ihre höchste Entwicklung 
in der Manufaktur erreicht. Die Manufaktur zerlegt das Handwerk in seine einzelnen 
Teiloperationen, weist jede derselben einem einzelnen Arbeiter als Lebensberuf 
zu und kettet ihn so lebenslänglich an eine bestimmte Teilfunktion und ein 
bestimmtes Werkzeug. »Sie verkrüppelt den Arbeiter in eine Abnormität, 
indem sie sein Detailgeschick treibhausmäßig fördert durch Unterdrückung 
einer Welt von produktiven Trieben und Anlagen ... Das Individuum selbst wird 
geteilt, in das automatische Triebwerk einer Teilarbeit verwandelt« (Marx) |Siehe 
Karl Marx: »Das Kapital«, Bd. I in: Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, Bd. 
23, S. 381| - ein Triebwerk, das in vielen Fällen seine Vollkommenheit 
erst durch buchstäbliche, leibliche und geistige Verkrüppelung des Arbeiters 
erlangt. Die Maschinerie der großen Industrie degradiert den Arbeiter aus 
einer Maschine zum bloßen Zubehör einer Maschine. »Aus der lebenslangen 
Spezialität, ein Teilwerkzeug zu führen, wird die lebenslange Spezialität, 
einer Teilmaschine zu dienen. Die Maschinerie wird mißbraucht, um den Arbeiter 
selbst von Kindesbeinen an in den Teil einer Teilmaschine zu verwandeln« (Marx). 
|Siehe Karl Marx: »Das Kapital«, Bd. I in: Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, 
Bd. 23, S. 445| Und nicht nur die Arbeiter, 
auch die die Arbeiter direkt oder indirekt ausbeutenden Klassen werden vermittelst 
der Teilung der Arbeit geknechtet unter das Werkzeug ihrer Tätigkeit; der 
geistesöde Bourgeois unter sein eignes Kapital und seine eigne Profitwut, 
der Jurist unter seine verknöcherten Rechtsvorstellungen, die ihn als eine 
selbständige Macht beherrschen; die »gebildeten Stände« überhaupt 
unter die mannigfachen Lokalborniertheiten und Einseitigkeiten, unter ihre eigne 
körperliche und geistige Kurzsichtigkeit, unter ihre Verkrüppelung durch 
die auf eine Spezialität zugeschnittne Erziehung und durch die lebenslange 
Fesselung an diese Spezialität selbst - auch dann, wenn diese Spezialität 
das reine Nichtstun ist.
Die Utopisten waren bereits vollständig im reinen über die Wirkungen 
der Teilung der Arbeit, über die Verkümmerung einerseits des Arbeiters, 
andrerseits der Arbeitstätigkeit selbst, die auf lebenslängliche, einförmige, 
mechanische Wiederholung eines und desselben Aktes beschränkt wird. Die Aufhebung 
des Gegensatzes von Stadt und Land wird von Fourier wie von |273| 
Owen als erste Grundbedingung der Aufhebung der alten Arbeitsteilung überhaupt 
gefordert. Bei beiden soll die Bevölkerung sich in Gruppen von sechzehnhundert 
bis dreitausend über das Land verteilen; jede Gruppe bewohnt im Zentrum ihres 
Bodenbezirks einen Riesenpalast mit gemeinsamem Haushalt. Fourier spricht zwar 
hier und da von Städten, diese aber bestehn selbst wieder nur aus vier bis 
fünf solcher näher zusammenliegenden Paläste. Bei beiden beteiligt 
sich jedes Gesellschaftsglied sowohl am Ackerbau wie an der Industrie; bei Fourier 
spielen in dieser letztern Handwerk und Manufaktur, bei Owen dagegen schon die 
große Industrie die Hauptrolle und wird von ihm bereits die Einführung 
der Dampfkraft und Maschinerie in die Haushaltungsarbeit verlangt. Aber auch innerhalb 
des Ackerbaus wie der Industrie fordern beide die möglichst große Abwechslung 
der Beschäftigung für jeden einzelnen, und dementsprechend die Ausbildung 
der Jugend für möglichst allseitige technische Tätigkeit. Bei beiden 
soll der Mensch sich universell entwickeln durch universelle praktische Betätigung 
und soll die Arbeit den ihr durch die Teilung abhanden gekommnen Reiz der Anziehung 
wieder erhalten, zunächst durch diese Abwechslung und die ihr entsprechende 
kurze Dauer der jeder einzelnen Arbeit gewidmeten »Sitzung«, um Fouriers Ausdruck 
zu gebrauchen. Beide sind weit hinaus über die dem Herrn Dühring überkommne 
Denkweise der ausbeutenden Klassen, die den Gegensatz von Stadt und Land für 
der Natur der Sache nach unvermeidlich hält, die in der Borniertheit befangen 
ist, als müßte eine Anzahl von »Existenzen« unter allen Umständen 
zur Erzeugung eines Artikels verdammt sein, und die die sich nach der Lebensweise 
sondernden »ökonomischen Spielarten« von Menschen verewigen will, die Leute, 
die Freude an der Ausübung grade dieser und keiner andern Sache haben , die 
also so weit heruntergekommen sind, daß sie sich über ihre eigne Knechtung 
und Vereinseitigung freuen. Gegenüber den Grundgedanken selbst der 
tollkühnsten Phantasien des »Idioten« Fourier, gegenüber selbst den 
dürftigsten Ideen des »rohen, matten und dürftigen« Owen steht der selbst 
noch ganz unter die Teilung der Arbeit geknechtete Herr Dühring da wie ein 
vorlauter Zwerg.
Indem sich die Gesellschaft zur Herrin der sämtlichen Produktionsmittel 
macht, um sie gesellschaftlich planmäßig zu verwenden, vernichtet sie 
die bisherige Knechtung der Menschen unter ihre eignen Produktionsmittel. Die 
Gesellschaft kann sich selbstredend nicht befreien, ohne daß jeder einzelne 
befreit wird. Die alte Produktionsweise muß also von Grund aus umgewälzt 
werden, und namentlich muß die alte Teilung der Arbeit verschwinden. An 
ihre Stelle muß eine Organisation der Produktion treten, |274| 
in der einerseits kein einzelner seinen Anteil an der produktiven Arbeit, dieser 
Naturbedingung der menschlichen Existenz, auf andre abwälzen kann; in der 
andrerseits die produktive Arbeit, statt Mittel der Knechtung, Mittel der Befreiung 
der Menschen wird, indem sie jedem einzelnen die Gelegenheit bietet, seine sämtlichen 
Fähigkeiten, körperliche wie geistige, nach allen Richtungen hin auszubilden 
und zu betätigen, und in der sie so aus einer Last eine Lust wird.
Dies ist heute keine Phantasie, kein frommer Wunsch mehr. Bei der gegenwärtigen 
Entwicklung der produktiven Kräfte genügt schon diejenige Steigerung 
der Produktion, die mit der Tatsache der Vergesellschaftung der Produktivkräfte 
selbst gegeben ist, die Beseitigung der aus der kapitalistischen Produktionsweise 
entspringenden Hemmungen und Störungen, der Vergeudung von Produkten und 
Produktionsmitteln, um bei allgemeiner Teilnahme an der Arbeit die Arbeitszeit 
auf ein nach jetzigen Vorstellungen geringes Maß zu reduzieren.
Ebensowenig ist die Aufhebung der alten Teilung der Arbeit eine Forderung, 
die nur auf Kosten der Produktivität der Arbeit durchzuführen wäre. 
Im Gegenteil. Sie ist eine Bedingung der Produktion selbst geworden durch die 
große Industrie. »Der Maschinenbetrieb hebt die Notwendigkeit auf, die Verteilung 
der Arbeitergruppen an die verschiednen Maschinen manufakturmäßig zu 
befestigen durch fortwährende Aneignung derselben Arbeiter an dieselbe Funktion. 
Da die Gesamtbewegung der Fabrik nicht vom Arbeiter ausgeht, sondern von der Maschine, 
kann fortwährender Personenwechsel stattfinden, ohne Unterbrechung des Arbeitsprozesses 
... Die Geschwindigkeit endlich, womit die Arbeit an der Maschine im jugendlichen 
Alter erlernt wird, beseitigt ebenso die Notwendigkeit, eine besondre Klasse Arbeiter 
ausschließlich zu Maschinenarbeitern zu erziehn.« |Siehe Karl Marx: »Das 
Kapital«, Bd. I, in: Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, Bd. 
23, S. 443/444| Während aber die kapitalistische Anwendungsweise der 
Maschinerie die alte Teilung der Arbeit mit ihren knöchernen Partikularitäten 
weiter fortführen muß, trotzdem diese technisch überflüssig 
geworden, rebelliert die Maschinerie selbst gegen diesen Anachronismus. Die technische 
Basis der großen Industrie ist revolutionär. »Durch Maschinerie, chemische 
Prozesse und andre Methoden wälzt sie beständig mit der technischen 
Grundlage der Produktion die Funktionen der Arbeiter und die gesellschaftlichen 
Kombinationen des Arbeitsprozesses um. Sie revolutioniert damit ebenso beständig 
die Teilung der Arbeit im Innern der Gesellschaft und schleudert unaufhörlich 
Kapitalmassen und Arbeitermassen aus einem Produktions- |275| 
zweig in den andern. Die Natur der großen Industrie bedingt daher Wechsel 
der Arbeit, Fluß der Funktion, allseitige Beweglichkeit des Arbeiters ... 
Man hat gesehn, wie dieser absolute Widerspruch ... im ununterbrochenen Opferfest 
der Arbeiterklasse, maßlosester Vergeudung der Arbeitskräfte und den 
Verheerungen gesellschaftlicher Anarchie sich austobt. Dies ist die negative Seite. 
Wenn aber der Wechsel der Arbeit sich jetzt nur als überwältigendes 
Naturgesetz und mit der blind zerstörenden Wirkung des Naturgesetzes durchsetzt, 
das überall auf Hindernisse stößt, macht die große Industrie 
durch ihre Katastrophen selbst es zur Frage von Leben oder Tod, den Wechsel der 
Arbeiten und daher möglichste Vielseitigkeit des Arbeiters als allgemeines 
gesellschaftliches Produktionsgesetz anzuerkennen und seiner normalen Verwirklichung 
die Verhältnisse anzupassen. Sie macht es zu einer Frage von Leben oder Tod, 
die Ungeheuerlichkeit einer elenden, für das wechselnde Exploitationsbedürfnis 
des Kapitals in Reserve gehaltnen disponiblen Arbeiterbevölkerung zu ersetzen 
durch die absolute Disponibilität des Menschen für wechselnde Arbeitserfordernisse; 
das Teilindividuum, den bloßen Träger einer gesellschaftlichen Detailfunktion, 
durch das total entwickelte Individuum, für welches verschiedne gesellschaftliche 
Funktionen einander ablösende Betätigungsweisen sind.« (Marx, Kapital.) 
|Siehe Karl Marx: »Das Kapital«, Bd. I, in: Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, 
Bd. 23, S. 511/512|
Indem die große Industrie uns gelehrt hat, die mehr oder weniger überall 
herstellbare Molekularbewegung in Massenbewegung zu technischen Zwecken zu verwandeln, 
hat sie die industrielle Produktion in bedeutendem Maße von lokalen Schranken 
befreit. Die Wasserkraft war lokal, die Dampfkraft ist frei. Wenn die Wasserkraft 
notwendig ländlich ist, so ist die Dampfkraft keineswegs notwendig städtisch. 
Es ist ihre kapitalistische Anwendung, die sie vorwiegend in den Städten 
konzentriert und Fabrikdörfer in Fabrikstädte umschafft. Damit aber 
untergräbt sie gleichzeitig die Bedingungen ihres eignen Betriebs. Erstes 
Erfordernis der Dampfmaschine und Haupterfordernis fast aller Betriebszweige der 
großen Industrie ist verhältnismäßig reines Wasser. Die 
Fabrikstadt aber verwandelt alles Wasser in stinkende Jauche. Sosehr also die 
städtische Konzentrierung Grundbedingung der kapitalistischen Produktion 
ist, sosehr strebt jeder einzelne industrielle Kapitalist stets von den durch 
sie notwendig erzeugten großen Städten weg und dem ländlichen 
Betrieb zu. Dieser Prozeß kann in den Bezirken der Textilindustrie von Lancashire 
und Yorkshire im einzelnen studiert werden; die kapitalistische Großindustrie 
erzeugt dort stets neue Großstädte da- |276| 
durch, daß sie fortwährend von der Stadt aufs Land flieht. Ähnlich 
in den Bezirken der Metallindustrie, wo teilweise andre Ursachen dieselben Wirkungen 
erzeugen.
Diesen neuen fehlerhaften Kreislauf, diesen sich stets neu erzeugenden Widerspruch 
der modernen Industrie aufzuheben, vermag wiederum nur die Aufhebung ihres kapitalistischen 
Charakters. Nur eine Gesellschaft, die ihre Produktivkräfte nach einem einzigen 
großen Plan harmonisch ineinandergreifen läßt, kann der Industrie 
erlauben, sich in derjenigen Zerstreuung über das ganze Land anzusiedeln, 
die ihrer eignen Entwicklung und der Erhaltung resp. Entwicklung der übrigen 
Elemente der Produktion am angemessensten ist.
Die Aufhebung des Gegensatzes von Stadt und Land ist hiernach nicht nur möglich. 
Sie ist eine direkte Notwendigkeit der industriellen Produktion selbst geworden, 
wie sie ebenfalls eine Notwendigkeit der Agrikulturproduktion und obendrein der 
öffentlichen Gesundheitspflege geworden ist. Nur durch Verschmelzung von 
Stadt und Land kann die heutige Luft-, Wasser- und Bodenvergiftung beseitigt, 
nur durch sie die jetzt in den Städten hinsiechenden Massen dahin gebracht 
werden, daß ihr Dünger zur Erzeugung von Pflanzen verwandt wird, statt 
zur Erzeugung von Krankheiten.
Die kapitalistische Industrie hat sich bereits relativ unabhängig gemacht 
von den lokalen Schranken der Produktionsstätten ihrer Rohstoffe. Die Textilindustrie 
verarbeitet der großen Masse nach importierte Rohstoffe. Spanische Eisenerze 
werden in England und Deutschland, spanische und südamerikanische Kupfererze 
werden in England verarbeitet. Jedes Kohlenfeld versieht weit über seine 
Grenzen hinaus einen jährlich wachsenden industriellen Umkreis mit Brennstoff. 
An der ganzen europäischen Küste werden Dampfmaschinen mit englischer, 
stellenweise deutscher und belgischer Kohle getrieben. Die von den Schranken der 
kapitalistischen Produktion befreite Gesellschaft kann noch viel weiter gehn. 
Indem sie ein Geschlecht von allseitig ausgebildeten Produzenten erzeugt, die 
die wissenschaftlichen Grundlagen der gesamten industriellen Produktion verstehn 
und von denen jeder eine ganze Reihe von Produktionszweigen von Anfang bis zu 
Ende praktisch durchgemacht, schafft sie eine neue Produktivkraft, die die Transportarbeit 
der aus größerer Entfernung bezognen Roh- oder Brennstoffe überreichlich 
aufwiegt.
Die Aufhebung der Scheidung von Stadt und Land ist also keine Utopie, auch 
nach der Seite hin, nach der sie die möglichst gleichmäßige Verteilung 
|277| der großen Industrie über das ganze 
Land zur Bedingung hat. Die Zivilisation hat uns freilich in den großen 
Städten eine Erbschaft hinterlassen, die zu beseitigen viel Zeit und Mühe 
kosten wird. Aber sie müssen und werden beseitigt werden, mag es auch ein 
langwieriger Prozeß sein. Welche Geschicke auch dem Deutschen Reich preußischer 
Nation vorbehalten sein mögen, Bismarck kann mit dem stolzen Bewußtsein 
in die Grube fahren, daß sein Lieblingswunsch sicher erfüllt wird: 
der Untergang der großen Städte.
Und nun besehe man sich die kindliche Vorstellung des Herrn Dühring, als 
könne die Gesellschaft Besitz ergreifen von der Gesamtheit der Produktionsmittel, 
ohne die alte Art des Produzierens von Grund aus umzuwälzen und vor allem 
die alte Teilung der Arbeit abzuschaffen; als sei alles abgemacht, sobald nur
»den Naturgelegenheiten und den persönlichen Fähigkeiten Rechnung 
getragen« -
wobei dann nach wie vor ganze Massen von Existenzen unter die Erzeugung eines 
Artikels geknechtet, ganze »Bevölkerungen« von einem einzelnen Produktionszweig 
in Anspruch genommen werden, und die Menschheit sich nach wie vor in eine Anzahl 
verschieden verkrüppelter »ökonomischer Spielarten« teilt, als da sind 
»Karrenschieber« und Architekten«. Die Gesellschaft soll Herrin der Produktionsmittel 
im ganzen werden, damit jeder einzelne Sklave seines Produktionsmittels bleibt 
und nur die Wahl hat welches Produktionsmittels. Und ebenso besehe man 
sich die Art, wie Herr Dühring die Scheidung von Stadt und Land für 
»der Natur der Sache nach unvermeidlich« hält, und nur ein kleines Palliativmittelchen 
entdecken kann in den in ihrer Verbindung spezifisch preußischen Zweigen 
der Schnapsbrennerei und Rübenzuckerbereitung; der die Zerstreuung der Industrie 
über das Land abhängig macht von irgendwelchen künftigen Entdeckungen 
und von der Nötigung, den Betrieb unmittelbar an die Gewinnung der 
Rohstoffe anzulehnen - der Rohstoffe, die schon jetzt in immer wachsender Entfernung 
von ihrem Ursprungsort verbraucht werden! - und der sich schließlich den 
Rücken zu decken sucht mit der Versicherung, die sozialen Bedürfnisse 
würden schließlich die Verbindung von Ackerbau und Industrie doch wohl 
auch gegen die ökonomischen Rücksichten durchsetzen, als ob damit 
ein ökonomisches Opfer gebracht würde!
Freilich, um zu sehn, daß die revolutionären Elemente, die die alte 
Teilung der Arbeit mitsamt der Scheidung von Stadt und Land beseitigen und die 
ganze Produktion umwälzen werden, daß diese Elemente bereits in den 
Produktionsbedingungen der modernen großen Industrie im Keim enthal- |278| 
ten sind und durch die heutige kapitalistische Produktionsweise an ihrer Entfaltung 
gehindert werden, dazu muß man einen etwas weitern Horizont haben als den 
Geltungsbereich des preußischen Landrechts, das Land, wo Schnaps und Rübenzucker 
die entscheidenden Industrieprodukte sind und wo man die Handelskrisen auf dem 
Büchermarkt studieren kann. Dazu muß man die wirkliche große 
Industrie in ihrer Geschichte und in ihrer gegenwärtigen Wirklichkeit kennen, 
namentlich in dem einen Lande, wo sie ihre Heimat und wo allein sie ihre klassische 
Ausbildung erreicht hat; und dann wird man auch nicht daran denken, den modernen 
wissenschaftlichen Sozialismus verseichtigen und herunterbringen zu wollen auf 
den spezifisch preußischen Sozialismus des Herrn Dühring.
IV. Verteilung
Wir sahen bereits früher, daß die Dühringsche Ökonomie 
auf den Satz hinauslief: Die kapitalistische Produktionsweise ist ganz gut und 
kann bestehn bleiben, aber die kapitalistische Verteilungsweise ist vom Übel 
und muß verschwinden. Wir finden jetzt, daß die »Sozialität« 
des Herrn Dühring weiter nichts ist als die Durchführung dieses Satzes 
in der Phantasie. In der Tat zeigte sich, daß Herr Dühring an der Produktionsweise 
- als solcher - der kapitalistischen Gesellschaft fast gar nichts auszusetzen 
hat, daß er die alte Teilung der Arbeit in allen wesentlichen Beziehungen 
beibehalten will, und daher auch über die Produktion innerhalb seiner Wirtschaftskommune 
kaum ein Wort zu sagen weiß. Die Produktion ist allerdings ein Gebiet, auf 
dem es sich um handfeste Tatsachen handelt, auf dem daher die »rationelle Phantasie« 
dem Flügelschlag ihrer freien Seele nur wenig Raum geben darf, weil die Gefahr 
der Blamage zu nahe liegt. Dagegen die Verteilung, die nach der Ansicht des Herrn 
Dühring ja gar nicht mit der Produktion zusammenhängt, die nach ihm 
nicht durch die Produktion, sondern durch einen reinen Willensakt bestimmt wird 
- die Verteilung ist das prädestinierte Feld seiner »sozialen Alchimisterei«.
Der gleichen Produktionspflicht tritt gegenüber das gleiche Konsumtionsrecht, 
organisiert in der Wirtschaftskommune und der eine größere Anzahl der 
letztern umfassenden Handelskommune. Hier wird »Arbeit ... nach dem Grundsatz 
der gleichen Schätzung gegen andre Arbeit ausgetauscht ... Leistung und Gegenleistung 
stellen hier wirkliche Gleichheit der Arbeitsgrößen vor«. Und zwar 
gilt diese »Gleichsetzung |279| der Menschenkräfte, 
mögen die einzelnen nun mehr oder weniger oder zufällig auch nichts 
geleistet haben«; denn man kann alle Verrichtungen, insofern sie Zeit und 
Kräfte in Anspruch nehmen, als Arbeitsleistungen ansehn - also auch Kegelschieben 
und Spazierengehn. Dieser Austausch findet aber nicht statt zwischen den einzelnen, 
da die Gesamtheit Besitzerin aller Produktionsmittel, also auch aller Produkte 
ist, sondern einerseits zwischen jeder Wirtschaftskommune und ihren einzelnen 
Mitgliedern, andrerseits zwischen den verschiednen Wirtschafts- und Handelskommunen 
selbst. »Namentlich werden die einzelnen Wirtschaftskommunen innerhalb ihres eignen 
Rahmens den Kleinhandel durch völlig planmäßigen Vertrieb ersetzen.« 
Ebenso wird der Handel im großen organisiert: »Das System der freien Wirtschaftsgesellschaft 
... bleibt daher eine große Tauscheinrichtung, deren Vornahmen sich vermittelst 
der durch die edlen Metalle gegebnen Grundlagen vollziehn. Durch die Einsicht 
in die unumgängliche Notwendigkeit dieser Grundeigenschaft unterscheidet 
sich unser Schema von allen jenen Nebelhaftigkeiten, die auch noch den rationellsten 
Formen der heute umlaufenden sozialistischen Vorstellungen anhaften.«
Die Wirtschaftskommune, als erste Aneignerin der gesellschaftlichen 
Produkte, hat behufs dieses Austausches »für jeden Zweig von Artikeln einen 
einheitlichen Preis« nach den durchschnittlichen Produktionskosten festzusetzen. 
»Was gegenwärtig die sogenannten Selbstkosten der Produktion ... für 
Wert und Preis bedeuten, das werden« (in der Sozialität) »... die Anschläge 
der zu verwendenden Arbeitsmenge leisten. Diese Anschläge, die sich nach 
dem Grundsatz des auch wirtschaftlich gleichen Rechts jeder Persönlichkeit 
schließlich auf die Berücksichtigung der beteiligten Personenzahl zurückführen 
lassen, werden das zugleich den Naturverhältnissen der Produktion und dem 
gesellschaftlichen Verwertungsrecht entsprechende Verhältnis der Preise ergeben. 
Die Produktion der edlen Metalle wird ähnlich wie heute für die Wertbestimmung 
des Geldes maßgebend bleiben ... Man sieht hieraus, daß man in der 
veränderten Gesellschaftsverfassung zunächst für die Werte und 
mithin für die Verhältnisse, in denen die Erzeugnisse sich gegeneinander 
umsetzen, nicht nur Bestimmungsgrund und Maß nicht verliert, sondern erst 
gehörig gewinnt.«
Der berühmte »absolute Wert« ist endlich realisiert.
Andrerseits aber wird die Kommune nun auch die einzelnen in den Stand 
setzen müssen, die produzierten Artikel von ihr zu kaufen, indem sie jedem 
eine gewisse tägliche, wöchentliche oder monatliche Geldsumme, die für 
jeden gleich zu sein hat, als Gegenleistung für seine Arbeit auszahlt. »Es 
ist daher vom Standpunkt der Sozialität gleichgültig, ob man sagt, daß 
der Arbeitslohn verschwinden oder daß er die ausschließliche Form 
der ökonomischen Einkünfte werden müsse.« Gleiche Löhne und 
gleiche Preise aber stellen die »quantitative, wenn auch nicht qualitative Gleichheit 
der Konsumtion« her, und damit ist das »universelle Prinzip der Gerechtigkeit« 
ökonomisch verwirklicht.
Über die Bestimmung der Höhe dieses Zukunftslohns sagt uns Herr Dühring 
nur,

|280| daß auch hier, wie in allen andern 
Fällen, »gleiche Arbeit gegen gleiche Arbeit« ausgetauscht wird. Für 
sechsstündige Arbeit wird daher eine Geldsumme zu zahlen sein, die ebenfalls 
sechs Arbeitsstunden in sich verkörpert.
Indes ist das »universelle Prinzip der Gerechtigkeit« keineswegs mit jener 
rohen Gleichmacherei zu verwechseln, die den Bürger so sehr aufbringt gegen 
jeden, namentlich den naturwüchsigen Arbeiterkommunismus. Es ist lange nicht 
so unerbittlich, als es gern aussehn möchte.
Die »prinzipielle Gleichheit der ökonomischen Rechtsansprüche schließt 
nicht aus, daß freiwillig zu dem, was die Gerechtigkeit erfordert, 
auch noch ein Ausdruck der besondern Anerkennung und Ehre gefügt werde ... 
Die Gesellschaft ehrt sich selbst, indem sie die höher gesteigerten 
Leistungsgattungen durch eine mäßige Mehrausstattung für 
die Konsumtion auszeichnet.«
Und auch Herr Dühring ehrt sich selbst, indem er, Taubenunschuld und Schlangenklugheit 
verschmelzend, so rührend für die mäßige Mehrkonsumtion der 
Zukunfts-Dührings besorgt ist.
Hiermit ist die kapitalistische Verteilungsweise endgültig beseitigt. 
Denn 
»gesetzt, es hätte jemand unter Voraussetzung eines solchen Zustands 
wirklich einen Überschuß von privaten Mitteln zur Verfügung, so 
würde er für denselben keine kapitalmäßige Verwendung ausfindig 
machen können. Kein einzelner oder keine Gruppe würde ihm denselben 
für die Produktion anders als im Wege des Austausches oder Kaufs abnehmen, 
niemals aber in den Fall kommen, ihm Zinsen oder Gewinn zu zahlen.« Hiermit wird 
»eine dem Grundsatz der Gleichheit entsprechende Vererbung« zulässig. Sie 
ist unvermeidlich, denn »eine gewisse Vererbung wird immer die notwendige Begleitung 
des Familienprinzips sein«. Auch das Erbrecht wird »zu keiner Ansammlung umfangreicher 
Vermögen führen können, da hier die Eigentumsbildung ... namentlich 
nie mehr den Zweck haben kann, Produktionsmittel und reine Rentenexistenzen zu 
schaffen«.
Hiermit wäre die Wirtschaftskommune glücklich fertig. Sehn wir nun 
zu, wie sie wirtschaftet.
Wir nehmen an, alle Unterstellungen des Herrn Dühring seien vollständig 
realisiert; wir setzen also voraus, daß die Wirtschaftskommune jedem ihrer 
Mitglieder für täglich sechsstündige Arbeit eine Geldsumme zahlt, 
in der ebenfalls sechs Arbeitsstunden verkörpert sind, meinetwegen zwölf 
Mark. Wir nehmen ebenfalls an, daß die Preise genau den Werten entsprechen, 
also unter unsern Voraussetzungen nur die Kosten der Rohstoffe, den Verschleiß 
der Maschinerie, den Verbrauch von Arbeitsmitteln und den gezahlten Arbeitslohn 
umfassen. Eine Wirtschaftskommune von hundert arbeitenden Mitgliedern produziert 
dann täglich Waren im Wert von 1.200 Mark, im Jahr bei dreihundert Arbeitstagen 
für 360.000 Mark, |281| und zahlt dieselbe Summe 
an ihre Mitglieder aus, deren jedes mit seinem Anteil von täglich 12 oder 
jährlich 3.600 Mark macht, was es will. Am Ende des Jahres, und am Ende von 
hundert Jahren ist die Kommune nicht reicher als am Anfang. Sie wird während 
dieser Zeit nicht einmal imstande sein, die mäßige Mehrausstattung 
für die Konsumtion des Herrn Dühring zu leisten, falls sie nicht ihren 
Stamm von Produktionsmitteln angreifen will. Die Akkumulation ist total vergessen 
worden. Noch schlimmer: da die Akkumulation eine gesellschaftliche Notwendigkeit, 
und in der Beibehaltung des Geldes eine bequeme Form der Akkumulation gegeben, 
so fordert die Organisation der Wirtschaftskommune ihre Mitglieder direkt auf 
zur Privatakkumulation, und damit zu ihrer eignen Zerstörung.
Wie diesem Zwiespalt der Natur der Wirtschaftskommune entgehn? Sie könnte 
Zuflucht nehmen zu der beliebten »Bezollung«, dem Preisaufschlag, und ihre Jahresproduktion 
statt für 360.000 Mark für 480.000 Mark verkaufen. Da aber alle andern 
Wirtschaftskommunen in derselben Lage sind, also dasselbe tun müßten, 
so würde jede im Austausch mit der andern ebensoviel »Bezollung« zahlen müssen 
wie sie einsteckt, und der »Tribut« also nur auf ihre eignen Mitglieder fallen.
Oder aber, sie macht die Sache kurz und bündig ab, indem sie jedem Mitglied 
für sechsstündige Arbeit das Produkt von weniger als sechsstündiger 
Arbeit, meinetwegen von vier Arbeitsstunden zahlt, also statt zwölf Mark 
nur acht Mark täglich, die Warenpreise aber auf der alten Höhe bestehn 
läßt. Sie tut in diesem Falle direkt und offen, was sie im vorigen 
versteckt und auf einem Umweg versucht: sie bildet Marxschen Mehrwert im jährlichen 
Betrag von 120.000 Mark, indem sie ihre Mitglieder in durchaus kapitalistischer 
Weise unter dem Wert ihrer Leistung bezahlt und ihnen obendrein die Waren, die 
sie nur bei ihr kaufen können, zum vollen Wert anrechnet. Die Wirtschaftskommune 
kann also nur zu einem Reservefonds kommen, indem sie sich enthüllt als das 
»veredelte« Trucksystem (6) 
auf breitester kommunistischer Grundlage.
Also eins von zweien: Entweder tauscht die Wirtschaftskommune »gleiche Arbeit 
aus gegen gleiche Arbeit«, und dann kann nicht sie, sondern nur die Privaten einen 
Fonds zur Erhaltung und Ausdehnung der Produktion akkumulieren. Oder aber, sie 
bildet einen solchen Fonds, und dann tauscht sie nicht »gleiche Arbeit aus gegen 
gleiche Arbeit«.
|282| So steht's mit dem Inhalt des Austausches in 
der Wirtschaftskommune. Wie mit der Form? Der Austausch wird durch Metallgeld 
vermittelt, und Herr Dühring tut sich nicht wenig zugut auf die »menschheitsgeschichtliche 
Tragweite« dieser Verbesserung. Aber im Verkehr zwischen der Kommune und ihren 
Mitgliedern ist das Geld gar kein Geld, fungiert es gar nicht als Geld. Es dient 
als reines Arbeitszertifikat, es konstatiert, um mit Marx zu reden, »nur den individuellen 
Anteil des Produzenten an der Gemeinarbeit und seinen individuellen Anspruch auf 
den zur Konsumtion bestimmten Teil des Gemeinprodukts«, und ist in dieser Funktion 
»ebensowenig 'Geld' wie etwa eine Theatermarke« |Siehe Karl Marx: »Das Kapital«, 
Bd. I, in: Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, Bd. 
23, S. 109/110|. Es kann hiermit durch jedes beliebige Zeichen ersetzt werden, 
wie Weitling es durch ein »Kommerzbuch« ersetzt, worin auf der einen Seite die 
Arbeitsstunden und auf der andern die dafür bezognen Genüsse abgestempelt 
werden. Kurz, es fungiert im Verkehr der Wirtschaftskommune mit ihren Mitgliedern 
einfach als das Owensche »Arbeitsstundengeld«, dies »Wahngebilde«, auf das Herr 
Dühring so vornehm herabsieht und das er dennoch selbst in seine Zukunftswirtschaft 
einführen muß. Ob die Marke, die das Maß der erfüllten »Produktionspflicht« 
und des damit erworbnen »Konsumtionsrechts« bezeichnet, ein Wisch Papier, ein 
Rechenpfennig oder ein Goldstück ist, bleibt sich für diesen Zweck 
vollständig gleich. Für andre Zwecke aber durchaus nicht, wie sich zeigen 
wird.
Wenn das Metallgeld also schon im Verkehr der Wirtschaftskommune mit ihren 
Mitgliedern nicht als Geld fungiert, sondern als verkleidete Arbeitsmarke, so 
kommt es noch weniger zu seiner Geldfunktion im Austausch zwischen den verschiednen 
Wirtschaftskommunen. Hier ist, unter den Voraussetzungen des Herrn Dühring, 
das Metallgeld total überflüssig. In der Tat würde eine bloße 
Buchführung hinreichen, die den Austausch von Produkten gleicher Arbeit gegen 
Produkte gleicher Arbeit viel einfacher vollzieht, wenn sie mit dem natürlichen 
Maßstab der Arbeit - der Zeit, der Arbeitsstunde als Einheit - rechnet, 
als wenn sie die Arbeitsstunden erst in Geld übersetzt. Der Austausch ist 
in Wirklichkeit reiner Naturalaustausch; alle Mehrforderungen sind leicht und 
einfach ausgleichbar durch Anweisungen auf andre Kommunen. Wenn aber eine Kommune 
wirklich gegenüber andern Kommunen ein Defizit haben sollte, so kann alles 
»im Universum vorhandne Gold«, und wenn es noch so sehr »von Natur Geld« sein 
sollte, dieser Kommune das Schicksal nicht ersparen, dies Defizit durch vermehrte 
eigne Arbeit zu ersetzen, falls sie nicht in Schuldabhängigkeit |283| 
von andern Kommunen geraten will. Übrigens möge der Leser fortwährend 
im Gedächtnis halten, daß wir hier keineswegs Zukunftskonstruktion 
machen. Wir nehmen einfach die Voraussetzungen des Herrn Dühring an und ziehen 
nur die unvermeidlichen Folgerungen daraus.
Also weder im Austausch zwischen der Wirtschaftskommune und ihren Mitgliedern 
noch in dem zwischen den verschiednen Kommunen kann das Gold, das »von Natur Geld 
ist«, dahin kommen, diese seine Natur zu verwirklichen. Trotzdem schreibt ihm 
Herr Dühring vor, auch in der »Sozialität« Geldfunktion zu vollziehn. 
Wir müssen uns also nach einem andern Spielraum für diese Geldfunktion 
umsehn. Und dieser Spielraum existiert. Herr Dühring befähigt zwar jeden 
zur »quantitativ gleichen Konsumtion«, aber er kann niemanden dazu zwingen. Im 
Gegenteil, er ist stolz darauf, daß in seiner Welt jeder mit seinem Gelde 
machen kann, was er will. Er kann also nicht verhindern, daß die einen sich 
einen kleinen Geldschatz zurücklegen, während die andern mit dem ihnen 
gezahlten Lohn nicht auskommen. Er macht dies sogar unvermeidlich, indem er das 
Gemeineigentum der Familie im Erbrecht ausdrücklich anerkennt, woraus sich 
dann weiter die Verpflichtung der Eltern zur Erhaltung der Kinder ergibt. Damit 
aber bekommt die quantitativ gleiche Konsumtion einen gewaltigen Riß. Der 
Junggesell lebt herrlich und in Freuden von seinen acht oder zwölf Mark täglich, 
während der Witwer mit acht unmündigen Kindern damit kümmerlich 
auskommt. Andrerseits aber läßt die Kommune, indem sie Geld ohne weiteres 
in Zahlung nimmt, die Möglichkeit offen, daß dies Geld anders als durch 
eigne Arbeit erworben sei. Non olet. |Geld stinkt nicht| Sie weiß nicht, 
woher es kommt. Hiermit sind aber alle Bedingungen gegeben, um das Metallgeld, 
das bisher nur die Rolle einer Arbeitsmarke spielte, in wirkliche Geldfunktion 
treten zu lassen. Es liegen vor die Gelegenheit und das Motiv, einerseits zur 
Schatzbildung, andrerseits zur Verschuldung. Der Bedürftige borgt beim Schatzbildner. 
Das geborgte Geld, von der Kommune in Zahlung genommen für Lebensmittel, 
wird damit wieder, was es in der heutigen Gesellschaft ist, gesellschaftliche 
Inkarnation der menschlichen Arbeit, wirkliches Maß der Arbeit, allgemeines 
Zirkulationsmittel. Alle »Gesetze und Verwaltungsnormen« der Welt sind ebenso 
ohnmächtig dagegen, wie gegen das Einmaleins oder gegen die chemische Zusammensetzung 
des Wassers. Und da der Schatzbildner in der Lage ist, vom Bedürftigen Zinsen 
zu erzwingen, so ist mit dem als Geld fungierenden Metallgeld auch der Zinswucher 
wiederhergestellt.
|284| Soweit haben wir nur die Wirkungen der Beibehaltung 
des Metallgeldes betrachtet innerhalb des Geltungsbereichs der Dühringschen 
Wirtschaftskommune. Aber jenseits dieses Bereichs geht die übrige verworfne 
Welt einstweilen ihren alten Gang ruhig weiter. Gold und Silber bleiben, auf dem 
Weltmarkt, Weltgeld, allgemeines Kauf- und Zahlungsmittel, absolut gesellschaftliche 
Verkörperung des Reichtums. Und mit dieser Eigenschaft des edlen Metalls 
tritt vor die einzelnen Wirtschaftskommunisten ein neues Motiv zur Schatzbildung, 
zur Bereicherung, zum Wucher, das Motiv, sich gegenüber der Kommune und jenseits 
ihrer Grenzen frei und unabhängig zu bewegen und den aufgehäuften Einzelreichtum 
auf dem Weltmarkt zu verwerten. Die Wucherer verwandeln sich in Händler mit 
dem Zirkulationsmittel, in Bankiers, in Beherrscher des Zirkulationsmittels und 
des Weltgelds, damit in Beherrscher der Produktion und damit in Beherrscher der 
Produktionsmittel, mögen diese auch noch jahrelang dem Namen nach als Eigentum 
der Wirtschafts- und Handelskommune figurieren. Damit sind aber die in Bankiers 
übergegangnen Schatzbildner und Wucherer auch die Herren der Wirtschafts- 
und Handelskommune selbst. Die »Sozialität« des Herrn Dühring unterscheidet 
sich in der Tat sehr wesentlich von den »Nebelhaftigkeiten« der übrigen Sozialisten. 
Sie hat weiter keinen Zweck als die Wiedererzeugung der hohen Finanz, unter deren 
Kontrolle und für deren Säckel sie sich tapfer abarbeiten wird - wenn 
sie überhaupt zusammenkommt und zusammenhält. Die einzige Rettung für 
sie läge darin, daß die Schatzbildner vorzögen, vermittelst ihres 
Weltgeldes eiligst aus der Kommune - davonzulaufen.
Bei der in Deutschland herrschenden ausgedehnten Unbekanntschaft mit dem älteren 
Sozialismus könnte nun ein unschuldiger Jüngling die Frage aufwerfen, 
ob nicht auch z.B. die Owenschen Arbeitsmarken zu einem ähnlichen Mißbrauch 
Anlaß geben könnten. Obwohl wir hier nicht die Bedeutung dieser Arbeitsmarken 
zu entwickeln haben, so mag doch zur Vergleichung des Dühringschen »umfassenden 
Schematismus« mit den »rohen, matten und dürftigen Ideen« Owens folgendes 
Platz finden: Erstens wäre zu einem solchen Mißbrauch der Owenschen 
Arbeitsmarken ihre Verwandlung in wirkliches Geld nötig, während Herr 
Dühring wirkliches Geld voraussetzt, ihm aber verbieten will, anders als 
bloße Arbeitsmarke zu fungieren. Während dort wirklicher Mißbrauch 
stattfände, setzt sich hier die immanente, vom menschlichen Willen unabhängige 
Natur des Geldes durch, setzt das Geld seinen ihm eigentümlichen, richtigen 
Gebrauch durch gegenüber dem Mißbrauch, den Herr Dühring ihm aufzwingen 
will kraft seiner eignen Unwissenheit über die Natur des Geldes. Zweitens 
sind bei Owen |285| die Arbeitsmarken nur eine Übergangsform 
zur vollständigen Gemeinschaft und freien Benutzung der gesellschaftlichen 
Ressourcen, nebenbei höchstens noch ein Mittel, dem britischen Publikum den 
Kommunismus plausibel zu machen. Wenn also etwelcher Mißbrauch die Owensche 
Gesellschaft zur Abschaffung der Arbeitsmarken zwingen sollte, so tut diese Gesellschaft 
einen Schritt weiter voran zu ihrem Ziel und tritt in eine vollkommnere Entwicklungsstufe 
ein. Schafft dagegen die Dühringsche Wirtschaftskommune das Geld ab, so vernichtet 
sie mit einem Schlage ihre »menschheitsgeschichtliche Tragweite«, so beseitigt 
sie ihre eigentümlichste Schönheit, hört auf, Dühringsche 
Wirtschaftskommune zu sein und sinkt herab zu den Nebelhaftigkeiten, aus denen 
sie herauszuheben Herr Dühring soviel saure Arbeit der rationellen Phantasie 
aufgewandt hat.(7)
Woraus entstehn nun alle die sonderbaren Irrungen und Wirrungen, in denen die 
Dühringsche Wirtschaftskommune herumfährt? Einfach aus der Nebelhaftigkeit, 
die im Kopf des Herrn Dühring die Begriffe von Wert und Geld umhüllt, 
und die ihn schließlich dahin treibt, den Wert der Arbeit entdecken zu wollen. 
Da aber Herr Dühring keineswegs das Monopol solcher Nebelhaftigkeit für 
Deutschland besitzt, im Gegenteil zahlreiche Konkurrenz findet, so wollen wir 
»uns einen Augenblick überwinden, das Knäuel aufzulösen«, das er 
hier angerichtet hat.
Der einzige Wert, den die Ökonomie kennt, ist der Wert von Waren. Was 
sind Waren? Produkte, erzeugt in einer Gesellschaft mehr oder weniger vereinzelter 
Privatproduzenten, also zunächst Privatprodukte. Aber diese Privatprodukte 
werden erst Waren, sobald sie nicht für den Selbstverbrauch, sondern für 
den Verbrauch durch andre, also für den gesellschaftlichen Verbrauch produziert 
werden; sie treten ein in den gesellschaftlichen Verbrauch durch den Austausch. 
Die Privatproduzenten stehn also in einem gesellschaftlichen Zusammenhang, bilden 
eine Gesellschaft. Ihre Produkte, obwohl Privatprodukte jedes einzelnen, sind 
daher gleichzeitig, aber unabsichtlich und gleichsam widerwillig, auch gesellschaftliche 
Produkte. Worin besteht nun der gesellschaftliche Charakter dieser Privatprodukte? 
Offenbar in zwei Eigenschaften: erstens darin, daß sie alle irgendein menschliches 
Bedürfnis befriedigen, einen Gebrauchswert haben nicht nur für den |286| 
Produzenten, sondern auch für andre; und zweitens darin, daß sie, obwohl 
Produkte der verschiedensten Privatarbeiten, gleichzeitig Produkte menschlicher 
Arbeit schlechthin, allgemein menschlicher Arbeit sind. Insofern sie auch für 
andre einen Gebrauchswert haben, können sie überhaupt in de Austausch 
treten; insofern in ihnen allen allgemein menschliche Arbeit, einfache Aufwendung 
menschlicher Arbeitskraft steckt, können sie nach der in einer jeden steckenden 
Menge dieser Arbeit miteinander im Austausch verglichen, gleich oder ungleich 
gesetzt werden. In zwei gleichen Privatprodukten kann, unter gleichbleibenden 
gesellschaftlichen Verhältnissen, ungleich viel Privatarbeit stecken, aber 
immer nur gleich viel allgemein menschliche Arbeit. Ein ungeschickter Schmied 
kann in derselben Zeit fünf Hufeisen machen, in der ein geschickter zehn 
macht. Aber die Gesellschaft verwertet nicht das zufällige Ungeschick des 
einen, sie erkennt als allgemein menschliche Arbeit nur Arbeit von jedesmal normalem 
Durchschnittsgeschick an. Eins der fünf Hufeisen des ersten hat im Austausch 
also nicht mehr Wert als eins der in gleicher Arbeitszeit geschmiedeten zehn des 
andern. Nur insofern sie gesellschaftlich notwendig, enthält die Privatarbeit 
allgemein menschliche Arbeit.
Indem ich also sage, eine Ware hat diesen bestimmten Wert, sage ich 1. daß 
sie ein gesellschaftlich nützliches Produkt ist; 2. daß sie von einer 
Privatperson für Privatrechnung produziert ist; 3. daß sie, obwohl 
Produkt von Privatarbeit, dennoch gleichzeitig und gleichsam ohne es zu wissen 
oder zu wollen, auch Produkt von gesellschaftlicher Arbeit ist, und zwar von einer 
bestimmten, auf einem gesellschaftlichen Wege, durch den Austausch festgestellten 
Menge derselben; 4. drücke ich diese Menge nicht aus in Arbeit selbst, in 
soundso viel Arbeitsstunden, sondern in einer andern Ware. Wenn ich also 
sage, diese Uhr ist soviel wert wie dies Stück Tuch und jedes von beiden 
ist fünfzig Mark wert, so sage ich: in der Uhr, dem Tuch und dem Geld steckt 
gleich viel gesellschaftliche Arbeit. Ich konstatiere also, daß die in ihnen 
repräsentierte gesellschaftliche Arbeitszeit gesellschaftlich gemessen und 
gleichgefunden worden ist. Aber nicht direkt, absolut, wie man sonst Arbeitszeit 
mißt, in Arbeitsstunden oder Tagen usw., sondern auf einem Umweg, vermittelst 
des Austausches, relativ. Ich kann daher auch dieses festgestellte Quantum Arbeitszeit 
nicht in Arbeitsstunden ausdrücken, deren Zahl mir unbekannt bleibt, sondern 
ebenfalls nur auf einem Umweg, relativ, in einer andern Ware, die das gleiche 
Quantum gesellschaftlicher Arbeitszeit vorstellt. Die Uhr ist soviel wert wie 
das Stück Tuch.
Indem aber Warenproduktion und Warenaustausch die auf ihnen beruhende Gesellschaft 
zu diesem Umweg zwingen, zwingen sie ebenso zu |287| 
seiner möglichsten Verkürzung. Sie sondern aus dem gemeinen Warenpöbel 
eine fürstliche Ware aus, in der der Wert aller andern Waren ein für 
allemal ausdrückbar ist, eine Ware, die als unmittelbare Inkarnation der 
gesellschaftlichen Arbeit gilt und daher gegen alle Waren unmittelbar und unbedingt 
austauschbar wird - das Geld. Das Geld ist im Wertbegriff bereits im Keim enthalten, 
es ist nur der entwickelte Wert. Aber indem der Warenwert sich, gegenüber 
den Waren selbst, verselbständigt im Geld, tritt ein neuer Faktor ein in 
die Waren produzierende und austauschende Gesellschaft, ein Faktor mit neuen gesellschaftlichen 
Funktionen und Wirkungen. Wir haben dies vorderhand nur festzustellen, ohne näher 
darauf einzugehn.
Die Ökonomie der Warenproduktion ist keineswegs die einzige Wissenschaft, 
die nur mit relativ bekannten Faktoren zu rechnen hat. Auch in der Physik wissen 
wir nicht, wieviel einzelne Gasmoleküle in einem gegebnen Gasvolumen, Druck 
und Temperatur ebenfalls gegeben, vorhanden sind. Aber wir wissen, daß, 
soweit das Boylesche Gesetz richtig, ein solches gegebnes Volumen irgendwelches 
Gases ebensoviel Moleküle enthält, wie ein gleiches Volumen eines beliebigen 
andern Gases bei gleichem Druck und gleicher Temperatur. Wir können daher 
die verschiedensten Volumen der verschiedensten Gase, unter den verschiedensten 
Druck- und Temperaturbedingungen, auf ihren Molekulargehalt vergleichen; und wenn 
wir 1 Liter Gas bei 0° C und 760 mm Druck als Einheit annehmen, an dieser Einheit 
jenen Molekulargehalt messen. - In der Chemie sind uns die absoluten Atomgewichte 
der einzelnen Elemente ebenfalls unbekannt. Aber wir kennen sie relativ, indem 
wir ihre gegenseitigen Verhältnisse kennen. Wie also die Warenproduktion 
und ihre Ökonomie für die in den einzelnen Waren steckenden, ihr unbekannten 
Arbeitsquanta einen relativen Ausdruck erhält, indem sie diese Waren auf 
ihren relativen Arbeitsgehalt vergleicht, so verschafft sich die Chemie einen 
relativen Ausdruck für die Größe der ihr unbekannten Atomgewichte, 
indem sie die einzelnen Elemente auf ihr Atomgewicht vergleicht, das Atomgewicht 
des einen in Vielfachen oder Bruchteilen des andern (Schwefel, Sauerstoff, Wasserstoff) 
ausdrückt. Und wie die Warenproduktion das Gold zur absoluten Ware, zum allgemeinen 
Äquivalent der übrigen Waren, zum Maß aller Werte erhebt, so erhebt 
die Chemie den Wasserstoff zur chemischen Geldware, indem sie sein Atomgewicht 
= 1 setzt und die Atomgewichte aller übrigen Elemente auf Wasserstoff reduziert, 
in Vielfachen seines Atomgewichts ausdrückt.
Die Warenproduktion ist indes keineswegs die ausschließliche Form der 
gesellschaftlichen Produktion. In dem altindischen Gemeinwesen, in der südslawischen 
Familiengemeinde verwandeln sich die Produkte nicht in |288| 
Waren. Die Mitglieder der Gemeinde sind unmittelbar zur Produktion vergesellschaftet, 
die Arbeit wird nach Herkommen und Bedürfnis verteilt, die Produkte, soweit 
sie zur Konsumtion kommen, ebenfalls. Die unmittelbar gesellschaftliche Produktion 
wie die direkte Verteilung schließen allen Warenaustausch aus, also auch 
die Verwandlung der Produkte in Waren (wenigstens innerhalb der Gemeinde), und 
damit auch ihre Verwandlung in Werte.
Sobald die Gesellschaft sich in den Besitz der Produktionsmittel setzt und 
sie in unmittelbarer Vergesellschaftung zur Produktion verwendet, wird die Arbeit 
eines jeden, wie verschieden auch ihr spezifisch nützlicher Charakter sei, 
von vornherein und direkt gesellschaftliche Arbeit. Die in einem Produkt steckende 
Menge gesellschaftlicher Arbeit braucht dann nicht erst auf einem Umweg festgestellt 
zu werden; die tägliche Erfahrung zeigt direkt an, wieviel davon im Durchschnitt 
nötig ist. Die Gesellschaft kann einfach berechnen, wieviel Arbeitsstunden 
in einer Dampfmaschine, einem Hektoliter Weizen der letzten Ernte, in hundert 
Quadratmeter Tuch von bestimmter Qualität stecken. Es kann ihr also nicht 
einfallen, die in den Produkten niedergelegten Arbeitsquanta, die sie alsdann 
direkt und absolut kennt, noch fernerhin in einem nur relativen, schwankenden, 
unzulänglichen, früher als Notbehelf unvermeidlichen Maß, in einem 
dritten Produkt auszudrücken und nicht in ihrem natürlichen, adäquaten, 
absoluten Maß, der Zeit. Ebensowenig wie es der Chemie einfallen würde, 
die Atomgewichte auch dann auf dem Umwege des Wasserstoffatoms relativ auszudrücken, 
sobald sie imstande wäre, sie absolut, in ihrem adäquaten Maß 
auszudrücken, nämlich in wirklichem Gewicht, in Billiontel oder Quadrilliontel 
Gramm. Die Gesellschaft schreibt also unter obigen Voraussetzungen den Produkten 
auch keine Werte zu. Sie wird die einfache Tatsache, daß die hundert Quadratmeter 
Tuch meinetwegen tausend Arbeitsstunden zu ihrer Produktion erfordert haben, nicht 
in der schielenden und sinnlosen Weise ausdrücken, sie seien tausend Arbeitsstunden 
wert. Allerdings wird auch dann die Gesellschaft wissen müssen, wieviel Arbeit 
jeder Gebrauchsgegenstand zu seiner Herstellung bedarf. Sie wird den Produktionsplan 
einzurichten haben nach den Produktionsmitteln, wozu besonders auch die Arbeitskräfte 
gehören. Die Nutzeffekte der verschiednen Gebrauchsgegenstände, abgewogen 
untereinander und gegenüber den zu ihrer Herstellung nötigen Arbeitsmengen, 
werden den Plan schließlich bestimmen. Die Leute machen alles sehr einfach 
ab ohne Dazwischenkunft des vielberühmten »Werts«.(8)
|289| Der Wertbegriff ist der allgemeinste und daher 
umfassendste Ausdruck der ökonomischen Bedingungen der Warenproduktion. Im 
Wertbegriff ist daher der Keim enthalten, nicht nur des Geldes, sondern auch aller 
weiter entwickelten Formen der Warenproduktion und des Warenaustausches. Darin, 
daß der Wert der Ausdruck der in den Privatprodukten enthaltnen gesellschaftlichen 
Arbeit ist, liegt schon die Möglichkeit der Differenz zwischen dieser und 
der im selben Produkt enthaltnen Privatarbeit. Produziert also ein Privatproduzent 
nach alter Weise weiter, während die gesellschaftliche Produktionsweise fortschreitet, 
so wird ihm diese Differenz empfindlich fühlbar. Dasselbe geschieht, sobald 
die Gesamtheit der Privatanfertiger einer bestimmten Warengattung ein den gesellschaftlichen 
Bedarf überschießendes Quantum davon produziert. Darin, daß der 
Wert einer Ware nur in einer andern Ware ausgedrückt und nur im Austausch 
gegen sie realisiert werden kann, liegt die Möglichkeit, daß der Austausch 
überhaupt nicht zustande kommt oder doch nicht den richtigen Wert realisiert. 
Endlich, tritt die spezifische Ware Arbeitskraft auf den Markt, so bestimmt sich 
ihr Wert, wie der jeder andern Ware, nach der zu ihrer Produktion gesellschaftlich 
nötigen Arbeitszeit- In der Wertform der Produkte steckt daher bereits im 
Keim die ganze kapitalistische Produktionsform, der Gegensatz von Kapitalisten 
und Lohnarbeitern, die industrielle Reservearmee, die Krisen. Die kapitalistische 
Produktionsform abschaffen wollen durch Herstellung des »wahren Werts« heißt 
daher den Katholizismus abschaffen wollen durch die Herstellung des »wahren« 
Papstes« oder eine Gesellschaft, in der die Produzenten endlich einmal ihr Produkt 
beherrschen, herstellen durch konsequente Durchführung einer ökonomischen 
Kategorie, die der umfassendste Ausdruck der Knechtung der Produzenten durch ihr 
eignes Produkt ist.
Hat die Waren produzierende Gesellschaft die den Waren, als solchen, inhärente 
Wertform weiterentwickelt zur Geldform, so brechen bereits verschiedne der im 
Wert noch verborgnen Keime an den Tag. Die nächste und wesentlichste Wirkung 
ist die Verallgemeinerung der Warenform. Auch den bisher für direkten Selbstverbrauch 
produzierten Gegenständen zwingt das Geld Warenform auf, reißt sie 
in den Austausch. Damit dringt die Warenform und das Geld ein in den innern Haushalt 
der zur Produktion unmittelbar vergesellschafteten Gemeinwesen, bricht ein Band 
der |290| Gemeinschaft nach dem andern und löst 
das Gemeinwesen auf in einen Haufen von Privatproduzenten. Das Geld setzt zuerst, 
wie in Indien zu sehn, an die Stelle der gemeinsamen Bodenbebauung die Einzelkultur; 
später löst es das noch in zeitweilig wiederholter Umteilung zutage 
tretende gemeinsame Eigentum am Ackerland auf durch endgültige Aufteilung 
(z.B. in den Gehöferschaften an der Mosel), beginnend auch in der russischen 
Gemeinde); endlich drängt es zur Verteilung des noch übrigen gemeinsamen 
Wald- und Weidebesitzes. Welche andern, in der Entwicklung der Produktion begründeten 
Ursachen auch hier mitarbeiten, das Geld bleibt immer das mächtigste Mittel 
ihrer Einwirkung auf die Gemeinwesen. Und mit derselben Naturnotwendigkeit müßte 
das Geld, allen »Gesetzen und Verwaltungsnormen« zum Trotz, die Dühringsche 
Wirtschaftskommune auflösen, käme sie je zustande.
Wir haben bereits oben (Ökonomie, VI) gesehn, daß es ein Widerspruch 
in sich selbst ist, von einem Wert der Arbeit zu sprechen. Da Arbeit unter gewissen 
gesellschaftlichen Verhältnissen nicht nur Produkte erzeugt, sondern auch 
Wert, und dieser Wert durch die Arbeit gemessen wird, so kann sie ebensowenig 
einen besondern Wert haben wie die Schwere als solche ein besondres Gewicht oder 
die Wärme eine besondre Temperatur. Es ist aber die charakteristische Eigenschaft 
aller über den »wahren Wert« grübelnden Sozialkonfusion, sich einzubilden, 
der Arbeiter erhalte in der heutigen Gesellschaft nicht den vollen »Wert« seiner 
Arbeit und der Sozialismus sei berufen, dem abzuhelfen. Dazu gehört dann 
zunächst, auszufinden, was der Wert der Arbeit ist; und diesen findet man, 
indem man versucht, die Arbeit nicht an ihrem adäquaten Maß, der Zeit, 
zu messen, sondern an ihrem Produkt. Der Arbeiter soll den »vollen Arbeitsertrag« 
erhalten. Nicht nur Arbeitsprodukt, sondern Arbeit selbst soll unmittelbar austauschbar 
sein gegen Produkt, eine Arbeitsstunde gegen das Produkt einer andren Arbeitsstunde. 
Dies hat aber sofort einen sehr »bedenklichen« Haken. Das ganze Produkt wird 
verteilt. Die wichtigste progressive Funktion der Gesellschaft, die Akkumulation, 
wird der Gesellschaft entzogen und in die Hände und die Willkür der 
einzelnen gelegt. Die einzelnen mögen mit ihren »Erträgen« machen, was 
sie wollen, die Gesellschaft bleibt im besten Fall so reich oder so arm, wie sie 
war. Man hat also die in der Vergangenheit akkumulierten Produktionsmittel nur 
deshalb in den Händen der Gesellschaft zentralisiert, damit alle in Zukunft 
akkumulierten Produktionsmittel wieder in den Händen der einzelnen zersplittert 
werden. Man schlägt seinen eignen Voraussetzungen ins Gesicht, man ist angekommen 
bei einer puren Absurdität.
|291| Flüssige Arbeit, tätige Arbeitskraft 
soll ausgetauscht werden gegen Arbeitsprodukt. Dann ist sie Ware, ebenso wie das 
Produkt, wogegen sie ausgetauscht werden soll. Dann wird der Wert dieser Arbeitskraft 
bestimmt keineswegs nach ihrem Produkt, sondern nach der in ihr verkörperten 
gesellschaftlichen Arbeit, also nach dem heutigen Gesetz des Arbeitslohns.
Aber das soll ja grade nicht sein. Die flüssige Arbeit, die Arbeitskraft 
soll austauschbar sein gegen ihr volles Produkt. Das heißt, sie soll austauschbar 
sein nicht gegen ihren Wert, sondern gegen ihren Gebrauchswert; 
das Wertgesetz soll für alle andern Waren gelten, aber es soll aufgehoben 
sein für die Arbeitskraft. Und diese sich selbst aufhebende Konfusion ist 
es, die sich hinter dem »Wert der Arbeit« verbirgt.
Der »Austausch von Arbeit gegen Arbeit nach dem Grundsatz der 
gleichen Schätzung«, soweit er einen Sinn hat, also die Austauschbarkeit 
von Produkten gleicher gesellschaftlichen Arbeit gegeneinander, also das Wertgesetz, 
ist das Grundgesetz grade der Warenproduktion, also auch der höchsten Form 
derselben, der kapitalistischen Produktion. Es setzt sich in der heutigen Gesellschaft 
durch in derselben Weise, in der allein ökonomische Gesetze in einer Gesellschaft 
von Privatproduzenten sich durchsetzen können: als in den Dingen und Verhältnissen 
liegendes, vom Wollen oder Laufen der Produzenten unabhängiges, blind wirkendes 
Naturgesetz. Indem Herr Dühring dies Gesetz zum Grundgesetz seiner Wirtschaftskommune 
erhebt und verlangt, daß diese es mit vollem Bewußtsein durchführen 
soll, macht er das Grundgesetz der bestehenden Gesellschaft zum Grundgesetz seiner 
Phantasiegesellschaft. Er will die bestehende Gesellschaft, aber ohne ihre Mißstände. 
Er bewegt sich dabei ganz auf demselben Boden wie Proudhon. Wie dieser will er 
die Mißstände, die aus der Entwicklung der Warenproduktion zur kapitalistischen 
Produktion entstanden sind, beseitigen, indem er ihnen gegenüber das Grundgesetz 
der Warenproduktion geltend macht, dessen Betätigung grade diese Mißstände 
erzeugt hat. Wie Proudhon will er die wirklichen Konsequenzen des Wertgesetzes 
aufheben durch phantastische.
Wie stolz er aber auch hinausreite, unser moderner Don Quijote, auf seiner 
edlen Rosinante, dem »universellen Prinzip der Gerechtigkeit«, 
und gefolgt von seinem wackern Sancho Pansa Abraham Enß, auf der irrenden 
Ritterfahrt zur Eroberung des Helms des Mambrin, des »Werts der Arbeit« - wir 
fürchten, wir fürchten, er bringt nichts heim, als das alte bekannte 
Barbierbecken.
V. Staat, Familie, Erziehung
|292| Mit den beiden vorigen Abschnitten hätten 
wir nun den ökonomischen Inhalt der »neuen sozialitären Gebilde« des 
Herrn Dühring so ziemlich erschöpft. Höchstens wäre noch zu 
bemerken, daß »die universelle Weite des geschichtlichen Umblicks« ihn keineswegs 
verhindert, seine Spezialinteressen wahrzunehmen, auch abgesehn von der bekannten 
mäßigen Mehrkonsumtion. Da die alte Teilung der Arbeit in der Sozialität 
fortbesteht, wird die Wirtschaftskommune außer mit Architekten und Karrenschiebern 
auch mit Literaten von Profession zu rechnen haben, wobei dann die Frage entsteht, 
wie es alsdann mit dem Autorrecht gehalten werden soll. Diese Frage beschäftigt 
Herrn Dühring mehr als jede andre. Überall, z.B. bei Gelegenheit von 
Louis Blanc und Proudhon, gerät das Autorrecht dem Leser zwischen die Beine, 
um endlich auf neun Seiten des »Cursus« des breitern breitgetreten und in der 
Form einer mysteriösen »Arbeitsbelohnung« - ob mit oder ohne mäßige 
Mehrkonsumtion wird nicht gesagt - glücklich in den Hafen der Sozialität 
hinübergerettet zu werden. Ein Kapitel über die Stellung der Flöhe 
im natürlichen System der Gesellschaft wäre ebenso angebracht gewesen 
und jedenfalls weniger langweilig.
Über die Staatsordnung der Zukunft gibt die »Philosophie« ausführliche 
Vorschriften. Hier hat Rousseau, obwohl »der einzige bedeutende Vorgänger» 
des Herrn Dühring, dennoch den Grund nicht tief genug gelegt; sein tieferer 
Nachfolger hilft dem gründlich ab, indem er den Rousseau aufs alleräußerste 
verwässert und mit ebenfalls zu breiter Bettelsuppe verkochten Abfällen 
der Hegelschen Rechtsphilosophie versetzt. »Die Souveränetät des Individuums« 
bildet die Grundlage des Dühringschen Zukunftsstaats; sie soll in der Herrschaft 
der Majorität nicht unterdrückt werden, sondern erst recht kulminieren. 
Wie geht das zu? Sehr einfach.
»Wenn man in allen Richtungen Übereinkünfte eines jeden mit jedem 
andern voraussetzt, und wenn diese Verträge die gegenseitige Hülfeleistung 
gegen ungerechte Verletzungen zum Gegenstand haben - alsdann wird nur die Macht 
zur Aufrechterhaltung des Rechts verstärkt und aus keiner bloßen Übergewalt 
der Menge über den einzelnen oder der Mehrheit über die Minderheit ein 
Recht abgeleitet.«
Mit solcher Leichtigkeit setzt die lebendige Kraft des wirklichkeitsphilosophischen 
Hokuspokus über die unpassierbarsten Hindernisse hinweg und wenn der Leser 
meint, er sei hiernach nicht klüger als zuvor, so antwortet ihm Herr Dühring, 
er möge die Sache nur ja nicht so leicht nehmen, denn

|293| »der geringste Fehlgriff in der 
Auffassung der Rolle des Gesamtwillens würde die Souveränetät des 
Individuums vernichten, und diese Souveränetät ist es allein, 
was (!) zur Ableitung wirklicher Rechte führt«.
Herr Dühring behandelt sein Publikum ganz wie es verdient, wenn er es 
zum besten hält. Er konnte sogar noch bedeutend dicker auftragen; die Studiosen 
der Wirklichkeitsphilosophie hätten es doch nicht gemerkt.
Die Souveränität des Individuums besteht nun wesentlich darin, daß
»der einzelne dem Staat gegenüber in absoluter Weise gezwungen 
wird«, dieser Zwang aber sich nur insoweit rechtfertigen kann, als er »wirklich 
der natürlichen Gerechtigkeit dient«. Zu diesem Zweck wird es »Gesetzgebung 
und Richtertum« geben, aber sie »müssen bei der Gesamtheit bleiben«; ferner 
einen Wehrbund, der sich im »Zusammenstehn im Heere oder in einer zum innern Sicherheitsdienste 
gehörigen Exekutivabteilung« äußert,
also auch Armee, Polizei, Gensdarmen. Herr Dühring hat sich zwar schon 
so oft als braver Preuße bewährt; hier beweist er seine Ebenbürtigkeit 
mit jenem Musterpreußen, der nach dem weiland Minister von Rochow »seinen 
Gensdarmen in der Brust trägt«. Diese Zukunftsgensdarmrie wird aber nicht 
so gefährlich sein, wie die heutigen »Zarucker«. Was sie auch an dem souveränen 
Individuum verüben möge, dieses hat immer einen Trost:
»das Recht oder Unrecht, welches ihm alsdann, je nach den Umständen, von 
seiten der freien Gesellschaft widerfährt, kann nie etwas Schlimmeres 
sein, als was auch der Naturzustand mit sich bringen würde«!
Und dann, nachdem Herr Dühring uns noch einmal über sein unvermeidliches 
Autorrecht hat stolpern lassen, versichert er uns, es werde in seiner Zukunftswelt 
eine
»selbstverständlich völlig freie und allgemeine Advokatur«
geben. »Die heute erdachte freie Gesellschaft« wird immer gemischter. Architekten, 
Karrenschieber, Literaten, Gensdarmen, und nun auch noch Advokaten! Dies »solide 
und kritische Gedankenreich« gleicht aufs Haar den verschiednen Himmelreichen 
der verschiednen Religionen, in denen der Gläubige immer das verklärt 
wiederfindet, was ihm sein irdisches Leben versüßt hat. Und Herr Dühring 
gehört ja dem Staate an, wo »jeder nach seiner Fasson selig werden kann«. 
Was wollen wir mehr?
Was wir wollen mögen, ist indes hier gleichgültig. Es kommt darauf 
an, was Herr Dühring will. Und dieser unterscheidet sich von Friedrich II. 
dadurch, daß im Dühringschen Zukunftsstaat keineswegs jeder nach seiner 
Fasson selig werden kann. In der Verfassung dieses Zukunftsstaats heißt 
es:

|294| »In der freien Gesellschaft kann es 
keinen Kultus geben; denn von jedem ihrer Glieder ist die kindische Ureinbildung 
überwunden, daß es hinter oder über der Natur Wesen gebe, auf 
die sich durch Opfer oder Gebete wirken lasse.« Ein »richtig verstandnes Sozialitätssystem 
hat daher ... alle Zurüstungen zur geistlichen Zauberei und mithin alle wesentlichen 
Bestandteile der Kulte abzutun«.
Die Religion wird verboten.
Nun ist alle Religion nichts andres als die phantastische Widerspiegelung, 
in den Köpfen der Menschen, derjenigen äußern Mächte, die 
ihr alltägliches Dasein beherrschen, eine Widerspiegelung, in der die irdischen 
Mächte die Form von überirdischen annehmen. In den Anfängen der 
Geschichte sind es zuerst die Mächte der Natur, die diese Rückspiegelung 
erfahren und in der weitern Entwicklung bei den verschiednen Völkern die 
mannigfachsten und buntesten Personifikationen durchmachen. Dieser erste Prozeß 
ist wenigstens für die indoeuropäischen Völker durch die vergleichende 
Mythologie bis auf seinen Ursprung in den indischen Vedas zurückverfolgt 
und in seinem Fortgang bei Indern, Persern, Griechen, Römern, Germanen und, 
soweit das Material reicht, auch bei Kelten, Litauern und Slawen im einzelnen 
nachgewiesen worden. Aber bald treten neben den Naturmächten auch gesellschaftliche 
Mächte in Wirksamkeit, Mächte, die den Menschen ebenso fremd und im 
Anfang ebenso unerklärlich gegenüber stehn, sie mit derselben scheinbaren 
Naturnotwendigkeit beherrschen wie die Naturmächte selbst. Die Phantasiegestalten, 
in denen sich anfangs nur die geheimnisvollen Kräfte der Natur widerspiegelten, 
erhalten damit gesellschaftliche Attribute, werden Repräsentanten geschichtlicher 
Mächte.(9) Auf einer noch 
weitern Entwicklungsstufe werden sämtliche natürlichen und gesellschaftlichen 
Attribute der vielen Götter auf Einen allmächtigen Gott übertragen, 
der selbst wieder nur der Reflex des abstrakten Menschen ist. So entstand der 
Monotheismus, der geschichtlich das letzte Produkt der spätern griechischen 
Vulgärphilosophie war und im jüdischen ausschließlichen Nationalgott 
Jahve seine Verkörperung vorfand. In dieser bequemen, handlichen und allem 
anpaßbaren Gestalt kann die Religion fortbestehn als unmittelbare, das heißt 
gefühlsmäßige Form des Verhaltens der Menschen |295| 
zu den sie beherrschenden fremden, natürlichen und gesellschaftlichen Mächten, 
solange die Menschen unter der Herrschaft solcher Mächte stehn Wir haben 
aber mehrfach gesehn, daß in der heutigen bürgerlichen Gesellschaft 
die Menschen von den von ihnen selbst geschaffnen ökonomischen Verhältnissen, 
von den von ihnen selbst produzierten Produktionsmitteln wie von einer fremden 
Macht beherrscht werden. Die tatsächliche Grundlage der religiösen Reflexaktion 
dauert also fort und mit ihr der religiöse Reflex selbst. Und wenn auch die 
bürgerliche Ökonomie eine gewisse Einsicht in den ursächlichen 
Zusammenhang dieser Fremdherrschaft eröffnet, so ändert dies der Sache 
nach nichts. Die bürgerliche Ökonomie kann weder die Krisen im ganzen 
verhindern noch den einzelnen Kapitalisten vor Verlusten, schlechten Schulden 
und Bankrott oder den einzelnen Arbeiter vor Arbeitslosigkeit und Elend schützen. 
Es heißt noch immer: der Mensch denkt und Gott (das heißt die Fremdherrschaft 
der kapitalistischen Produktionsweise) lenkt. Die bloße Erkenntnis, und 
ginge sie weiter und tiefer als die der bürgerlichen Ökonomie, genügt 
nicht, um gesellschaftliche Mächte der Herrschaft der Gesellschaft zu unterwerfen. 
Dazu gehört vor allem eine gesellschaftliche Tat. Und wenn diese Tat vollzogen, 
wenn die Gesellschaft durch Besitzergreifung und planvolle Handhabung der gesamten 
Produktionsmittel sich selbst und alle ihre Mitglieder aus der Knechtung befreit 
hat, in der sie gegenwärtig gehalten werden durch diese von ihnen selbst 
produzierten, aber ihnen als übergewaltige fremde Macht gegenüberstehenden 
Produktionsmittel, wenn der Mensch also nicht mehr bloß denkt, sondern auch 
lenkt, dann erst verschwindet die letzte fremde Macht, die sich jetzt noch in 
der Religion widerspiegelt, und damit verschwindet auch die religiöse Widerspiegelung 
selbst, aus dem einfachen Grunde, weil es dann nichts mehr widerzuspiegeln gibt.
Herr Dühring dagegen kann es nicht abwarten, bis die Religion dieses ihres 
natürlichen Todes verstirbt. Er verfährt wurzelhafter. Er überbismarckt 
den Bismarck; er dekretiert verschärfte Maigesetze, nicht bloß gegen 
den Katholizismus, sondern gegen alle Religion überhaupt; er hetzt seine 
Zukunftsgensdarmen auf die Religion und verhilft ihr damit zum Märtyrertum 
und zu einer verlängerten Lebensfrist. Wohin wir blicken, spezifisch preußischer 
Sozialismus.
Nachdem Herr Dühring so die Religion glücklich vernichtet,
»kann nun der allein auf sich und die Natur gestellte und zur Erkenntnis seiner 
Kollektivkräfte gereifte Mensch kühn alle Wege einschlagen, die ihm 
der Lauf der Dinge und sein eignes Wesen eröffnen«.
|296| Betrachten wir nun zur Abwechslung, welchen 
»Lauf der Dinge« der auf sich selbst gestellte Mensch an der Hand des Herrn Dühring 
kühn einschlagen kann.
Der erste Lauf der Dinge, wodurch der Mensch auf sich selbst gestellt wird, ist der, geboren zu werden. Dann bleibt er
für die Zeit der natürlichen Unmündigkeit der »natürlichen 
Erzieherin der Kinder«, der Mutter anvertraut. »Diese Periode mag, wie im alten 
römischen Recht, bis zur Pubertät, also etwa bis zum vierzehnten Jahr 
reichen.« Nur wo ungezogene ältere Knaben das Ansehn der Mutter nicht gehörig 
respektieren, wird der väterliche Beistand, namentlich aber die öffentlichen 
Erziehungsvorkehrungen diesen Mangel unschädlich machen. Mit der Pubertät 
tritt das Kind unter »die natürliche Vormundschaft des Vaters«, wenn nämlich 
ein solcher mit »unbestrittner wirklicher Vaterschaft« vorhanden ist; andernfalls 
stellt die Gemeinde einen Vormund.
Wie Herr Dühring sich früher vorstellte, man könne die kapitalistische 
Produktionsweise durch die gesellschaftliche ersetzen, ohne die Produktion selbst 
umzugestalten, so bildet er sich hier ein, man könne die modern-bürgerliche 
Familie von ihrer ganzen ökonomischen Grundlage losreißen, ohne dadurch 
ihre ganze Form zu verändern. Diese Form ist für ihn so unwandelbar, 
daß er sogar das »alte römische Recht«, wenn auch in etwas »veredelter« 
Gestalt, für die Familie in alle Ewigkeit maßgebend macht und sich 
eine Familie nur als »vererbende«, das heißt als besitzende Einheit vorstellen 
kann. Die Utopisten stehn hier weit über Herrn Dühring. Ihnen war mit 
der freien Vergesellschaftung der Menschen und der Verwandlung der häuslichen 
Privatarbeit in eine öffentliche Industrie auch die Vergesellschaftung der 
Jugenderziehung und damit ein wirklich freies gegenseitiges Verhältnis der 
Familienglieder unmittelbar gegeben. Und ferner hat bereits Marx (Kapital, Seite 
515 u.f. |Siehe Karl Marx: »Das Kapital« Bd. I, in: Karl Marx/Friedrich Engels: 
Werke, Bd. 23, S. 514|) nachgewiesen, 
wie »die große Industrie mit der entscheidenden Rolle, die sie den Weibern, 
jungen Personen und Kindern beiderlei Geschlechts in gesellschaftlich organisierten 
Produktionsprozessen jenseits der Sphäre des Hauswesens zuweist, die neue 
ökonomische Grundlage schafft für eine höhere Form der Familie 
und des Verhältnisses beider Geschlechter«.
»Jeder sozialreformatorische Phantast«, sagt Herr Dühring, »hat natürlich 
die seinem neuen sozialen Leben entsprechende Pädagogik in Bereitschaft.«
An diesem Satze gemessen, erscheint Herr Dühring als »ein wahres Monstrum« 
unter den sozialreformatorischen Phantasten. Die Zukunftsschule |297| 
beschäftigt ihn mindestens ebensoviel wie das Autorrecht, und das will wahrhaftig 
viel sagen. Nicht nur für die ganze »absehbare Zukunft« hat er Schulplan 
und Universitätsplan fix und fertig, sondern auch für die Übergangsperiode. 
Beschränken wir uns indes darauf, was der Jugend beiderlei Geschlechts in 
der endgültigen Sozialität letzter Instanz beigebracht werden soll.
Die allgemeine Volksschule bietet
»alles, was an sich selbst und prinzipiell für den Menschen einen Reiz 
haben kann«, also namentlich die »Grundlagen und Hauptergebnisse aller die Welt- 
und Lebensansichten berührenden Wissenschaften«. Sie lehrt also vor allem 
Mathematik und zwar so, daß der Kreis aller prinzipiellen Begriffe und Mittel 
vom einfachen Zählen und Addieren bis zur Integralrechnung »vollständig 
durchmessen« wird.
Das heißt aber nicht, daß in dieser Schule wirklich differenziert 
und integriert werden soll, im Gegenteil. Es sollen vielmehr dort ganz neue Elemente 
der Gesamtmathematik gelehrt werden, die sowohl die gewöhnliche elementare, 
wie auch die höhere Mathematik im Keime in sich enthalten. Obwohl nun Herr 
Dühring von sich behauptet, auch schon
»den Inhalt der Lehrbücher« dieser Zukunftsschule »in seinen Hauptzügen 
schematisch vor Augen«
zu haben, so hat es ihm doch leider bis jetzt nicht gelingen wollen, diese 

»Elemente der gesamten Mathematik«
zu entdecken; und was er nicht leisten kann, das
»ist auch wirklich erst von den freien und gesteigerten Kräften des neuen 
Gesellschaftszustandes zu erwarten«.
Wenn aber die Trauben der Zukunftsmathematik einstweilen noch sehr sauer sind, 
so wird die Astronomie, Mechanik und Physik der Zukunft desto weniger Schwierigkeiten 
machen und
»den Kern aller Schulung abgeben«, während »Pflanzen- und Tierkunde, mit 
ihrer, trotz aller Theorien, noch immer vornehmlich beschreibenden Art und Weise 
... mehr zur leichtern Unterhaltung« dienen werden.
So steht's gedruckt, Philosophie«, Seite 417. Herr Dühring kennt bis auf 
den heutigen Tag keine andre als eine vornehmlich beschreibende Pflanzen- und 
Tierkunde. Die ganze organische Morphologie, die die vergleichende Anatomie, Embryologie 
und Paläontologie der organischen Welt umfaßt, ist ihm selbst dem Namen 
nach unbekannt. Während hinter seinem Rücken im Bereich der Biologie 
ganz neue Wissenschaften fast zu Dutzenden |298| entstehn, 
holt sein kindliches Gemüt sich noch immer die »eminent modernen Bildungselemente 
der naturwissenschaftlichen Denkweise« aus Raffs »Naturgeschichte für Kinder«, 
und oktroyiert diese Verfassung der organischen Welt ebenfalls der ganzen »absehbaren 
Zukunft«. Die Chemie ist, wie gewöhnlich bei ihm, auch hier total vergessen 
worden.
Für die ästhetische Seite des Unterrichts wird Herr Dühring 
alles neu zu beschaffen haben. Die bisherige Poesie taugt dazu nicht. Wo alle 
Religion verboten ist, kann die bei den frühern Poeten übliche »Zurichtung 
mythologischer oder sonst religiöser Art« selbstredend nicht in der Schule 
geduldet werden. Auch der »poetische Mystizismus, wie ihn z.B. Goethe stark gepflegt 
hat«, ist verwerflich. Herr Dühring wird sich also selbst entschließen 
müssen, uns jene dichterischen Meisterwerke zu liefern, die »den höhern 
Ansprüchen einer mit dem Verstande ausgeglichenen Phantasie entsprechen« 
und das echte Ideal darstellen, welches »die Vollendung der Welt bedeutet«. Möge 
er nicht damit zaudern. Welterobernd kann die Wirtschaftskommune erst wirken, 
sobald sie in dem mit dem Verstand ausgeglichnen Sturmschritt des Alexandriners 
einherwandelt.
Mit der Philologie wird der heranwachsende Zukunftsbürger nicht viel geplagt 
werden.
»Die toten Sprachen kommen ganz in Wegfall ... die fremden lebenden Sprachen 
aber werden ... etwas Nebensächliches bleiben.« Nur wo der Verkehr unter 
den Völkern sich auf die Bewegung der Volksmassen selbst erstreckt, sollen 
sie jedem in leichter Weise, je nach Bedürfnis, zugänglich gemacht werden. 
»Die wirklich bildende Sprachschulung« wird gefunden in einer Art allgemeiner 
Grammatik und namentlich in »Stoff und Form der eignen Sprache«.
Die nationale Borniertheit der heutigen Menschen ist noch viel zu kosmopolitisch 
für Herrn Dühring. Er will auch noch die beiden Hebel abschaffen, die 
in der heutigen Welt wenigstens die Gelegenheit zur Erhebung über den beschränkten 
nationalen Standpunkt bieten: die Kenntnis der alten Sprachen, die wenigstens 
den klassisch gebildeten Leuten aller Völker einen gemeinsamen erweiterten 
Horizont eröffnet, und die Kenntnis der neuern Sprachen, vermittelst deren 
die Leute der verschiednen Nationen allein untereinander sich verständigen 
und sich mit dem bekannt machen können, was außerhalb ihrer eignen 
Grenzen vorgeht. Dagegen soll die Grammatik der Landessprache gründlich eingepaukt 
werden. »Stoff und Form der eignen Sprache« sind aber nur dann verständlich, 
wenn man ihre Entstehung und allmähliche Entwicklung verfolgt, und dies ist 
nicht möglich ohne Berücksichtigung erstens ihrer eignen abgestorbnen 
Formen und zweitens der verwandten lebenden und toten Sprachen. Damit sind wir 
aber wieder auf |299| dem ausdrücklich verbotnen 
Gebiet. Wenn aber hiermit Herr Dühring die ganze moderne historische Grammatik 
aus seinem Schulplan ausstreicht, so bleibt ihm nichts für den Sprachunterricht 
als die altfränkische, ganz im Stil der alten klassischen Philologie zugestutzte, 
technische Grammatik mit allen ihren, auf dem Mangel an geschichtlicher Grundlage 
beruhenden Kasuistereien und Willkürlichkeiten. Der Haß gegen die alte 
Philologie bringt ihn dazu, das allerschlechteste Produkt der alten Philologie 
zum »Mittelpunkt der wirklich bildenden Sprachschulung« zu erheben. Man sieht 
klar, daß wir es mit einem Sprachgelehrten zu tun haben, der von der ganzen, 
seit sechzig Jahren so gewaltig und so erfolgreich entwickelten historischen Sprachforschung 
nie reden gehört hat, und der daher »die eminent modernen Bildungselemente« 
der Sprachschulung nicht sucht bei Bopp, Grimm und Diez, sondern bei Heyse und 
Becker seligen Andenkens.
Mit allem diesem wäre aber der angehende Zukunftsbürger noch lange 
nicht »auf sich selbst gestellt«. Hierzu gehört wieder eine tiefere Grundlegung, 
vermittelst der
»Aneignung der letzten philosophischen Grundlagen«. »Eine solche Vertiefung 
wird aber ... nichts weniger als eine Riesenaufgabe bleiben«, seitdem Herr Dühring 
hier reine Bahn gemacht hat. In der Tat, »säubert man das wenige strenge 
Wissen, dessen sich die allgemeine Schematik des Seins rühmen kann, von den 
falschen, scholastischen Verschnörkelungen, und entschließt man sich, 
überall nur die« von Herrn Dühring »beglaubigte Wirklichkeit gelten 
zu lassen«, so ist die Elementarphilosophie auch der Zukunftsjugend vollständig 
zugänglich gemacht. »Man erinnere sich der höchst einfachen Wendungen, 
mit denen wir den Unendlichkeitsbegriffen und deren Kritik zu einer bisher ungekannten 
Tragweite verholfen haben« - so ist »gar nicht abzusehn, warum die durch die gegenwärtige 
Vertiefung und Verschärfung so einfach gestalteten Elemente der universellen 
Raum- und Zeitauffassung nicht schließlich in die Reihe der Vorkenntnisse 
übergehn sollten ... die wurzelhaftesten Gedanken« des Herrn Dühring 
»dürfen in der universellen Bildungssystematik der neuen Gesellschaft keine 
Nebenrolle spielen«. Der sich selbst gleiche Zustand der Materie und die abgezählte 
Unzahl sind im Gegenteil dazu berufen, den Menschen »nicht nur auf eignen Füßen 
stehn, sondern auch aus sich selbst wissen zu lassen, daß er das sogenannte 
Absolute unter den Füßen hat«.
Die Volksschule der Zukunft, wie man sieht, ist nichts als eine etwas »veredelte« 
preußische Pennalia, auf der Griechisch und Lateinisch durch etwas mehr 
reine und angewandte Mathematik und namentlich durch die Elemente der Wirklichkeitsphilosophie 
ersetzt und der deutsche Unterricht wieder auf Becker selig, also etwa bis auf 
Tertia heruntergebracht wird. Es ist in der Tat »gar nicht abzusehn«, warum die 
nunmehr von uns auf allen vor ihm berührten Gebieten als höchst schülerhaft 
nachgewiesenen »Kennt- |300| nisse« des Herrn Dühring 
oder vielmehr, was nach vorgängiger gründlicher »Säuberung« überhaupt 
von ihnen übrigbleibt, nicht samt und sonders »schließlich in die Reihe 
der Vorkenntnisse übergehn sollten«, sintemal sie diese Reihe in Wirklichkeit 
nie verlassen haben. Freilich hat Herr Dühring auch etwas davon läuten 
gehört, daß in der sozialistischen Gesellschaft Arbeit und Erziehung 
verbunden und dadurch eine vielseitige technische Ausbildung, sowie eine praktische 
Grundlage für die wissenschaftliche Erziehung gesichert werden solle; auch 
dieser Punkt wird daher für die Sozialität in üblicher Weise dienstbar 
gemacht. Da aber, wie wir sahen, die alte Arbeitsteilung in der Dühringschen 
Zukunftsproduktion im wesentlichen ruhig fortbesteht, so ist dieser technischen 
Schulbildung jede spätere praktische Anwendung, jede Bedeutung für die 
Produktion selbst, abgeschnitten, sie hat eben nur einen Schulzweck: sie soll 
die Gymnastik ersetzen, von der unser wurzelhafter Urnwälzer nichts wissen 
will. Er kann uns daher auch nur ein paar Phrasen bieten, wie z. B.:
»die Jugend und das Alter arbeiten im ernsten Sinne des Worts«.
Wahrhaft jammervoll aber erscheint diese haltungslose und inhaltslose Kannegießerei, 
wenn man sie vergleicht mit der Stelle im »Kapital«, Seite 508 bis 519 |Siehe 
Karl Marx: »Das Kapital«, Bd. I, in: Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, Bd. 
23, S. 507-514|, wo Marx den Satz entwickelt, daß »aus dem Fabriksystem, 
wie man im Detail bei Robert Owen verfolgen kann, der Keim der Erziehung der Zukunft 
entsproß, welche für alle Kinder über einem gewissen Alter produktive 
Arbeit mit Unterricht und Gymnastik verbinden wird, nicht nur als eine Methode 
zur Steigerung der gesellschaftlichen Produktion, sondern als die einzige Methode 
zur Produktion vollseitig entwickelter Menschen«.
Übergehn wir die Universität der Zukunft, in der die Wirklichkeitsphilosophie 
den Kern alles Wissens bilden wird und in der neben der medizinischen auch die 
juristische Fakultät in voller Blüte fortbesteht; übergehn wir 
auch die »speziellen Fachanstalten«. von denen wir bloß erfahren, daß 
sie nur »für ein paar Gegenstände« gelten sollen. Nehmen wir an, der 
junge Zukunftsbürger sei nach Absolvierung aller Schulkurse endlich soweit 
»auf sich gestellt«, daß er sich nach einer Frau umsehn kann. Welchen Lauf 
der Dinge eröffnet ihm hier Herr Dühring?
»Angesichts der Bedeutsamkeit der Fortpflanzung für Festhaltung, 
Ausmerzung und Mischung sowie sogar für neue gestaltende Entwicklung von 
Eigenschaften, muß man die letzten Wurzeln des Menschlichen oder Unmenschlichen 
zu einem großen |301| Teil in der geschlechtlichen 
Gesellung und Auswahl und überdies noch in der Sorge für oder gegen 
einen bestimmten Ausfall der Geburten suchen. Das Gericht über die Wüstheit 
und Stumpfheit, welche in diesem Gebiet herrschen, muß praktisch einer spätern 
Epoche überlassen bleiben. Jedoch ist wenigstens soviel von vornherein auch 
unter dem Druck der Vorurteile begreiflich zu machen, daß weit mehr als 
die Zahl, sicherlich die der Natur oder menschlichen Umsicht gelungne oder mißlungne 
Beschaffenheit der Geburten in Anschlag kommen muß. Ungeheuer sind allerdings 
zu allen Zeiten und unter allen Rechtszuständen der Vernichtung anheimgegeben 
worden; aber die Stufenleiter vom Regelrechten bis zur Verzerrung in das nicht 
mehr Menschenähnliche hat viele Sprossen ... Wird dem Entstehn eines Menschen 
vorgebeugt, der doch nur ein schlechtes Erzeugnis werden würde, so ist diese 
Tatsache offenbar ein Vorteil.«
Ebenso heißt es an einer andern Stelle:
»Der philosophischen Betrachtung kann es nicht schwerfallen, das Recht der 
ungebornen Welt auf eine möglichst gute Komposition ... zu begreifen ... 
Die Konzeption und allenfalls auch noch die Geburt bieten die Gelegenheit dar, 
um in dieser Beziehung eine vorbeugende oder ausnahmsweise auch sichtende Fürsorge 
eintreten zu lassen.«
Und ferner:
»Die griechische Kunst, den Menschen in Marmor zu idealisieren, wird nicht 
das gleiche geschichtliche Gewicht behalten können, sobald die weniger künstlerisch 
spielende und daher für das Lebensschicksal der Millionen weit ernstere Aufgabe 
in die Hand genommen wird, die Menschenbildung in Fleisch und Blut zu vervollkommnen. 
Diese Art Kunst ist keine bloß steinerne, und ihre Ästhetik betrifft 
nicht die Anschauung toter Formen« usw.
Unser angehender Zukunftsbürger fällt aus den Wolken. Daß es 
sich beim Heiraten um keine bloß steinerne Kunst handelt, auch nicht um 
die Anschauung toter Formen, das wußte er allerdings auch ohne Herrn Dühring; 
aber dieser hatte ihm ja versprochen, er könne alle Wege einschlagen, die 
ihm der Lauf der Dinge und sein eignes Wesen eröffnen, um ein mitempfindendes 
weibliches Herz samt dazugehörigem Körper zu finden. Keineswegs, donnert 
ihm jetzt die »tiefere und strengere Moralität« entgegen. Es handelt sich 
zuerst darum, die Wüstheit und Stumpfheit abzulegen, die auf dem Gebiet der 
geschlechtlichen Gesellung und Auswahl herrschen, und dem Recht der neugebornen 
Welt auf eine möglichst gute Komposition Rechnung zu tragen. Es handelt sich 
für ihn in diesem feierlichen Moment darum, die Menschenbildung in Fleisch 
und Blut zu vervollkommnen, sozusagen ein Phidias in Fleisch und Blut zu werden. 
Wie das anfangen? Die obigen mysteriösen Äußerungen des Herrn 
Dühring |302| geben ihm nicht die geringste Anleitung 
dazu, obwohl dieser selbst sagt, es sei eine »Kunst«. Sollte Herr Dühring 
vielleicht auch schon ein Handbuch zu dieser Kunst »schematisch vor Augen« haben, 
ähnlich etwa wie deren so mancherlei heutzutage verklebt im deutschen Buchhandel 
umlaufen? In der Tat befinden wir uns hier schon nicht mehr in der Sozialität, 
sondern vielmehr in der »Zauberflöte«, nur daß der behäbige Freimaurerpfaff 
Sarastro kaum als ein »Priester zweiter Klasse« gelten kann, gegenüber unserm 
tiefern und strengern Moralisten. Die Proben, die jener mit seinem Liebespärchen 
von Adepten vornahm, sind ein wahres Kinderspiel gegen die Schauerprüfung, 
die Herr Dühring seinen beiden souveränen Individuen aufnötigt, 
ehe er ihnen gestattet, in den Stand der »sittlichen und freien Ehe« zu treten. 
So kann es ja vorkommen, daß unser »auf sich selbst gestellter« Zukunfts-Tamino 
zwar das sogenannte Absolute unter den Füßen hat, einer dieser Füße 
aber um ein paar Leitersprossen vom Regelrechten abweicht, so daß böse 
Zungen ihn einen Klumpfuß nennen. Auch liegt es im Bereich der Möglichkeit, 
daß seine herzallerliebste Zukunfts-Pamina auf besagtem Absoluten nicht 
ganz grade steht, infolge einer leichten Verschiebung zugunsten der rechten Schulter, 
die der Neid sogar für ein gelindes Buckelchen ausgibt. Was dann? Wird unser 
tieferer und strengerer Sarastro ihnen verbieten, die Kunst der Menschenvervollkommnung 
in Fleisch und Blut zu praktizieren, wird er seine »vorbeugende Fürsorge« 
bei der »Konzeption« oder seine »sichtende« bei der Geburt« geltend machen? Zehn 
gegen eins, die Dinge verlaufen anders; das Liebespärchen läßt 
Sarastro-Dühring stehn und geht zum Standesbeamten.
Halt! ruft Herr Dühring. So war es nicht gemeint. Laßt doch mit 
euch reden.
Bei den »höhern, echt menschlichen Beweggründen der heilsamen Geschlechtsverbindungen 
... ist die menschlich veredelte Gestalt der Geschlechtserregung, deren Steigerung 
sich als leidenschaftliche Liebe kundgibt, in ihrer Doppelseitigkeit die 
beste Bürgschaft für die auch in ihrem Ergebnis zuträgliche Verbindung 
... es ist nur eine Wirkung zweiter Ordnung, daß aus einer an sich harmonischen 
Beziehung auch ein Erzeugnis von zusammenstimmendem Gepräge hervorgehe. Heraus 
folgt wiederum, daß jeder Zwang schädlich wirken muß« usw.
Und hiermit erledigt sich alles aufs schönste in der schönsten der 
Sozialitäten. Klumpfuß und Buckelchen lieben einander leidenschaftlich 
und bieten daher auch in ihrer Doppelseitigkeit die beste Bürgschaft für 
eine harmonische »Wirkung zweiter Ordnung«, es geht wie im Roman, sie lieben sich, 
sie kriegen sich, und all die tiefere und strengere Moralität verläuft 
wie gewöhnlich in harmonischem Larifari.
|303| Welche noblen Vorstellungen Herr Dühring 
überhaupt vom weiblichen Geschlecht hat, ergibt sich aus folgender Anklage 
gegen die heutige Gesellschaft:
»Die Prostitution gilt in der auf Verkauf des Menschen an den Menschen gegründeten 
Unterdrückungsgesellschaft als selbstverständliche Ergänzung der 
Zwangsehe zugunsten der Männer, und es ist eine der begreiflichsten, aber 
auch bedeutungsvollsten Tatsachen, daß es etwas Ähnliches 
für die Frauen nicht geben kann.«
Den Dank, der Herrn Dühring für dies Kompliment von seiten der Frauen 
zuteil werden dürfte, möchte ich nicht um alles in der Welt einheimsen. 
Sollte indes Herrn Dühring die nicht mehr ganz ungewöhnliche Einkünfteart 
der Schürzenstipendien gänzlich unbekannt sein? Und Herr Dühring 
ist doch selbst Referendar gewesen und wohnt in Berlin, wo doch schon zu meiner 
Zeit, vor sechsunddreißig Jahren, um von den Lieutenants nicht zu reden, 
Referendarius sich oft genug reimte auf Schürzenstipendarius!
*
Man gestatte uns, von unserm Gegenstand, der sicher oft trocken und trist genug 
war, in versöhnend-heiterer Weise Abschied zu nehmen. Solange wir die einzelnen 
Fragepunkte abzuhandeln hatten, war das Urteil gebunden durch die objektiven, 
unbestreitbaren Tatsachen; es mußte nach diesen Tatsachen oft genug scharf 
und selbst hart ausfallen. Jetzt, wo Philosophie, Ökonomie und Sozialität 
hinter uns liegen, wo das Gesamtbild des Schriftstellers vor uns steht, den wir 
im einzelnen zu beurteilen hatten, jetzt können menschliche Rücksichten 
in den Vordergrund treten; jetzt wird es uns gestattet, manche sonst unbegreifliche 
wissenschaftliche Abirrungen und Überhebungen zurückzuführen auf 
persönliche Ursachen, und unser Gesamturteil über Herrn Dühring 
zusammenzufassen in den Worten: Unzurechnungsfähigkeit aus Größenwahn.



Anmerkungen von Friedrich Engels
(1) Es braucht hier nicht auseinandergesetzt zu 
werden, daß, wenn auch die Aneignungsform dieselbe bleibt, der Charakter 
der Aneignung durch den oben geschilderten Vorgang nicht minder revolutioniert 
wird, als die Produktion. Ob ich mir mein eignes Produkt aneigne oder das Produkt 
andrer, das sind natürlich zwei sehr verschiedne Arten von Aneignung. Nebenbei: 
die Lohnarbeit, in der die ganze kapitalistische Produktionsweise bereits im Keime 
steckt, ist sehr alt; vereinzelt und zerstreut ging sie jahrhundertelang her neben 
der Sklaverei. Aber zur kapitalistischen Produktionsweise entfalten konnte sich 
der Keim erst, als die geschichtlichen Vorbedingungen hergestellt waren. =
(2) »Lage der arbeitenden Klasse in England«, S. 
109 |Siehe Friedrich Engels: »Die Lage der arbeitenden Klasse in England« in: 
Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, Bd. 2, 
S. 314/315| =
(3) Ich sage, muß. Denn nur in dem Falle, 
daß die Produktions- oder Verkehrsmittel der Leitung durch Aktiengesellschaften 
wirklich entwachsen sind, daß also die Verstaatlichung ökonomisch 
unabweisbar geworden, nur in diesem Falle bedeutet sie, auch wenn der heutige 
Staat sie vollzieht, einen ökonomischen Fortschritt, die Erreichung einer 
neuen Vorstufe zur Besitzergreifung aller Produktivkräfte durch die Gesellschaft 
selbst. Es ist aber neuerdings, seit Bismarck sich aufs Verstaatlichen geworfen, 
ein gewisser falscher Sozialismus aufgetreten und hier und da sogar in einige 
Wohldienerei ausgeartet, der jede Verstaatlichung, selbst die Bismarcksche, 
ohne weiteres für sozialistisch erklärt. Allerdings, wäre die Verstaatlichung 
des Tabaks sozialistisch, so zählten Napoleon und Metternich mit unter den 
Gründern des Sozialismus. Wenn der belgische Staat aus ganz alltäglichen 
politischen und finanziellen Gründen seine Haupteisenbahn selbst baute, wenn 
Bismarck ohne jede ökonomische Notwendigkeit die Hauptbahnlinien Preußens 
verstaatlichte, einfach um sie für den Kriegsfall besser einrichten und ausnützen 
zu können, um die Eisenbahnbeamten zum Regierungsstimmvieh zu erziehen und 
hauptsächlich, um sich eine neue, von Parlamentsbeschlüssen unabhängige 
Einkommenquelle zu verschaffen - so waren das keineswegs sozialistische Schritte, 
direkt oder indirekt, bewußt oder unbewußt. Sonst wären auch 
die königliche Seehandlung, die königliche Porzellanmanufaktur und sogar 
der Kompanieschneider beim Militär sozialistische Einrichtungen. =
(4) Ein paar Zahlen mögen eine annähernde 
Vorstellung geben von der enormen Expansionskraft der modernen Produktionsmittel, 
selbst unter dem kapitalistischen Druck. Nach der neuesten Berechnung von Giffen 
betrug der Gesamtreichtum von Großbritannien und Irland in runder Zahl:
1814 - 2.200 Millionen Pfd. St. =   44 Milliarden Mark
1865 - 6.100 Millionen Pfd. St. = 122 Milliarden Mark
1875 - 8.500 Millionen Pfd. St. = 170 Milliarden Mark
Was die Verheerung von Produktionsmitteln und Produkten in den Krisen betrifft, 
so wurde auf dem zweiten Kongreß deutscher Industrieller, Berlin, 21. Februar 
1878, der Gesamtverlust allein der deutschen Eisenindustrie im letzten 
Krach auf 455 Millionen Mark berechnet. =
(5) Die Erklärung der Krisen aus Unterkonsumtion 
rührt her von Sismondi und hat bei ihm noch einen gewissen Sinn. Von Sismondi 
hat Rodbertus sie entlehnt, und von Rodbertus hat wieder Herr Dühring sie 
in seiner gewohnten verflachenden Weise abgeschrieben. =
(6) Trucksystem nennt man in England das auch in 
Deutschland wohlbekannte System, wobei die Fabrikanten selbst Läden halten 
und ihre Arbeiter nötigen, sich bei ihnen mit Waren zu versehn. =
(7) Beiläufig ist die Rolle, die die Arbeitsmarken 
in der Owenschen kommunistischen Gesellschaft spielen, dem Herrn Dühring 
gänzlich unbekannt. Er kennt diese Marken - aus Sargant - nur, soweit sie 
in den, natürlich fehlgeschlagnen, Labour Exchange Bazaars figurieren, Versuchen, 
vermittelst direkten Arbeitsaustausches aus der bestehenden in die kommunistische 
Gesellschaft überzuführen. =
(8) Daß obige Abwägung von Nutzeffekt 
und Arbeitsaufwand bei der Entscheidung über die Produktion alles ist, was 
in einer kommunistischen Gesellschaft vom Wertbegriff der politischen Ökonomie 
übrigbleibt, habe ich schon 1844 ausgesprochen. (»Deutsch-Französische 
Jahrbücher«, Seite 95. |Friedrich Engels: »Umrisse zu einer Kritik der Nationalökonomie«, 
in: Karl Marx/Friedrich Engels: Werke, Bd. 1, S. 
499|) Die wissenschaftliche Begründung dieses Satzes ist aber, wie man 
sieht, erst durch Marx' »Kapital« möglich geworden. =
(9) Dieser spätere Doppelcharakter der Göttergestalten 
ist ein von der vergleichenden Mythologie, die sich einseitig an deren Charakter 
als Reflexe von Naturmächten hält, übersehener Grund der später 
einreißenden Verwirrung der Mythologien. So heißt bei einigen germanischen 
Stimmen der Kriegsgott altnordisch Tyr, althochdeutsch Zio, entspricht also dem 
griechischen Zeus, lateinisch Jupiter für Diespiter; bei andern Er, Eor, 
entspricht also dem griechischen Ares, lateinisch Mars. =

Textvarianten
{1} Umgeändert aus »Produktionskräfte«, 
da Engels in der Ausgabe von 1894 an allen übrigen Stellen diese Korrektur 
gegenüber den beiden vorhergehenden Ausgaben selbst vornahm. =

Pfad: »../me/me20«



MLWerke
|
2. Abschnitt
|
Inhalt
|
Marx/Engels



            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>