<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Wahlresultate</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 358-363
Karl Marx
Die Wahlresultate
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3558 vom 11. September 1852]
<358> London, Freitag, 27. August 1852
Ich will nun das Resultat der letzten allgemeinen Wahlen betrachten.
Wenn wir Whigs, Freihändler und Peeliten unter dem Begriff Opposition zusammenfassen und so insgesamt den Tories gegenüberstellen, so sehen wir, daß das neue Parlament rein statistisch den großen Antagonismus zwischen Stadt und Land deutlich zum Ausdruck bringt, auf den wir schon früher hingewiesen.
In England wurden in den städtischen Wahlbezirken 104 Ministerielle und 215 Oppositionelle, in den ländlichen jedoch 109 Ministerielle und nur 32 Oppositionelle gewählt. Von den ländlichen Bezirken, dem Bollwerk der Tories, müssen die reichsten und einflußreichsten abgezogen werden: West-Riding in Yorkshire, das südliche Lancashire, Middlesex, das östliche Surrey und andere, auf die von insgesamt zehn Millionen ländlicher Bevölkerung vier Millionen entfallen, abgesehen von den Städten dieser Bezirke, die Abgeordnete ins Parlament entsenden.
In Wales ist das Resultat der Wahlen in den Städten dem auf dem Lande direkt entgegengesetzt: die Städte wählten 10 Oppositionelle und 3 Ministerielle, das Land 11 Ministerielle und 3 Oppositionelle.
In Schottland tritt der Unterschied am klarsten zutage. Den von den Städten gewählten 25 Oppositionellen steht nicht ein Ministerieller gegenüber. Das Land entsandte 14 Ministerielle und 13 Oppositionelle.
In Irland ist das Verhältnis ein andres als im übrigen Großbritannien. In Irland ist die nationale Partei am stärksten auf dem Lande, wo die Bevölkerung unmittelbarer unter dem Einfluß des katholischen Klerus steht, <359>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>