<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Politik</title>
                <author>Karl Marx - Die Todesstrafe - Finanzen - Rueckgang der Aristokratie</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 514-520
Karl Marx
Verteidigung -
Finanzen -
Rückgang der Aristokratie -
Politik
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3699 vom 23. Februar 1853]
[514] London, Dienstag, 8. Februar 1853
Die "Daily News" behauptet, daß die Einrichtung einer Küstenmiliz zu Verteidigungszwecken von der Regierung ernsthaft in Betracht gezogen wird.
Die Bankausweise zeigen eine weitere Abnahme des Goldvorrats um den Betrag von 362.084 Pfd.St. Während der letzten vierzehn Tage wurden etwa 1.000.000 Pfd.St. teils nach dem Kontinent, teils gemünzt nach Australien verschifft. Da die Goldvorräte in der Bank von Frankreich trotz umfangreicher Goldimporte aus England ebenfalls abnehmen, so ist offenbar ein System privater Hortung entstanden, das ein starkes Anzeichen für das allgemeine Mißtrauen in die Stabilität der napoleonischen Regierung ist.
Augenblicklich stellen die Arbeiter allgemein die Forderung nach höheren Löhnen, insbesondere die Schiffbauer, Kohlenbergleute, Fabrikarbeiter und Maschinenbauer. Diese Forderung entspringt der herrschenden Prosperität und kann als kein besonders bemerkenswertes Ereignis angesehen werden. Eine Tatsache, die mehr Beachtung verdient, ist ein regelrechter Streik ländlicher Arbeiter, ein bisher noch nie dagewesenes Ereignis. Die Landarbeiter von South Wilts streikten um eine Lohnerhöhung von 2 sh., da ihr Wochenlohn jetzt nur 7 sh. beträgt.
Laut Vierteljahrsbericht des Leiters des Zivilstandwesens betrug die Auswanderung aus Großbritannien während des ganzen verflossenen Jahrs 1.000 Personen pro Tag, während das Wachstum der Bevölkerung etwas geringer war. Gleichzeitig nahmen die Eheschließungen stark zu.
In den letzten zwei Wochen sind durch den Tod des Viscount Melbourne, des Earl of Tyrconnel und des Earl of Oxford nicht weniger als drei Pairschaften erloschen. Wenn es eine Klasse gibt, die dem Malthusschen [515]
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>