<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die politischen Konsequenzen des kommerziellen Paroxysmus</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 374-378
Karl Marx
Die politischen Konsequenzen
des kommerziellen Paroxysmus
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3602 vom 2. November 1852]
[374] London, Dienstag, 19. Oktober 1852
Mein letzter Brief schilderte die Lage, in der sich Industrie und Handel in England zur Zeit befinden; ziehen wir heute die politischen Konsequenzen daraus.
Wenn auch der Ausbruch der drohenden industriellen und kommerziellen Krise den erwarteten Kämpfen mit den Tories einen gefährlicheren und revolutionäreren Charakter verleihen wird, so ist doch die jetzige Prosperität zweifellos der wertvollste Bundesgenosse der Tories. Dieser Bundesgenosse wird ihnen zwar nicht gestatten, die Korngesetze aufs neue zu erlassen, die sie selbst schon aufgegeben hatten, er wird aber ihre politische Macht aufs wirksamste festigen und ihnen helfen, eine reaktionäre soziale Politik zu betreiben. Tritt dieser Politik niemand entgegen, so wird sie notwendig zur Eroberung beachtlicher materieller Klassenvorteile führen, wie sie ja auch schon von Anfang an im Namen materieller Klasseninteressen eingeführt worden war. Disraeli will keine Korngesetze, sondern eine neue Festsetzung der Steuern zugunsten der schwerbelasteten Pächter. Aber warum sind die Pächter schwerbelastet? Weil sie zumeist die alten Pachtsätze aus der Zeit vor der Aufhebung des Schutzzolls zahlen müssen, während die damaligen Getreidepreise längst den Weg alles Vergänglichen gegangen sind. Die Aristokratie will zwar die Grundrente nicht herabsetzen, aber sie will einen neuen Steuermodus einführen, der die Pächter für die Mehrausgabe entschädigen soll, die sie der Aristokratie in die Tasche zahlen müssen.
Ich wiederhole: die jetzige Prosperität begünstigt die Tory-Reaktion. Warum?
"Der Patriotismus", so klagt "Lloyd's Weekly Newspaper", "ist imstande, sich im Speiseschrank schlafen zu legen, wenn er dort nur Essen und Trinken vorfindet. [375]
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>