<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Herzogin von Sutherland und die Sklaverei</title>
                <author>Karl Marx - Wahlen - Truebe Finanzlage</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 499-505
Karl Marx
Wahlen -
Trübe Finanzlage-
Die Herzogin von Sutherland und die Sklaverei
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3687 vom 9. Februar 1853]
[499] London, Freitag, 21. Januar 1853
Die Nachwahlen, die durch die Umbildung des Ministeriums notwendig wurden, sind nun beendet. Die Minister erlitten eine Niederlage, da Mr, Sadleir, einer der Lords der Schatzkammer, der bisher als der Führer der "irischen Brigade" galt, durch Mr. Alexander geschlagen wurde. Dieser erhielt eine Mehrheit von sechs Stimmen, die er einer Koalition von Katholiken und Oranienmännern verdankt. Andererseits siegten die Minister in der Universität Qxford, wo der Wahlkampf außerordentlich lebhaft war und die Abstimmung fünfzehn Tage dauerte. Gladstone trug mit 124 Stimmen Majorität den Sieg davon über Dudley Perceval, den Kandidaten der Partei der Hochkirche. Liebhabern der Logik à la Hudibras empfehlen wir die Leitartikel der beiden gegnerischen Blätter in diesem Kampfe, des "Morning Chronicle" und des "Morning Herald".
Nach langer Debatte erhöhten gestern die Direktoren der Bank von England die Minimum-Diskontrate erneut von 21/2 auf 3 Prozent. Dieser Umstand wirkte sich sofort auf die Pariser Börse aus, wo die verschiedensten Papiere erneut im Wert fielen. Sollte es indes der Bank von England gelingen, der Spekulation in Paris Einhalt zu gebieten, so wird immer noch ein anderer Ausweg für den Abfluß des Barrengoldes bleiben: der Getreideimport. Die letzte Ernte in England und auf dem Kontinent soll nach allgemeiner Schätzung um ein Drittel unter dem Durchschnitt liegen. Auch werden Zweifel laut über die Menge an Nahrungsmitteln, die bis zur nächsten Ernte zum Konsum verfügbar ist, da sich die Aussaat durch die Nässe des Bodens verzögert hat. Es werden daher Vorkehrungen zur Einfuhr großer Getreidemengen getroffen, und folglich wird der Wechselkurs für England ungünstig [500]
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>