<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Handelsvertrag zwischen Oesterreich und Preussen . Die "Times" und die Emigration</title>
                <author>Karl Marx - Kossuth und Mazzini - Die preussische Polizei</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 548-554
Karl Marx
[Kossuth und Mazzini -
Die preußische Polizei -
Der Handelsvertrag zwischen Österreich und Preußen -
Die "Times" und die Emigration]
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3733 vom 4. April 1853]
<548> London, Freitag, 18. März 1853
Heute wird sich das Parlament bis zum 4. April für die Osterferien vertagen.
Ich habe in einem früheren Brief berichtet, daß - einem allgemein als glaubwürdig anerkannten Gerücht zufolge - Libényis Frau in Pest von den Österreichern ausgepeitscht wurde. Ich habe mich seither vergewissert, daß er niemals verheiratet war und daß die in der Londoner Presse zirkulierende Geschichte, er habe versucht, seinen von den Österreichern mißhandelten Vater zu rächen, ebenfalls völlig erfunden ist. Er handelte ausschließlich unter dem Einfluß politischer Motive und bewahrte bis zur letzten Stunde eine feste und heroische Haltung.
Aus englischen Blättern werden Sie bereits die Antwort Kossuths auf Mazzinis Erklärung erfahren haben. Ich meinerseits bin der Ansicht, daß Kossuth eine schlechte Sache nur noch verschlimmert hat. Die Widersprüche in seiner ersten und in seiner letzten Erklärung sind so greifbar, daß ich sie heute nicht nachdrücklich hervorzuheben brauche. Außerdem ist die Sprache der beiden Dokumente von abstoßender Ungleichartigkeit: das erste ist in den orientalischen Hyperbeln des Propheten, das letztere im kasuistischen Stil des Plädoyers eines Advokaten abgefaßt.
Mazzinis Freunde versichern jetzt wie aus einem Munde, daß der Mailänder Aufstand ihm und seinen Mitgenossen durch Verhältnisse aufgezwungen wurde, deren Kontrolle außerhalb seiner Macht gewesen sei. Es gehört jedoch einerseits zu dem Wesen jeder Verschwörung, daß sie entweder durch Verrat oder durch Zufall zu einem überstürzten Ausbruch kommen kann. Andererseits darf man, wenn man drei Jahre lang nur nach Aktion, Aktion, Aktion! gerufen und das ganze revolutionäre Vokabularium <549>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>