<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ein Fall von Hungerstod</title>
                <author>Karl Marx - Politische Perspektiven - Handelspeosperitaet</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 490-498
Karl Marx
Politische Perspektiven -
Handelsprosperität -
Ein Fall von Hungerstod
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3681 vom 2. Februar 1853]
[490] London, Freitag, 14. Januar 1853
Als Lord John Russell im Auswärtigen Amt die diplomatischen Insignien erhielt, erklärte er, daß er diesen Posten nur ad interim <vorübergehend> bekleide, weil in Kürze Earl of Clarendon das Auswärtige Amt übernähme. Faktisch ist Lord Russell im Auswärtigen Amt immer ein Auswärtiger gewesen; er hat sich dort durch nichts hervorgetan, außer durch eine fade Kompilation, wenn ich nicht irre, über die Geschichte der Verträge, die seit dem Frieden von Nimwegen geschlossen worden waren - ein Werk, das sich, um bei der Wahrheit zu bleiben, ebenso unterhaltsam liest wie die "Tragödie", mit der derselbe Russell einstmals die Welt überraschte. Lord John wird man aller Wahrscheinlichkeit nach mit dem Posten des Leaders <Regierungssprechers> im Unterhause betrauen, mit einem Sitz im Kabinett, wobei seine ganze Tätigkeit sich voraussichtlich auf die Schaffung der neuen Reformbill konzentrieren dürfte. Ist doch die Reform des Parlaments seit langem das spezielle Gebiet von Russells Tätigkeit, nachdem er durch seine Maßnahmen im Jahre 1831 so meisterhaft die rotten boroughs zwischen Tories und Whigs aufzuteilen verstanden hatte.
Wortwörtlich hat sich meine Vorhersage erfüllt, daß die drei vom Ministerium gekauften Iren doch nicht genügen würden, um die ganze "Brigade" zur Koalition herüberzuziehen. Die Haltung des "Freeman's Journal " und des "Tablet", Ton und Inhalt der Reden und Erklärungen von Mr. Lucas, Mr. Moore und Mr. Duffy, endlich die auf der letzten Versammlung der Liga zum Schutze der Rechte der Pächter gegen Mr. Sadleir und Mr. Keogh [491]
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>