<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mr. Cobden</title>
                <author>Karl Marx - Erzwungene Emigration - Kossuth und Mazzini - Die Fluechtlingsfrage - Wahlbestechung in England</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 541-547
Karl Marx
Erzwungene Emigration -
Kossuth und Mazzini -
Die Flüchtlingsfrage -
Wahlbestechung in England -
Mr. Cobden
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3722 vom 22. März 1853]
<541> London, Freitag, 4. März 1853
Aus den Handels- und Schiffahrtsberichten für die Jahre 1851 und 1852, die vergangenen Februar veröffentlicht wurden, ersehen wir, daß der deklarierte Gesamtwert des Exports für 1851 68.531.601 Pfd.St. und für 1852 71.429.548 Pfd.St. betrug; von diesem letzteren Betrag kommen 47.009.251 Pfd.St. auf den Export von Baumwoll-, Woll-, Leinen- und Seidenwaren. Der Import von 1852 bleibt hinter dem von 1851 zurück. Da der Anteil der Importe für den heimischen Verbrauch nicht abgenommen, sondern eher zugenommen hat, folgt, daß England statt der gewöhnlichen Menge an Kolonialprodukten eine gewisse Menge Silber und Gold reexportiert hat.
Das Amt für koloniale Emigration gibt folgende Zahlen über die Emigration aus England, Schottland und Irland nach allen Teilen der Welt für die Zeit vom 1. Januar 1847 bis 30. Juni 1852:




Aus England

Schottland

Irland

Total


1847

34.685

8.616

214.969

258.270


1848

53.865

11.505

177.719

248.089


1849

73.613

17.127

208.758

299.498


1850

57.843

15.154

207.852

280.849


1851

69.557

18.646

247.763

335.966


1852 (bis Juni)

40.767

11.562

143.375

195704








Insgesamt

335.330

82.610

1.200.436

1.618.376



"Man nimmt an, daß neun Zehntel der über Liverpool Auswandernden Iren sind", bemerkt das Amt. "Drei Viertel der Emigranten aus Schottland sind Kelten, die entweder aus dem Hochland oder aus Irland über Glasgow kommen."
<542> Demnach gehören vier Fünftel der gesamten Emigration der keltischen Bevölkerung Irlands, des schottischen Hochlands und der schottischen Inseln an. Zu dieser Auswanderung bemerkt der Londoner "Economist":
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>