<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ueber Versuche, eine neue Oppositionspartei zu bilden</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 387-391
Karl Marx
[Über Versuche,
eine neue Oppositionspartei zu gründen]
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3622 vom 25. November]
[387] London, Dienstag, 9. November 1852
In demselben Maße, wie sich die bis jetzt dominierenden Parteien auflösen und ihre individuellen Merkmale sich verwischen, macht sich selbstverständlich der Mangel einer neuen Oppositionspartei fühlbar. Dieser Mangel drückt sich auf verschiedene Weise aus.
Lord John Russell macht in seiner schon erwähnten Rede den Anfang. Er sagt, der Alarm, den Lord Derby geschlagen, sei zum Teil von den Gerüchten veranlaßt, daß er, Lord J. Russell, sich "höchst demokratische Ansichten" zu eigen gemacht habe.
"Ich brauche wohl nicht erst zu versichern, daß diese Gerüchte gänzlich unbegründet sind und man sich auf keine solche Tatsache berufen kann."
Dennoch nennt er sich einen Demokraten und setzt dann die harmlose Bedeutung des Wortes auseinander:
"Das Volk dieses Landes ist, mit anderen Worten, die Demokratie des Landes. Die Demokratie hat ein ebenso gutes Recht darauf, ihre Rechte zu genießen, wie Monarchie und Adel. Die Demokratie hegt nicht die Absicht, irgendein Vorrecht der Krone anzutasten. Die Demokratie versucht auch nicht, die gesetzlichen Privilegien des Oberhauses zu schmälern. Was also ist diese Demokratie? Die Zunahme an Reichtum, die Zunahme an Verstandeskraft, die Entstehung aufgeklärterer Ansichten, die geeigneter sind, die Welt in aufgeklärter Weise zu regieren. Ich will aber noch weitergehen. Ich sage, daß sich angesichts dieser Stärkung der Position der Demokratie nicht mehr das alte System des Zwanges anwenden läßt, das mir einst nur zu vertraut gewesen. Im Gegenteil, die Demokratie müßte erhalten und ermutigt werden, und es müßte dieser Macht und dieser Autorität ein legitimes und gesetzliches Organ verliehen werden."
[388] Der "Morning Herald" bemerkt dazu:
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>