<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die drohende Handelskrise</title>
                <author>Karl Marx - Pauperismus und Freihandel</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 367-373
Karl Marx
Pauperismus und Freihandel-
Die drohende Handelskrise
Aus dem Englischen

["New-York Daily Tribune" Nr. 3601 vom 1. November 1852]
[367] London, Freitag, 15. Oktober 1852
Mr. Henley, der Handelsminister, erklärte jüngst in einer Mälzerei in Banbury seinen versammelten Freunden aus der Landwirtschaft, daß der Pauperismus nur aus Gründen abgenommen habe, die mit dem Freihandel nichts zu schaffen hätten, und zwar vor allem durch die Hungersnot in Irland, die überseeischen Goldfunde, die Auswanderung aus Irland, die dadurch verursachte große Nachfrage nach britischem Schiffsraum etc. etc. Wir müssen zugestehen, daß "die Hungersnot" ein ebenso radikales Mittel gegen den Pauperismus ist wie Arsenik gegen Ratten.
"Zumindest", bemerkt der Londoner "Economist", "müssen die Tories die jetzige Prosperität und deren natürliches Ergebnis, die leer gewordenen Arbeitshäuser, zugeben."
Der "Economist" versucht dann, diesem skeptischen Handelsminister zu beweisen, daß die Arbeitshäuser sich nur infolge des Freihandels geleert hätten und daß, wenn der Freihandel sich nur ungehindert entwickeln dürfte, sie wahrscheinlich ganz und gar vom britischen Boden verschwinden würden. Leider aber beweist die Statistik des "Economist" nicht, was sie beweisen soll.
Bekanntlich durchlaufen Industrie und Handel unserer Zeit periodische Phasen von fünf bis sieben Jahren, in denen sie in regelmäßiger Aufeinanderfolge verschiedenen Stadien unterworfen sind - der Ruhe, gefolgt von Belebung, wachsendem Vertrauen, lebhafterem Geschäftsgang, Prosperität, Paroxismus, Überexpansion, Krach, Einschränkung, Stagnation, Notlage und schließlich wieder der Ruhe.
Wir wollen dies festhalten, ehe wir uns jetzt wieder der Statistik des "Economist" zuwenden. 1834 betrug die Summe der Armenunterstützung [368]
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>