<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die politischen Parteien und Perspektiven</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 383405-386
Karl Marx
Die politischen Parteien und Perspektiven
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3625 vom 29. November 1852]
[383] London, Dienstag, 2. November 1852
Wir wollen mit der Erörterung der politischen Konsequenzen fortfahren, die unvermeidlich der jetzigen Industrie- und Handelsprosperität auf dem Fuße folgen werden. <Siehe Band 8, S. 374-378>
Inmitten dieser Atmosphäre allgemeiner industrieller Aktivität, beschleunigten Handelsverkehrs und politischer Gleichgültigkeit vollziehen die parlamentarischen Parteien, jeglichen Druckes von außen beraubt, in aller Ruhe den Prozeß ihrer eigenen Auflösung.
"Die Peeliten und die Russelliten fühlen sich in diesem Augenblick auf die seltsamste Weise zueinander hingezogen. Da diese unvermeidbaren 'Staatsmänner', die Peeliten, nicht imstande sind, allein etwas fertigzubringen wünschen sie jetzt in die Sippe der regierenden Familie aufgenommen zu werden. Man sehe nur, wie ihr Organ, der 'Morning Chronicle', die völlig banale Rede lobt, die Lord Russell in Perth hielt."
So äußert sich der "Morning Herald", das halbamtliche Organ der Regierung.
Gerade das Gegenteil sei richtig, sagt der "Guardian". Man höre nur, was der Handelsminister Henley in der Mälzerei in Banbury zu seinen Freunden aus der Landwirtschaft sagt:
"Diese Partei", erklärt Henley, "hatte ihre eigenen Prinzipien und blieb ihnen auch treu. Ob Freihandel oder Schutzzoll, war eine offene Frage und ist nur durch den verstorbenen Sir Robert Peel zu einer Parteifrage gemacht worden. Voller Respekt äußert er sich über die Peeliten und meint, daß kein ernstes Hindernis mehr existiere gegen die Vereinigung der großen konservativen Partei".
[384] So muß man's machen, ereifert sich der "Guardian", den Schutzzoll fallen lassen, dann lebt der Konservativismus auf. Mit anderen Worten, der "Guardian" glaubt, die Peeliten seien bereit - von der Frage der Korngesetze abgesehen - ein reaktionäres Bündnis mit den Tories einzugehen. Und die "Daily News" berichtet als vollendete Tatsache, daß eine Reihe von Peeliten schon in das Lager Derbys übergegangen sind. Aber auch eine Anzahl Whigs verdächtigt man desselben Vergehens, und daran wäre nichts Wunderbares angesichts der Tatsache, daß der aristokratische Kern dieser Partei aus einer Clique von Stellenjägern besteht. Da gibt es zum Beispiel Lord Dalhousie. Mylord war Minister unter Peel, in dessen liberaler Regierungsperiode. Nach dem Falle Peels bot ihm Russell einen Sitz in seinem neuen Kabinett an. Im Verein mit dem Herzog von Newcastle, Lord St. Germans und andern Mitgliedern der früheren Regierung unterstützte er im Oberhaus die Manöver der Whigs und wurde dafür, als die Stelle frei wurde, zum Generalgouverneur von Indien ernannt, diesem prächtigsten aller Preise in der oligarchischen Lotterie. Er verstand sich darauf, die größten ökonomischen Vorteile daraus zu ziehen. Die Whigs rühmten sich des noch "nie dagewesenen" Opfers, das sie gebracht hatten, indem sie einen so begehrten Posten ihrer eigenen engsten Clique vorenthalten hatten. Der Köder, den man Lord Dalhousie im Augenblick hinhält, ist der Gouverneursposten der Cinque Ports, eine Sinekure, die jährlich Tausende einbringt. Der gute Mann soll nämlich von Hause aus nicht gerade mit Geld und Gut gesegnet sein, und er soll es für seine patriotische Pflicht halten, die Cinque Ports selbst unter einem Derby-Ministerium gegen Überraschungen zu schützen.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>