<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Aussichten des Koalitionsministeriums usw.</title>
                <author>Karl Marx - Eine altersschwache Regierung</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 484-489
Karl Marx
Eine altersschwache Regierung -
Die Aussichten des Koalitionsministeriums usw.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3677 vom 28. Januar 1853]
[484] London, Dienstag, 11. Januar 1853
"Wir sind nun beim Beginn des politischen Tausendjährigen Reiches angelangt, wo kein Parteihader mehr auf Erden herrscht und Talent, Erfahrung, Fleiß und Vaterlandsliebe allein zur Bekleidung eines Amtes berechtigen sollen. Wir haben nun ein Ministerium, das des Beifalls und des Beistands jeder Richtung sicher zu sein scheint. Seine Grundsätze gebieten allgemeine Zustimmung und Unterstützung."
Mit diesen Worten begrüßte die "Times" im ersten Taumel ihres Enthusiasmus das Ministerium Aberdeen. Man könnte daraus schließen, daß England von nun ab mit einem Ministerium beglückt sein werde, das ausschließlich aus neuen, jungen, vielversprechenden Kräften besteht. Die Welt wird daher nicht wenig staunen, wenn sie erfährt, daß die neue Ära in der Geschichte Großbritanniens von lauter ziemlich verbrauchten, hinfälligen Achtzigjährigen inauguriert werden soll. Aberdeen, ein Achtziger; Lansdowne steht mit einem Fuß im Grabe; Palmerston, Russell nähern sich demselben in raschem Tempo. Graham, der Bürokrat, hat seit Ende des vorigen Jahrhunderts fast unter jeder Regierung gedient; andere Kabinettsmitglieder waren schon zwiefach an Altersschwäche und Erschöpfung gestorben und sind jetzt nur zu einem künstlichen Leben erweckt worden. Kurz, ein Dutzend Hundertjähriger bildet den Grundstock, und der Korrespondent der "Times" hat vielleicht durch eine einfache Addition das neue Tausendjährige Reich herausgerechnet.
In diesem Tausendjährigen Reich soll nun, so wird uns versprochen, nicht nur aller Parteihader, sondern sollen sogar die Parteien selbst verschwinden. Glaubt die "Times" das wirklich? Weil gewisse Teile der Aristokratie bis jetzt das Privileg genossen haben, sich den Anstrich nationaler oder parlamentarischer Parteien zu geben, und nun eingesehen haben, daß die Farce ein [485]
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>