<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die grossen Maenner des Exils</title>
                <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 8, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S. 331-333
XIII. | Inhalt | XII.
XIV
 Um zu zeigen, in welcher angenehmen Weise der Krieg zwischen Agitation und Emigration geführt wurde, folgen hier einige Auszüge aus deutschamerikanischen Blättern.
Agitation.
Ruge erklärt Kinkel für einen "Agenten des Prinzen von Preußen".
Ein andrer Agitator entdeckt, die hervorragenden Männer des Emigrationsklubs beständen
"neben dem Pastor Kinkel aus drei preußischen Leutnants, zwei abgeschmackten Berliner Literaten und einem Studiosus".
Sigel schreibt:
"Man kann nicht leugnen, daß Willich einigen Anhang sich erworben hat. Allein wenn man drei Jahre Prediger ist und zu den Leuten nur das spricht, was ihnen angenehm ist, so müßte man sehr dumm sein, wenn diese Leute nicht anhänglich würden. Diesen Anhang sucht sich die Kinkelei anzuhängen. D. Willichsche Anhang hurt mit d. Kinkelschen Anhang."
Ein vierter Agitator erklärt Kinkels Anhänger für "Götzendiener".
Tausenau charakterisiert den Emigrationsklub wie folgt:
"Separate Interessen unter der Maske der Versöhnlichkeit, systematische Erschleichung der Majoritäten, Auftritt unbekannter Größen als organisierender Parteichefs, Oktroyierungsversuche eines geheimen Finanzausschusses und wie alle die Winkel- und Schlupfzüge heißen mögen, womit unreife Politiker jederzeit die Geschicke ihres Landes im Exile zu lenken meinten, während schon die erste Gluthitze der Revolutionen solche Eitelkeiten zu leerem Dunste verflüchtigte."
Endlich erklärt Rodomonte-Heinzen: Ruge, Goegg, Fickler und Sigel seien die einzigen achtbaren Flüchtlinge in England, die er persönlich kenne; die Mitglieder des Emigrationsklubs seien "Egoisten, Royalisten und Kommunisten", Kinkel sei "ein inkurabler Narr der Eitelkeit und spekulierender  Aristokrat", Meyen, Oppenheim, Wulich pp. seien Leute, die er, Heinzen, "mit der Kniescheibe übersehe und die dem Ruge nicht an die Fußknöchel reichten." (N. Y. "Schnellpost", "New-Yorker D[eu]tsche Z[ei]t[un]g", "Wecker" etc., 1851.)
Emigration.
"Was soll ein oktroyiertes Komitee, das in der Luft steht, sich selbst autorisiert, ohne vorher gearbeitet zu haben, ohne gewählt zu sein, ohne diejenigen, die es zu vertreten prätendiert, zu fragen, ob sie durch diese Personen vertreten sein wollen?" -"Wer Ruge kennt, weiß, daß die Proklamationenmanie seine inkurable Krankheit ist." -"Ruge konnte es im Parlamente nicht einmal zu dem Einfluß eines Raveaux oder Simon von Trier bringen." - "Wo es revolutionäre Energie im Handeln, organisatorische Arbeit, Diskretion oder Verschwiegenheit gilt, da ist Ruge gefährlich, denn er kann den Mund, er kann die Dinte nicht halten und will immer die ganze Welt repräsentieren. Ruge kommt mit Mazzini und Ledru-Rollin zusammen, das heißt, in die Rugesche Sprache übersetzt und in allen Zeitungen gedruckt: Deutschland, Frankreich und Italien haben sich solidarisch zur Revolution verbrüdert." - "Diese prätentiöse Oktroyierung eines Komitees, diese großprahlerische Untätigkeit bestimmte die intimsten und intelligentesten Freunde Ruges wie Oppenheim, Meyen, Schramm sich mit andern Männern zu gemeinsamer Tätigkeit zu verbinden." - "Hinter Ruge steht kein klarumschriebner Teil des Volks, sondern ein klarumschriebner Friedenszopf." - "Wie viele Hunderte fragen täglich, wer denn dieser Tausenau sei, und niemand, niemand kann antworten. Hier und da versichert ein Wiener, er sei einer jener Demokraten Wiens gewesen, welche die Reaktion der Wiener Demokratie stets vorgeworfen habe, um sie in ein schlechtes Licht zu stellen. Doch das haben diese Wiener zu verantworten. Unbekannt ist diese Größe jedenfalls, ob aber eine Größe, das ist noch unbekannter." - "Sehen wir wieder, wer diese gediegenen Männer sind, denen alle andern als unreife Politiker erscheinen. Der Oberfeldherr Sigel. Wenn die Muse der Geschichte einst befragt wird, wie diese blasse Unbedeutendheit zur Oberfeldherrschaft gelangt ist, so kommt sie in die größte Verlegenheit. Sigel ist nur Bruder seines Bruders. Sein Bruder ist durch mißliebige Äußerungen gegen die Regierung, hervorgerufen durch öftern Arrest, den er wegen banaler Liederlichkeit zu erdulden hatte, ein populärer Offizier geworden. Der junge Sigel hielt dies für einen genügenden Grund, sich in der ersten Konfusion der revolutionären Erhebung zum Oberfeldherrn und Kriegsminister auszurufen. Die badische Artillerie, welche ihre Vorzüglichkeiten oft bewiesen, hatte ältere und gediegnere Offiziere genug, vor denen der junge schülerhafte Leutnant Sigel zurücktreten mußte und die nicht wenig empört waren, einem jungen, unbekannten, ebenso unerfahrenen als talentlosen Menschen zu gehorchen. Aber es gab ja einen Brentano, welcher so schwachköpfig und verräterisch war, alles geschehn zu lassen, was die Revolution ruinieren mußte ... Die totale Unfähigkeit, welche Sigel im ganzen badischen Feldzug bewiesen hat ... Bemerkenswert ist jedenfalls, daß Sigel die tapfersten Soldaten des republikanischen Heers in Rastatt und im Schwarzwald ohne die versprochenen Hülfstruppen im Stich gelassen, während er selbst mit den Epauletten und  dem Kabriolett des Fürsten von Fürstenberg in Zürich herumfuhr und als interessanter unglücklicher Oberfeldherr paradierte. Das ist die bekannte Größe des reifen Politikers, welcher in erlaubtem Selbstgefühle seiner früheren Heldentaten sich zum zweitenmal als Oberfeldherr dem Agitationsverein oktroyierte. Das ist der große Bekannte, der Bruder seines Bruders"
"Es ist wirklich spaßhaft, wenn solche Menschen" (wie der Agitationsverein) "andern Halbheit vorwerfen, politische Nullen, die weder halb noch ganz etwas sind." - "Persönlicher Ehrgeiz ist das ganze Geheimnis ihrer prinzipiellen Basis." - "Der Agitationsverein hat als Verein nur private Bedeutung, wie etwa ein literarisches Kränzchen oder ein Billardklub, und hat daher keinen Anspruch, berücksichtigt zu werden, kein Recht, ein Mandat zu geben." - "Ihr habt die Würfel selbst geworfen! Die Uneingeweihten mögen eingeweiht werden, um selbst zu urteilen, wes Geistes Kinder ihr seid!" - (Baltimore "Correspondent".)
Es muß hier gesagt werden, daß diese Herren in ihrem wechselseitigem Bewußtsein voneinander beinahe zum Selbstbewußtsein gekommen sind. 
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>