<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erklaerung</title>
                <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz
  Verlag, Berlin. Band 7, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960,
  Berlin/DDR. S. 302-304.
Karl Marx/Friedrich Engels
Erklärung
Nach dem Manuskript.
Gekürzt veröffentlicht in:"Neue Deutsche Zeitung" Nr. 102 vom 28.
  April 1850.

 Die Berliner "Abend-Post" vom 14. April enthält, de
  dato Stettin, 11. April, folgendes:
"In bezug auf die Londoner Flüchtlinge ist die Anordnung getroffen worden,
  daß die Gelder an Bucher geschickt sind, der sich mit Schramm (Striegau) in
  Verbindung setzen wird, da die andern beiden Komitees in Uneinigkeit leben und in parteiischer
  Weise die Gelder verteilen."
Es besteht hier in London faktisch nur ein Flüchtlingskomitee, das unterzeichnete,
  das im September v.J., mit dem Anfang der Emigration nach London, gegründet wurde. Es sind
  seitdem Versuche gemacht worden, andre Flüchtlingskomitees zu errichten; sie blieben
  erfolglos. Das unterzeichnete Komitee war bisher imstande, die hier ankommenden
  hülfsbedürftigen Flüchtlinge - die sich, mit Ausnahme von vier oder fünf,
  alle an uns wandten - zu unterstützen. Die jetzt infolge der schweizerischen Ausweisungen
  hierherströmenden Massen von Flüchtlingen haben allerdings endlich auch die Fonds
  dieses Komitees beinahe erschöpft. Diese Fonds sind durchaus gleichmäßig
  an alle verteilt worden, welche nachwiesen, daß sie sich an den revolutionären
  Bewegungen in Deutschland beteiligt hatten und hülfsbedürftig waren, gleichviel welcher
  Parteifraktion sie angehörten. Wenn das unterzeichnete Komitee die Bezeichnung
  "sozial-demokratisch" annahm, so geschah dies nicht, weil es bloß Flüchtlinge dieser
  Partei unterstützte, sondern, weil es hauptsächlich an die Geldmittel dieser Partei
  appellierte - wie es dies auch schon in seinem Aufruf vom November v.J. erklärt hat.
Das Gerücht, daß hier in London Massen Geldes für die Flüchtlinge
  lägen - ein Gerücht, das offenbar durch die in der Schweiz vorgeschlagene
  Flüchtlingslotterie hervorgerufen wurde - ließ Ansprüche an unser Komitee
  erheben, die nicht zu erfüllen waren. Andrerseits verhinderten die gleich-  zeitig absichtlich in den Zeitungen verbreiteten Gerüchte von
  Mißhelligkeiten zwischen konkurrierenden Komitees, die Einsendung genügender Gelder
  nach London. Das unterzeichnete Komitee, um sich über die Existenz anderweitiger Mittel und
  anderweitiger Komitees zur Unterstützung der Flüchtlinge aufzuklären, forderte die
  Flüchtlinge auf, Deputationen an die Bürger Struve, Rudolf Schramm und Louis Bauer (aus
  Stolpe) zu schicken. Dies geschah. Die Flüchtlinge brachten folgende Antworten
  zurück:
Der Bürger Schramm (Striegau) erklärte, keinem Flüchtlingskomitee
  anzugehören, sondern eine Anzahl Lose von Galeer aus Genf erhalten zu haben mit dem
  Auftrage, das Geld nach Genf zu schicken. Das andre Komitee figuriere bloß.
Der Bürger Struve erklärte, er habe kein Geld, sondern nur eine Anzahl Lose, die er
  noch nicht untergebracht habe.
Der Bürger Bauer gab folgende schriftliche Erklärung:
"Auf Anfrage des Flüchtlings Kleiner wird hierdurch attestiert, daß
  das diesseitige Flüchtlingskomitee des demokratischen Vereins sich nicht in der Lage
  befinde, auch nur einen politischen Flüchtling zu unterstützen, und daß die Kasse
  der Gesellschaft, nachdem sie £ 2.15.- zu diesem Zwecke hergegeben, dergleichen
  Beihülfen ebensowenig fernerweit ertragen kann. London, 8. April 1850. Dr. Bauer,
  Präsident des Unterstützungskomitees des demokratischen Vereins."
Die Herren Struve und Schramm hatten den Flüchtlingen geraten, unter sich oder aus
  politisch neutralen Leuten ein Flüchtlingskomitee zu bilden. Das unterzeichnete Komitee
  stellte den Flüchtlingen anheim, über diesen Vorschlag selbst einen Beschluß zu
  fassen. Die Antwort war folgende Erklärung der Flüchtlinge:
"An das sozial-demokratische Flüchtlingskomitee.
London, 7. April 1850. - Die unterzeichneten Flüchtlinge finden sich
  veranlaßt, nach den vorhergegangnen Verhandlungen, die Sorge für uns einem vielleicht
  unter uns zu bildenden Komitee zu überlassen, den Mitgliedern des jetzt bestehenden Komitees
  nach der festen Überzeugung sowohl der älteren als auch der zuletzt angekommenen
  Flüchtlinge, unsern innigsten Dank für ihre Tätigkeit und ihre Mühwaltung bei
  dieser Verwaltung auszudrücken, da dieselben die zu verwaltenden Gelder stets zu unsrer
  Zufriedenheit verteilt haben. Es bleibt uns nur noch der Wunsch übrig, daß nur diese
  Mitglieder für uns sorgen möchten, bis eine von uns allen gewünschte baldige
  Revolution sie von dieser Sorge enthebt.
Gruß und Brüderlichkeit!"
(Folgen die Unterschriften.)
Dies von den Flüchtlingen selbst abgefaßte Aktenstück ist die beste Antwort
  auf den obigen Artikel und andre ähnliche Insinuationen in der Presse.
 Wir würden übrigens nicht geantwortet haben,
  wenn es nicht im Interesse der unterstützungsbedürftigen Flüchtlinge selbst
  nötig wäre, das Publikum über solche Behauptungen aufzuklären.
London, 20. April 1850
Das sozial-demokratische Flüchtlingskomitee:
Fr. Engels - H. Bauer - K. Pfänder - August Willich - K. Marx

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>