<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I</title>
                <author>Friedrich Engels - Die deutsche Reichsverfassungskampagne</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhalt | I - Rheinpreussen
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 7, "Die deutsche
  Reichsverfassungskampagne", S. 111-114
  Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960
Einleitung

Hecker, Struve, Blenker, Zitz und Blum,
    Bringt die deutschen Fürsten um!

<111> In diesem Refrain, den die süddeutsche
  "Volkswehr" von der Pfalz bis zur Schweizer Grenze auf allen Chausseen und in allen
  Wirtshäusern erschallen ließ nach der bekannten meerumschlungenen Melodie, halb
  Choral, halb Drehorgelleier - in diesem Refrain ist der ganze Charakter der "großartigen
  Erhebung für die Reichsverfassung" zusammengefaßt. Hier habt ihr in zwei Zeilen ihre
  großen Männer, ihre letzten Zwecke, ihre brave Gesinnungstüchtigkeit, ihren edlen
  Haß gegen die "Tyrannen" und zugleich ihre gesamte Einsicht in die gesellschaftlichen und
  politischen Verhältnisse.
Unter allen den Bewegungen und Zuckungen, die in Deutschland durch die Februarrevolution und
  ihre weitere Entwickelung hervorgerufen wurden, zeichnet sich die Reichsverfassungskampagne durch
  ihren klassisch deutschen Charakter aus. Ihre Veranlassung, ihr Auftreten, ihre Haltung, ihr
  ganzer Verlauf waren durch und durch deutsch. Wie die Junitage 1848 den gesellschaftlichen und
  politischen Entwickelungsgrad Frankreichs, so bezeichnet die Reichsverfassungskampagne den
  gesellschaftlichen und politischen Entwickelungsgrad Deutschlands, und namentlich
  Süddeutschlands.
Die Seele der ganzen Bewegung war die Klasse der kleinen Bourgeoisie, der vorzugsweise
  sogenannte Bürgerstand, und diese Klasse ist gerade in Deutschland, namentlich im
  Süden, vorherrschend. Die Kleinbürgerschaft war es, die in Märzvereinen,
  demokratisch-konstitutionellen Vereinen, vaterländischen Vereinen, in sehr vielen
  sogenannten demokratischen Vereinen und in beinahe der ganzen demokratischen Presse der
  Reichsverfassung ebenso massenhafte wie unschädliche Grütlischwüre geleistet und
  einen Kampf gegen die "renitenten" Fürsten geführt hatte, dessen einziges Resultat
  zunächst freilich nur das eigene erhebende Bewußtsein erfüllter
  Bürgerpflicht war. Die Kleinbürgerschaft war es, die durch die entschiedene und
  sogenannte <112> äußerste Linke der
  Frankfurter Versammlung, also speziell durch das Stuttgarter Parlament und die
  "Reichsregentschaft" vertreten, der ganzen Bewegung die offizielle Spitze lieferte; die
  Kleinbürgerschaft endlich herrschte in den lokalen Landesausschüssen,
  Sicherheitsausschüssen, provisorischen Regierungen und Konstituanten, die in Sachsen, am
  Rhein und in Süddeutschland sich größere oder geringere Verdienste um die
  Reichsverfassung erwarben.
Die kleine Bourgeoisie, hätte es von ihr abgehangen, würde schwerlich den
  Rechtsboden des gesetzlichen, friedlichen und tugendhaften Kampfes verlassen und statt der
  sogenannten Waffen des Geistes die Musketen und den Pflasterstein ergriffen haben. Die Geschichte
  aller politischen Bewegungen seit 1830 in Deutschland wie in Frankreich und England zeigt uns
  diese Klasse stets großprahlerisch, hochbeteuernd und stellenweise selbst extrem in der
  Phrase, solange sie keine Gefahr sieht; furchtsam, zurückhaltend und abwiegend, sobald die
  geringste Gefahr herannaht; erstaunt, besorgt, schwankend, sobald die von ihr angeregte Bewegung
  von andern Klassen aufgegriffen und ernsthaft genommen wird; um ihrer kleinbürgerlichen
  Existenz willen die ganze Bewegung verratend, sobald es zum Kampfe mit den Waffen in der Hand
  kommt - und schließlich infolge ihrer Unentschlossenheit stets vorzugsweise geprellt und
  mißhandelt, sobald die reaktionäre Partei gesiegt hat.
Hinter der kleinen Bourgeoisie stehen aber überall andere Klassen, die die von ihr und in
  ihrem Interesse provozierte Bewegung aufnehmen, ihr einen bestimmteren, energischeren Charakter
  geben und sich ihrer womöglich zu bemächtigen suchen: das Proletariat und ein
  großer Teil der Bauern, denen sich außerdem die avanciertere Fraktion der
  Kleinbürgerschaft eine Zeitlang anzuschließen pflegt.
Diese Klassen, das Proletariat der größeren Städte an der Spitze, nahmen die
  hochbeteuernden Versicherungen im Interesse der Reichsverfassung ernsthafter, als es den
  kleinbürgerlichen Agitatoren lieb war. Wollten die Kleinbürger, wie sie jeden
  Augenblick schwuren, für die Reichsverfassung "Gut und Blut einsetzen", so waren die
  Arbeiter und in vielen Gegenden auch die Bauern bereit, dasselbe zu tun unter der zwar
  stillschweigenden, aber allen Parteien vollkommen bekannten Bedingung, daß nach dem Siege
  die Kleinbürgerschaft dieselbe Reichsverfassung gegen ebendieselben Proletarier und Bauern
  zu verteidigen haben würde. Diese Klassen trieben die kleine Bourgeoisie bis zum offenen
  Bruch mit der bestehenden Staatsgewalt. Konnten sie es nicht verhindern, daß sie von ihren
  krämerhaften Bundesgenossen noch während des Kampfes verraten wurden, so hatten sie
  wenigstens die Satis- <113> faktion, daß dieser
  Verrat nach dem Siege der Kontrerevolution von den Kontrerevolutionären selbst
  gezüchtigt wurde.
Auf der andern Seite schloß sich im Beginn der Bewegung die entschiedenere Fraktion der
  größeren und mittleren Bourgeoisie ebenfalls an die Kleinbürgerschaft an, gerade
  wie wir dies in allen früheren kleinbürgerlichen Bewegungen in England und Frankreich
  finden. Die Bourgeoisie herrscht nie in ihrer Gesamtheit; abgesehen von den Kasten des
  Feudalismus, die sich etwa noch einen Teil der politischen Gewalt aufbewahrt haben, spaltet sich
  selbst die große Bourgeoisie, sowie sie den Feudalismus besiegt hat, in eine regierende und
  eine opponierende Partei, die gewöhnlich durch die Bank auf der einen, die Fabrikanten auf
  der andern Seite repräsentiert werden. Die opponierende, progressive Fraktion der
  großen und mittleren Bourgeoisie hat dann gegenüber der herrschenden Fraktion mit der
  Kleinbürgerschaft gemeinsame Interessen und vereinigt sich mit ihr zum gemeinschaftlichen
  Kampfe. In Deutschland, wo die bewaffnete Kontrerevolution die fast ausschließliche
  Herrschaft der Armee, der Bürokratie und des Feudaladels wiederhergestellt hat, wo die
  Bourgeoisie trotz der noch bestehenden konstitutionellen Formen nur eine sehr untergeordnete und
  bescheidene Rolle spielt, sind noch viel mehr Motive für diese Allianz vorhanden. Dafür
  ist die deutsche Bourgeoisie aber auch unendlich zaghafter als die englische und
  französische, und sowie sich nur die geringste Chance der rückkehrenden Anarchie, d.h.
  des wirklichen, entscheidenden Kampfes zeigt, tritt sie schaudernd vom Schauplatz zurück. So
  auch diesmal.
Der Moment war übrigens keineswegs zum Kampf ungünstig. In Frankreich standen die
  Wahlen bevor; sie mochten den Monarchisten oder den Roten die Majorität geben, sie
  mußten die Zentren der Konstituante verdrängen, die extremen Parteien verstärken
  und eine rasche Entscheidung des akuter gewordenen parlamentarischen Kampfes durch eine
  Volksbewegung, mit einem Worte, sie mußten eine "journée" <einen großen
  Tag> herbeiführen. In Italien schlug man sich unter den Mauern von Rom, und die
  römische Republik hielt sich gegen die französische Invasionsarmee. In Ungarn drangen
  die Magyaren unaufhaltsam vor; die Kaiserlichen waren über die Waag und die Leitha gejagt;
  in Wien, wo man täglich Kanonendonner zu hören glaubte, wurde die ungarische
  Revolutionsarmee jeden Augenblick erwartet; in Galizien stand die Ankunft Dembinskis mit einer
  polnisch-magyarischen Armee bevor, und die russische Intervention, weit entfernt, den Magyaren
  gefährlich zu werden, schien vielmehr den ungarischen Kampf in einen europäischen zu
  verwandeln. Deutsch- <114> land endlich war in der
  höchsten Aufregung; die Fortschritte der Kontrerevolution, die wachsende
  Unverschämtheit der Soldateska, der Bürokratie und des Adels, die stets sich
  erneuernden Verrätereien der alten Liberalen in den Ministerien, die rasch
  aufeinanderfolgenden Wortbrüche der Fürsten warfen der Bewegungspartei ganze Klassen
  von bisherigen Ordnungsmännern in die Arme.
Unter diesen Umständen kam der Kampf zum Ausbruche, den wir in den folgenden
  Bruchstücken schildern werden.
Die Unvollständigkeit und Verwirrung, die noch in den Materialien herrscht, die totale
  Unzuverlässigkeit fast aller mündlich zu sammelnden Nachrichten, der rein
  persönliche Zweck, der allen über diesen Kampf bisher veröffentlichten Schriften
  zugrunde liegt, machen eine kritische Darstellung des ganzen Verlaufs unmöglich. Unter
  diesen Umständen bleibt uns nichts übrig, als uns rein auf die Erzählung dessen zu
  beschränken, was wir selbst gesehen und gehört haben. Glücklicherweise reicht dies
  vollständig hin, um den Charakter der ganzen Kampagne hervortreten zu lassen; und wenn uns
  außer der eignen Anschauung der sächsischen Bewegung auch die des Mieroslawskischen
  Feldzugs am Neckar fehlt, so wird die "Neue Rheinische Zeitung" vielleicht bald Gelegenheit
  finden, wenigstens über letzteren die nötigen Aufklärungen zu geben.
Von den Teilnehmern an der Reichsverfassungskampagne sind viele noch im Gefängnis. Andre
  haben Gelegenheit gefunden, nach Hause zurückzukehren, andre, noch im Auslande, erwarten sie
  täglich - und unter ihnen sind nicht die Schlechtesten. Man wird die Rücksichten
  begreifen, die wir diesen Mitkämpfern schuldig sind, man wird es natürlich finden, wenn
  wir manches verschweigen; und mancher, der jetzt wieder ruhig in der Heimat ist, wird es uns
  nicht verdenken, wenn wir ihn auch nicht durch Erzählung derjenigen Vorfälle
  kompromittieren wollen, bei denen er wirklich glänzenden Mut bewiesen hat.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>