<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bedingungen und Aussichten eines Krieges der heiligen Allianz gegen rin</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz
  Verlag, Berlin. Band 7, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960,
  Berlin/DDR. S. 468-493.
Friedrich Engels
[Bedingungen und Aussichten eines Krieges der Heiligen Allianz gegen ein revolutionäres
  Frankreich im Jahre 1852]
Geschrieben April 1851.
  Nach dem Manuskript.


 Ich nehme als ausgemacht an, daß jede siegreiche Pariser Revolution
  im J[ahre] 1852 sofort einen Krieg der Heil[igen] Allianz gegen Frankreich zur Folge hat.
Dieser Krieg wird ein ganz andrer sein als der von 1792-94, und die damaligen Ereignisse
  können in keiner Weise zur Parallele dienen.
I
Die Wunder des Konvents, in der milit[ärischen] Besiegung der Koalition, reduzieren sich
  bei näherer Betrachtung bedeutend, und man begreift und findet sogar in vielen Punkten
  gerechtfertigt die Verachtung Napoleons gegen die 14 Armeen des Konvents; N[apoleon] pflegte zu
  sagen, daß die Böcke der Koalition das meiste getan hätten, was ganz richtig ist,
  und er hielt Carnot noch auf St. Helena für einen mittelmäßigen Kopf.
Im August 1792 fielen 90.000 Preußen und Östreicher nach Frankreich ein. Der
  König v[on] Preußen wollte direkt auf Paris marschieren, Braunschweig und die
  östr[eichischen] Generale wollten nicht. Keine Einheit im Kommando; bald Zaudern, bald
  rasches Vorgehn, stets wechselnde Pläne. Nach der Passage der Argonnen-Defileen stellt
  Dumouriez sich ihnen bei Valmy und St. Menehould entgegen. Die Alliierten konnten ihn umgehn und
  ihn ruhig stehnlassen, er mußte ihnen auf Paris folgen und war, bei einigermaßen
  erträglichem Verfahren, ihnen nicht einmal im Rücken gefährlich. Sie konnten aber
  auch sichrer gehn und ihn schlagen, was leicht war, da sie mehr und bessre Truppen hatten, was
  die Franzosen selbst zugeben. Statt dessen liefern sie ihm die lächerliche Kanonade vom
  Valmy, wo während der Schlacht, ja während der Kolonnenattacke selbst, von der
  verwegneren zur zaghafteren Meinung mehr als einmal von den Generälen umgesprungen wird. Die
  beiden  Attacken selbst waren lausig an Masse, an
  Kraft, an spirit Kampfgeist, Schuld nicht der Soldaten, sondern der Schwankungen im
  Kommando; es waren kaum Attacken, höchstens Demonstrationen. Ein resolutes Vorgehn auf der
  ganzen Linie hätte die franz[ösischen] Volontärs und demoralisierten Regimenter
  sicher geworfen. Nach der Schlacht blieben die Alliierten wieder ratlos stehn, bis die Soldaten
  krank wurden.
In der Kampagne von Jemappes siegte Dumouriez dadurch, daß er zuerst halb instinktiv dem
  östreichischen System der Kordons und unendlich langen Fronten (von Ostende bis an die Maas)
  die Massenkonzentration entgegensetzte. Aber im nächsten Frühjahr verfiel er - infolge
  seiner Marotte, Holland erobern zu wollen - in denselben Fehler; die Östr[eicher] dagegen
  rückten konzentriert vor; Resultat, die Schlacht v[on] Neerwinden und der Verlust Belgiens.
  Bei Neerwinden sowohl wie speziell in den kleineren Engagements d[ie]s[e]r Kampagne zeigte sich,
  daß die franz[ösischen] Volontärs, die vielgepriesenen Helden, wenn sie nicht
  fortwährend unter den Augen Dumouriez's waren, sich nicht besser schlugen als die 1849er
  süddeutsche "Volkswehr". Nun ging noch Dumouriez über, die Vendée stand auf, die
  Armee war zersplittert und decouragiert, und wenn die 130.000 Östreicher und
  Engl[än]d[e]r resolut auf Paris marschierten, so war die Revolution bankerott, und Paris war
  erobert - geradeso wie im vorigen Jahr, wenn nicht solche Dummheiten passierten. Statt dessen
  legten sich die Herren vor die Festungen, warfen sich darauf, en détail im
  einzelnen die kleinsten Vorteile mit dem größten Aufwand strategischer Pedanterie
  einen nach dem andern zu erobern, und vertrödelten volle sechs Monate.
Die franz[ösische] Armee, die nach Lafayettes Abfall noch zusammenhielt, kann auf 120.000
  M. angeschlagen werden. Die Volontärs von 1792 auf 60.000. Im März [17]93 wurden
  300.000 Mann ausgehoben. Im August, wo die levée en masse Massenaushebung
  dekretiert, muß also die fr[anzösische] Armee mindestens 300.000-350.000 M. stark
  gewesen sein. Die levée en masse führte ihr ca. 700.000 zu. Alle Abzüge
  gerechnet, führten die Franzosen Anfang [17]94 ca. 750.000 Mann ins Feld gegen die
  Koalition, bedeutend mehr als die Koalition gegen Frankreich.
Vom April 1793 bis Oktb. wurden die Franzosen überall geklopft, nur daß die
  Schläge kein entscheidendes Resultat hatten - dank dem Trödelsystem der Koalition. Von
  Oktober an wechselten die Erfolge - im Winter wurde die Kampagne suspendiert, im Frühjahr
  [17]94 traten die levées en masse mit voller Wirkung in die Schlachtlinie ein; Resultat,
  Siege auf allen  Seiten im Mai, bis endl[ich] im
  Juni der von Fleurus das Schicksal der Revolution entscheidet.
Der Konvent, und das Ministerium des 10. August vor ihm, hatte also Zeit genug zum
  Rüsten. Vom 10, Aug. [1792] - März [17]93 geschah nichts - die Volontärs
  zählen kaum. Im März [17]93 die 300.000 M[ann] ausgehoben - von März bis zum
  nächsten März hatte der Konvent volle Zeit und Freiheit zum Rüsten, ein volles
  Jahr, davon zehn Monate, wo die revolutionäre Partei durch den Sturz der Girondins von allen
  Hindernissen befreit war. Und in einem Lande von 25 Millionen, das sein Normalkontingent
  waffenfähiger Bevölkerung besaß, eine Million Soldaten, 750.000 aktive
  Kombattanten gegen einen auswärtigen Feind zusammenzubringen (3% der Bevölkerung) ist,
  so neu es damals war, keine Hexerei, wenn man ein Jahr Zeit hat.
Mit Ausnahme der Vendée rechne ich die inneren Aufstände, militärisch
  gesprochen, für Null. Bis auf Lyon und Toulon waren sie in 6 Wochen ohne Schwertstreich
  beruhigt; Lyon wurde durch levées en masse, Toulon durch einen schlagenden Einfall
  Napoleons, durch einen resoluten Sturm und durch Fehler der Verteidiger genommen.
Die 750.000 M., die 1794 gegen die Koalition geführt wurden, hatten mindestens 100.000
  alte Soldaten aus der Monarchie und 150.000 andre, teils aus den Volontärs, teils aus der
  levée der 300.000 herstammende, unter fortwährenden Gefechten seit 18 resp. 12
  Monaten an den Krieg gewöhnte Soldaten; dazu war von den 500.000 Neuen wenigstens die
  Hälfte schon in den Gefechten vom Sept., Okt. und Nov. [17]93 beteiligt gewesen, und die
  Jüngsten mußten wenigstens 3 Monate im Bataillon sein, als sie vor den Feind
  geführt wurden. Napoleon, im span[ischen] Feldzug, rechnet 3-4 Wochen für die Zeit der
  Einübung, der école de bataillon Bataillonsschule. Abgerechnet die
  Subalternen und Stabsoffiziere, die bei den Koalierten damals im Durchschnitt gewiß besser
  waren, war die fr[anzösische] Armee von [17]94, dank der ihr zur Organisation gelassenen
  Zeit, dank dem ewig resultatlos fechtenden System der Alliierten - ein System, das eine erprobte,
  bes[onders] aggressive Armee demoralisiert und die des Feindes, wenn sie jung ist und die
  Defensive hält, diszipliniert und an den Krieg gewöhnt -, war also die
  f[ran]z[ösische] Armee 1794 keine rohe, brüllende, begeischterte Freischar "für
  Republik zu sterben", sondern a very fair army eine sehr beachtliche Armee, den Feinden
  gewiß gleich. Die Generäle der Franzosen waren 1794 jedenfalls viel besser, obwohl sie
  Schnitzer genug machten; aber die Guillotine sicherte die Einheit des Kommandos und die Harmonie
  der Operationen da, wo nicht, was bloß ausnahms-  weise geschah, die Repräsentanten auf eigne Faust Dummheiten
  machten. Le noble Saint-Just en fit plusieurs. Der edle Saint-Just machte deren
  mehrere
Randglosse über die Massentaktik: 1. Die erste rohe Idee davon entstand aus dem
  glücklichen Manöver von Jemappes, das mehr instinktiv war als militärisch
  kalkuliert. Sie entstand aus dem wüsten Zustand der franz[ösischen] Armee, die der
  Überzahl bedurfte, um nur einiges milit[ärisches] Selbstvertrauen zu haben; die Masse
  mußte die Disziplin ersetzen. Carnots Anteil in dieser Erfindung ist gar nicht klar. - 2.
  Diese Massentaktik blieb im rohesten Zustand und wurde z.B. 1794 bei Tourcoing und Fleurus gar
  nicht angewandt (die F[ran]z[osen] und Carnot selbst machten die gröbsten Schnitzer), bis
  endlich Napoleon 1796 durch den sechstägigen piemontesisehen Feldzug und die wirkliche
  Vernichtung einer überlegnen Macht en détail den Leuten zeigte, worauf sie
  hinaussteuerten, ohne sich bisher darüber klargeworden zu sein. - 3. Was Carnot selbst
  angeht, wird mir der Kerl immer verdächtiger. Ich kann natürlich nicht definitiv
  urteilen, ich habe seine Depeschen an die Generäle nicht. Aber nach dem, was vorliegt,
  scheint sein Hauptverdienst in der grenzenlosen Ignoranz und Unfähigkeit seiner
  Vorgänger Pache und Bouchotte bestanden zu haben und in der totalen Unbekanntschaft des
  ganzen übrigen comité de s[alut] p[ublic] Wohlfahrtsausschusses mit
  militärischen Sachen. Dans le royaume des aveugles le borgne est roi. Im Reich der
  Blinden ist der Einäugige König. Carnot, alter Ingenieuroffizier, selbst als
  Repräs[entant] bei der Nordarmee gewesen, wußte, was eine Festung, eine Armee an
  Material etc. braucht, und speziell, was den Franz[osen] fehlt. Er hatte ebenfalls
  notwendigerweise eine gewisse Anschauung von der Manier, wie man die milit[ärischen]
  Ressourcen eines Landes wie Frankreich in Bewegung setzt, und da es bei einer
  revolut[ionären] levée en masse, wobei ohnehin viel waste Verlust gemacht
  wird, auf etwas mehr oder weniger Verschwendung von Ressourcen nicht ankommt, sobald nur der
  Hauptzweck, schnelle Mobilisierung dieser Ressourcen, erreicht wird, so braucht man Carnot gerade
  kein großes Genie zuzuschreiben, um seine Resultate zu erklären Was mich an der ihm
  zugeschriebnen Erfindung des Massenkriegs pour sa part für seinen Teil zweifeln
  macht, ist besonders, daß seine weitaus gehendsten Pläne von 1793/94 grade auf der
  entgegengesetzten Kriegsmanier beruhten; er teilte die f[ran]z[ösischen] Armeen,
  statt sie zu konzentrieren, und operierte gegen die Flügel des Feindes so, daß dieser
  dadurch selbst konzentriert wurde. Dann seine spätere Karriere, die Tugendritterei
  unter d[em] Konsulat etc., seine brave Verteidigung Antwerpens - die Verteidigung  einer Festung ist im Durchschnitt der beste Posten für
  einen mittelmäßigen, methodischen, aber mit einiger Zähigkeit behafteten
  Offizier, um sich auszuzeichnen, und dann dauerte die Belagerung v[on] Antw[erpen] 1814 keine 3
  Monate -, endlich sein Versuch, dem Napoleon 1815, gegenüber den zentralisierten 1.200.000
  Soldaten der Koalition und das bei gänzlich verändertem Kriegssystem, die Mittel von
  [17]93 aufzudrängen, und seine Philisterei überhaupt, alles das spricht nicht sehr
  für Carnots Genie. Und dann, wo ist es vorgekommen, daß ein ordentlicher Kerl sich,
  wie er getan, durch Thermidor, Fruktidor, Brumaire usw. durchgepißt hätte.
Summa summarum. Der Konvent wurde gerettet einzig und allein, weil die Koalition nicht
  zentralisiert war und er dadurch ein volles Jahr Zeit zum Rüsten bekam. Er wurde
  gerettet, wie der alte Fritz im Siebenjährigen Krieg gerettet wurde, wie Wellington 1809 in
  Spanien gerettet wurde, obwohl die Franzosen quantitativ und qualitativ mindestens dreimal
  stärker waren als ihre sämtl[ichen] Gegner und nur dadurch ihre kolossale Macht
  paralysierten, daß die Marschälle, als Napoleon fort war, einander allen
  möglichen Schabernack antaten.
II
Die Koalition ist heutzutage über die Dummheiten von [17]93 längst hinweg. Sie ist
  famos zentralisiert. Sie war es schon 1813. Die russische Kampagne von 1812 machte Rußland
  zum Schwerpunkt der ganzen Heiligen Allianz für den Kontinentalkrieg. Seine Truppen bildeten
  die Hauptmasse, um die sich erst später Preußen, Östr[eich] pp. gruppierten, und
  sie blieben die Hauptmasse bis nach Paris hinein. Alexander war faktisch Kommandeur en chef
  Oberkommandierender aller Armeen (d.h. der russische Generalstab hinter Alex[ander]).
  Seit 1848 aber ist die Heilige Allianz noch auf einer viel solideren Basis konstruiert. Die
  Entwicklung der Kontrerevolution [18]49-51 hat den Kontinent, mit Ausnahme von Frankreich,
  gegenüber Rußland in die Lage gebracht, in der sich der Rheinbund und Italien gegen
  Napoleon befanden, reines Vasallentum. Nicolas, id est Paskewitsch, ist der unvermeidliche
  Diktator der Heiligen Allianz en cas de guerre im Kriegsfall, wie Nesselrode es schon en
  temps de paix in Friedenszeiten ist.
Was ferner die moderne Kriegskunst betrifft, so ist sie von Napoleon vollständig
  ausgebildet worden. Bis zum Eintritt gewisser Verhältnisse, wovon weiter unten, bleibt
  nichts übrig, als Napoleon nachzuahmen, soweit die Verhältnisse es erlauben. Diese
  moderne Kriegskunst ist aber weltbekannt. In 
  Preußen ist sie jedem Sekondeleutnant schon vor dem Portepeefähndrichsexamen
  eingepaukt, soweit sie sich einpauken läßt. Was die Östreicher angeht, so haben
  sie in der ungarischen Kampagne ihre schlechten, spezifisch östreichischen Generale
  kennengelernt und beseitigt - die Windischgrätze, Welden, Götz u.a. alte Weiber.
  Dagegen - da wir keine "N[eue] Rh[einische] Z[ei tung]" mehr schreiben, brauchen wir uns keine
  Illusionen mehr zu machen - sind die beiden Kampagnen Radetzkys in Italien, die erste
  vortrefflich, die zweite meisterhaft. Wer ihm dabei geholfen, ist einerlei, jedenfalls hat der
  alte Kerl bon sens gesunden Menschenverstand genug, geniale Gedanken anderer zu erfassen.
  Die Defensivstellung 1848 zwischen den 4 Festungen Peschiera, Mantua, Legnago, Verona, alle 4
  Seiten des Vierecks gut gedeckt, und seine Verteidigung dieser Stellung, bis er Hülfe bekam,
  mitten in einem insurgierten Lande, würde ein Meisterstück sein, wäre ihm nicht
  das Aushalten durch die miserable Führung, die Uneinigkeit und das ewige Schwanken der
  ital[ienischen] Generale und die Intrigen Karl Alberts und die Unterstützung der
  reakt[ionären] Aristokr[aten] und Pfaffen im feindl[ichen] Lager enorm erleichtert worden.
  Auch ist nicht zu vergessen, daß er im fruchtbarsten Land der Welt saß und für
  den Unterhalt seiner Armee unbesorgt war. - Die Kampagne von [18]49 aber ist für
  Östreicher unerhört. Die Piemontesen, statt mit konzentrierter Masse die
  Straße nach Turin bei Novara und Mortara (Linie 3 Meilen lang) zu versperren, was am besten
  war, oder von dort aus in 2-3 Kolonnen auf Mailand vorzürücken, stellen sich von Sesto
  bis Piacenza auf - Linie von 20 Meilen, à 70.000 M., nur 3.500 M. per d[eut]sche Meile
  7.420 m und 3-4 starke Tagmärsche von einem Flügel zum andern. Elende
  konzentrische Operation gegen Mailand, wobei sie überall zu schwach waren. Radetzky, sehend,
  daß die Ital[iener] das alte östr[eichische] System von [17]92 anwenden, operiert
  gegen sie, genau wie Napoleon getan hätte. Die piemontes[ische] Linie war vom Po in 2
  Stücke geschnitten, ein sackgrober Fehler. Er durchbricht die Linie dicht am Po, trennt die
  2 südlichen von den 3 nördl[ichen] Divisionen, indem er einen Klumpen von 60.000 M.
  dazwischenschiebt, greift die 3 nördl[ichen] Divis[ionen] (kaum 35.000 M. konzentriert)
  rasch mit seiner ganzen Macht an, wirft sie in die Alpen und trennt beide Korps der
  piemont[esischen] Armee voneinander und von Turin. Dies Manöver, das die Kampagne in 3 Tagen
  beendete und das fast buchstäblich dem von Napoleon 1809 bei Abensberg und Eggmühl
  gemachten, dem genialsten aller napoleonischen Manöver, nachkopiert ist, beweist jedenfalls,
  daß die Östreicher weit entfernt davon sind, noch als die alten "immer langsam voran"
  zu  paradieren; es war grade die Rapidität
  hier, die alles entschied. Die Verrätereien der Aristokraten und Ramorinos haben die Sache
  erleichtert, besonders durch genaue Nachrichten über Stellung und Pläne der Italiener,
  auch die Gemeinheit der savoyischen Brigade bei Novara, die nicht focht, sondern plünderte.
  Aber militärisch gesprochen, ist die elende Aufstellung der Piemontesen und das Manöver
  Radetzkys vollständig hinreichend, den Erfolg zu erklären. Diese beiden Tatsachen
  mußten unter allen Umständen dies Resultat haben. - Die Russen endlich sind durch die
  Natur ihrer Armee selbst auf ein Kriegssystem angewiesen, das dem modernen sehr nahkommt. Ihre
  Armee besteht der Hauptstärke nach aus massenhafter, halbbarbarischer, also
  schwerfälliger Infanterie und zahlreicher halbbarbarischer, leichter,
  unregelmäßiger Kavallerie (Kosaken). Die Russen haben in entscheidenden Gefechten, in
  großen Schlachten, nie anders als mit Massen gewirkt; Suworow verstand das schon beim Sturm
  von Ismail und v[on] Otschakow. Die Beweglichkeit, die ihnen fehlt, wird durch die
  unregelmäßige Kavallerie, die nach allen Seiten hin sie umschwärrnt und jede
  Bewegung der Armee maskiert, teilweise ersetzt. Gerade diese schwere Massenhaftigkeit der
  russ[ischen] Armee macht sie aber vortrefflich geeignet, den Kern und Rückhalt, das Pivot,
  einer Koalitionsarmee zu bilden, deren Operationen immer etwas langsamer sein müssen als die
  einer nationalen Armee. Diese Rolle haben die Russen 1813 und [18]14 mit Auszeichnung gespielt,
  und es kommt in diesen Jahren kaum ein Schlachtplan vor, wo nicht die massenhaften russischen
  Kolonnen vor allen andern durch ihre Tiefe und Dichtigkeit sogleich auffallen.
Die Franzosen sind seit 1812 kaum noch als die vorzugsweisen Träger der napoleonischen
  Tradition anzusehn. Diese Tradition ist mehr oder weniger auf sämtliche europäische
  große Armeen übergegangen; in jeder hat sie, meist schon in den letzten Jahren des
  Empire, eine Revolution hervorgerufen; von jeder ist das napoleonische System, soweit dies mit
  dem Charakter der Armee harmoniert, in Strategik und Taktik adoptiert. Der nivellierende
  Einfluß der Bourgeoisepoche ist hier auch fühlbar; die alten nationalen Besonderheiten
  sind auch in den Armeen am Verschwinden, und die franz[ösische], östr[eichische] und
  preuß[ische] Armee, großenteils sogar die englische, sind für napoleonische
  Manöver so ziemlich gleich gut organisierte Maschinen. Das hindert nicht, daß sie
  sonst, im Gefecht pp., sehr verschiedene Qualitäten haben. Aber von allen
  europ[äischen] Armeen (großen) ist nur die russische, halbbarbarische, einer eignen
  Taktik und Strategik fähig, weil sie allein für das vollständig entwickelte
  moderne Kriegssystem noch nicht reif ist.
Was die Franzosen angeht, so haben sie durch den algerischen kleinen Krieg sogar den Faden der
  napoleonischen Tradition des großen Kriegs 
  unterbrochen. Es muß sich zeigen, ob dieser Räuberkrieg seine nachteiligen Folgen
  für die Disziplin durch die Vorteile der Krieggewöhnung aufwiegt; ob er die Leute an
  Strapazen gewöhnt oder sie durch Überanstrengung knickt; endlich, ob er nicht auch den
  Generälen den coup d'œil raschen Überblick für den großen
  Krieg verdirbt. Jedenfalls wird die franz[ösische] Kavallerie in Algier verdorben; sie
  verlernt ihre force Stärke, den geschlossenen choc Angriff, und gewöhnt
  sich an ein Schwärmsystem, in dem ihr die Kosaken, Ungarn und Polen immer überlegen
  bleiben werden. Von den Generälen hat Oudinot sich vor Rom blamiert und nur Cavaignac sich
  im Juni ausgezeichnet - alles das sind aber noch keine grandes épreuves große
  Bewährungsproben.
Die Chancen der überlegenen Strategie und Taktik sind demnach im ganzen wenigstens
  ebensosehr auf seiten der Koalition wie auf der der Revolution.
III
Aber wird nicht eine neue Revolution, die eine ganz neue Klasse zur Herrschaft bringt, auch,
  wie die erste, neue Kriegsmittel und eine neue Kriegführung hervorrufen, vor der die
  jetzige, napoleonische, ebenso veraltet und ohnmächtig erscheint wie die des
  Siebenjähr[igen] Kriegs vor der der ersten Revolution?
Die moderne Kriegführung ist das notwendige Produkt der Franz[ösischen] Revolution.
  Ihre Voraussetzung ist die soziale und politische Emanzipation der Bourgeoisie und der
  Parzellenbauern. Die Bourgeoisie schafft das Geld, die Parzellenbauern stellen die Soldaten.
  Die Emanzipation beider Klassen von feudalen und Zunftfesseln ist nötig, um die jetzigen
  kolossalen Armeen stellen zu können; und der mit dieser gesellsch[aftlichen]
  Entwicklungsstufe verknüpfte Grad von Reichtum und Bildung ist ebenfalls nötig, um das
  für moderne Armeen nötige Material an Waffen, Munition, Lebensmitteln pp. zu schaffen,
  um die nötige Anzahl gebildeter Offiziere zu stellen und dem Soldaten selbst die nötige
  Intelligenz zu geben.
Ich nehme das moderne Kriegssystem, wie Napoleon es vollständig ausbildete. Seine zwei
  Pivots sind: Massenhaftigkeit der Angriffsmittel an Menschen, Pferden und Geschützen und
  Beweglichkeit dieser Angriffsmittel. Die Beweglichkeit ist die notwendige Folge der
  Massenhaftigkeit. Die modernen Armeen können nicht, wie die kleinen Heere des
  Siebenjähr[igen] Kriegs, monatelang auf einem Gebiet von 20 Meilen hin und her marschieren.
   Sie können nicht ihren sämtlichen
  Bedarf an Lebensmitteln in Magazinen nachführen. Sie müssen einen Bezirk wie ein
  Heuschreckenschwarm überfallen, im Bereich ihrer Kavallerie rechts und links ausfouragieren
  und müssen fort, wenn alles verzehrt ist. Die Magazine sind hinreichend, wenn sie nur
  für unvorhergesehene Zufälle ausreichen; sie werden jeden Augenblick geleert und neu
  gefüllt; sie müssen dem schnellen Marsch der Armee folgen und können daher selten
  dahin kommen, den Bedarf der Armee nur auf einen Monat zu decken. Das moderne Kriegssystem ist
  daher in einem armen, halbbarbarischen, dünnbevölkerten Land auf die Dauer
  unmöglich. Die Franzosen gingen an dieser Unmöglichkeit in Spanien langsam, in
  Rußland rasch zugrunde. Dafür aber gingen die Spanier auch an den Franzosen zugrunde,
  ihr Land wurde enorm ausgesogen, und die Russen können ihr eignes, schwerfälliges
  Massenkriegssystem selbst in Polen nicht auf die Dauer, im eigentl[ichen] Rußland, solange
  sie keine Eisenbahnen haben, aber gar nicht anwenden. Die Defensive am Dnepr und an der Dwina
  würde Rußland ruinieren.
Zu dieser Beweglichkeit gehört aber auch ein gewisser Bildungsgrad des Soldaten, der sich
  in manchen Fällen selbst zu helfen wissen muß. Die bedeutende Ausdehnung des
  Patrouillierens und Fouragierens, des Vorpostendiensts pp., die größere
  Aktivität, die von jedem Soldaten gefordert wird, die häufigere Wiederholung von
  Fällen, in denen der Soldat einzeln agiert und auf seine eignen intellektuellen Ressourcen
  angewiesen ist, endlich die große Bedeutung des Tirailleurgefechts, dessen Erfolg von der
  Intelligenz, dem coup d'œil und der Energie jedes einzelnen Soldaten abhängt, setzen
  alle einen größeren Bildungsgrad beim Unteroffizier und Soldaten voraus, als dies beim
  alten Fritz der Fall war. Eine barbarische oder halbbarbarische Nation hat aber keinen solchen
  Bildungsgrad bei den Massen aufzuweisen, daß die ersten besten 500.000-600.000 Mann, die
  man aushebt, einerseits diszipliniert, maschinenmäßig eingeübt werden und
  zugleich diesen coup d'œil für den kleinen Krieg bekommen oder behalten könnten.
  Die Barbaren haben diesen coup d'œil des Räubers von Natur, z.B. die Kosaken; aber sie
  sind dafür zum regelmäßigen Kriegsdienst ebenso incapabel unfähig
  wie umgekehrt die leibeignen russischen Infanteristen zum richtigen Tiraillieren.
Dieser allgemeine Durchschnittsbildungsgrad, den das moderne Kriegssystem bei jedem Soldaten
  voraussetzt, findet sich nur in den entwickeltsten Ländern: in England, wo der Soldat, so
  roher Bauer er war, die zivilisierende Schule der Städte durchmacht; in Frankreich, wo die
  emanzipierten  Parzellenbauern und der geriebene
  Mob der Städte (Remplaçants Ersatzleute für die sich vom Militärdienst
  Loskaufenden) die Armee bilden; in Norddeutschland, wo der Feudalismus entweder ebenfalls
  vernichtet ist oder plus ou moins mehr oder weniger bürgerliche Formen angenommen
  hat und wo die Städte ein bedeutendes Kontingent zur Armee stellen; endlich scheint er, nach
  den letzten Kriegen, wenigstens in einem Teil der östr[eichischen] Armee, die aus den am
  wenigsten feudalen Gegenden rekrutiert ist, auch zu existieren. Abgesehn von England, bildet die
  Parzellenkultur überall die Basis der Armee, und die Armee ist für das moderne
  Kriegssystem um so geeigneter, je mehr die Stellung des Parzellenbauern sich der des freien
  Eigentümers nähert.
Aber nicht nur die Beweglichkeit des einzelnen Soldaten, auch die der Massen selbst setzt den
  Zivilisationsgrad der Bourgeoisepoche voraus. Die Schläfrigkeit der vorrevolutionären
  Armeen hängt genau mit dem Feudalismus zusammen. Die Masse der Offiziersequipagen allein
  verhinderte jede Bewegung. Die Armeen krochen ebenso langsam wie die ganze Bewegung. Die
  aufkommende Bürokratie der absoluten Monarchien brachte etwas mehr Ordnung in die Verwaltung
  des Materials, aber ihre Allianz mit der haute finance Hochfinanz organisierte
  gleichzeitig den Unterschleif en gros, und wo die Bürokr[atie] den Armeen irgend etwas
  nützte, schadete sie ihnen doppelt durch den Geist des Schematismus und der Pedanterie, den
  sie ihnen beibrachte. Witness Zeuge der alte Fritz allerhöchstselbst. Rußland
  laboriert noch jetzt an diesen sämtlichen Übelständen; die russ[ische] Armee,
  überall geprellt und geschunden, ist ausgehungert, und auf dem Marsch fallen die Kerls wie
  die Fliegen. Erst der Bourgeoisstaat ernährt seine Truppen erträglich und kann daher
  auf die Beweglichkeit seiner Armee rechnen.
Was die Beweglichkeit angeht, so ist diese also in jeder Beziehung eine Eigenschaft der
  Bourgeoisarmeen. Die Beweglichkeit aber ist nicht nur die notwendige Ergänzung der
  Massenhaftigkeit, sie ersetzt sie oft auch (Napoleon in Piemont 1796).
Aber die Massenhaftigkeit ist ebensosehr Spezialeigenschaft der modernen zivilisierten Armeen
  wie die Beweglichkeit.
Wie verschieden die Methode der Aushebung sein mag - Konskription, preuß[ische]
  Landwehr, Schweiz[er] Miliz, levée en masse -,die Erfahrung der letzten 60 Jahre beweist,
  daß unter dem Regime der Bourgeoisie und der freien Parzellenbauern in keinem Volkskrieg
  mehr als 7% der Bevölkerung unter die Waffen gerufen, also etwa 5% aktiv verwendet werden
  können.  Frankreich 1793 im Herbst, à
  25 Mill[ionen] angenommen, hätte hiernach 1.750.000 Soldaten und 1.250.000 wirkliche
  Kombattanten stellen können. Die 1.250.000 waren um diese Zeit an den Grenzen, vor Toulon,
  in der Vendée - beide Seiten hier gerechnet - so ziemlich vorhanden. In Preußen -
  jetzt 16 Mill. - würden 7 und 5% betragen 1.120.000 M. und 800.000 M. Die ganze
  preuß[ische] Macht, Linie und Landwehr, beträgt aber kaum 600.000. Dies Beispiel
  zeigt, wieviel schon 5% für eine Nation sind.
Eh bien Nun gut - wenn Frankreich und Preußen 5% ihrer Bevölkerung leicht
  und im Notfall selbst 7% unter die Waffen rufen können, so ruft Östreich im
  äußersten Fall höchstens 5 und Rußland kaum 3% zusammen. 5% für
  Östreich wären 1.750.000 - zu 35 Mill. angenommen. 1849 hatte Östreich alle seine
  Kräfte angestrengt. Es hatte ca. 550.000 Mann. Die Ungarn, deren Kräfte durch die
  Kossuthnoten verdoppelt waren, hatten vielleicht 350.000. Ich rechne noch 50.000 Lombarden, die
  sich der Konskription entzogen oder die im piemonte[sischen] Heer dienten - Summa 950.000 M.,
  also noch nicht 22/3% der
  Bevölkerung; wobei die kroat[ischen] Grenzer, die in exzept[ionellen] Verhältnissen
  lebten, wenigstens 15% ihrer Bev[ölkerung] stellten. - Rußland hat, gering
  gerechnet, 72 Mill. Einwohner; müßte also bei 5% 3.600.000 stellen können. Statt
  dessen hat es nie über 1.500.000, reguläre und irregul[äre] zusammen, stellen und
  davon in s[einem] eignen Land höchstens 1.000.000 gegen d[en] Feind führen können,
  d.h. seine Gesamtmacht war nie über 21/12, seine aktive Macht nie über 17/18 oder 139/100% Die
  dünne Bevölkerung auf enormem Raum, der Mangel an Kommunikationen und die geringe
  nationale Produktion erklären dies sehr einfach.
Wie die Beweglichkeit, ist die Masse der Angriffsmittel notwendiges Resultat der höheren
  Zivilisationsstufe, und speziell ist die moderne Proportion der bewaffneten Masse zur
  Gesamtbevölkerung unvereinbar mit jedem Gesellschaftszustande, der unter der emanzipierten
  Bourgeoisie steht.
Die moderne Kriegführung setzt also die Emanzipation der Bourgeois und Bauern voraus, sie
  ist der militärische Ausdruck dieser Emanzipation.
Die Emanzipation des Proletariats wird auch einen besondern militärischen Ausdruck haben,
  wird eine aparte, neue Kriegsmethode erzeugen. Cela est clair. Das ist klar Es
  läßt sich sogar schon bestimmen, welcher Art die materiellen Grundlagen dieser neuen
  Kriegführung sein werden.
Aber ebensoweit, wie die bloße Eroberung der politischen Herrschaft durch das jetzige
  konfuse, teilweise den Schwanz andrer Klassen bildende französische und deutsche Proletariat
  entfernt ist von der wirklichen Emanzipation  des
  Proletariats, die in der Aufhebung aller Klassengegensätze besteht, ebensoweit entfernt ist
  die anfängliche Kriegführung der zu erwartenden Revolution von der Kriegführung
  des wirklich emanzipierten Proletariats.
Die wirkliche Emanzipation des Proletariats, die vollständige Beseitigung aller
  Klassenunterschiede und die vollständige Konzentrierung aller Produktionsmittel in
  D[eu]tschl[and] und Frankreich setzt voraus die Mitwirkung Englands und mindestens die
  Verdopplung der jetzt in D[eu]tschl[and] und F[ran]k[rei]ch vorhandenen Produktionsmittel. Gerade
  das aber setzt eine neue Art der Kriegführung ebenfalls voraus.
Die großartigen Entdeckungen Napoleons in der Kriegswissenschaft können nicht durch
  ein Wunder beseitigt werden. Die neue Kriegswissenschaft muß ein ebenso notwendiges Produkt
  der neuen gesellschaftlichen Verhältnisse sein, wie die von der Revolution und Napoleon
  geschaffene das notw[endige] Resultat der durch die Revolution gegebenen neuen Verhältnisse
  war. Wie es sich aber in der proletarischen Revolution für die Industrie nicht darum
  handelt, die Dampfmaschinen abzuschaffen, sondern sie zu vermehren, so für die
  Kriegführung handelt es sich darum, die Massenhaftigkeit und Beweglichkeit nicht zu
  vermindern, sondern zu potenzieren.
Die Voraussetzung der napol [eonischen] Kriegführung waren vermehrte
  Produktivkräfte; die Voraussetzung jeder neuen Vervollkommnung in der Kriegführung
  müssen ebenfalls neue Produktivkräfte sein. Die Eisenbahnen und elektr[ischen]
  Telegraphen werden schon jetzt bei europ[äischen] Kriegen einem talentvollen General oder
  Kriegsminister zu ganz neuen Kombinationen Anlaß geben. Die allmähliche Steigerung der
  Produktivkräfte und damit der Bevölkerung hat ebenfalls Gelegenheit zu
  größeren Massenanhäufungen gegeben. In Frankreich statt 25, 36 Millionen, gibt
  für 5% nicht mehr 1.250.000, sondern 1.800.000 Mann. In beiden Fällen hat die Macht der
  zivilisierten Länder gegen die der barbarischen sich verhältnismäßig
  vermehrt. Sie allein haben große Eisenbahnnetze, und ihre Bevölkerung ist doppelt so
  rasch gewachsen wie die von Rußland z.B. - Alle diese Berechnungen beweisen, nebenbei
  gesagt, wie rein unmöglich eine dauernde Unterjochung Westeuropas unter Rußland
  ist und wie unmöglicher sie mit jedem Tage wird.
Die Macht der neuen, durch die Abschaffung der Klassen zu erzeugenden Kriegführung kann
  aber nicht darin bestehen, daß die disponiblen 5% mit dem Wachstum der Bevölkerung
  immer bedeutendere Massen bilden. Sie muß darin bestehn, daß man instand gesetzt
  wird, nicht mehr 5, resp. 7%, sondern 12-16% der Bevölkerung, id est die Hälfte bis
  zwei Drittel der männlichen erwachsenen Bevölkerung - die gesunden Leute von 18-30 oder
  resp. 40 Jahren -, unter die Waffen zu rufen. Wie aber Rußland seine disponible  Macht nicht von 2-3% auf 5% steigern kann, ohne eine
  vollständige Revolution seiner ganzen innern soz[ialen] und polit[ischen] Organisation und
  seiner Produktion vor allen Dingen, so kann D[eu]tschl[and] und F[ran]k[rei]ch nicht seine
  disp[onible] Macht von 5 auf 12% bringen, ohne seine Produktion zu revolutionieren und mehr als
  zu verdoppeln. Erst wenn die Durchschnittsarbeit jedes einzelnen durch Maschinen pp. doppelt
  soviel wert ist wie jetzt, kann die doppelte Zahl von der Arbeit entbehrt werden - selbst nur
  für kurze Zeit, denn die 5% sind von keinem Land je lange auf den Beinen erhalten
  worden.
Sind die Bedingungen dazu erfüllt, ist die nationale Produktion hinreichend gesteigert
  und zentralisiert, sind die Klassen abgeschafft, was durchaus notwendig ist - der
  preuß[ische] Einjähr[ig] -Freiwillige, solange er nicht Unteroffizier oder
  L[an]dwehroffizier ist, wird wegen seiner gesellschaftl[ichen], aristokr[atischen] Stellung nie
  ein brauchbarer Soldat neben den Bauern und Knoten -, so ist nur die Limite der
  waffenfähigen Bevölkerung die Schranke der wirklichen Aushebung, d.h., im
  äußersten Notfall können momentan 15-20% der Bevölkerung bewaffnet und
  12-15% wirklich gegen den Feind geführt werden. Diese enormen Massen setzen aber eine ganz
  andre Beweglichkeit voraus als selbst die jetzigen Armeen. Ohne vollständiges Eisenbahnnetz
  können sie sich weder konzentrieren noch ernähren, noch mit Munition versehn halten,
  noch sich bewegen. Und ohne elektr[ische] Telegr[aphen] können sie gar nicht dirigiert
  werden; da es aber nicht möglich ist, daß bei solchen Massen der Stratege und der
  Taktiker (der auf dem Schlachtfeld kommandiert) einer und derselbe ist, so tritt hier die Teilung
  der Arbeit ein. Die strateg[ischen] Operationen, das Zusammenwirken der verschied[enen] Korps
  müssen vom Zentralpunkt der telegr[aphischen] Linien aus dirigiert werden; die taktischen
  von d[en] einzelnen Generalen. Daß unter diesen Umständen Kriege in noch weit
  kürzerer Zeit entschieden werden können und müssen als selbst durch Napoleon, ist
  klar. Der Kostenpunkt macht es nötig, die notwendige entscheidende Wirkung jedes Schlags mit
  solchen Massen macht es unvermeidlich.
An Masse und strategischer Beweglichkeit müssen diese Armeen also schon ganz
  unerhört furchtbar sein. Die taktische Beweglichkeit (beim Patrouillieren, Tiraillieren, auf
  d[em] Schlachtfeld) muß bei solchen Soldaten ebenfalls bedeutend größer sein,
  sie sind robuster, gelenkiger, intelligenter als alles, was die jetzige Gesellschaft leisten
  kann.
Leider aber kann das alles erst nach langen Jahren und zu einer Zeit durchgeführt werden,
  wo derartige Massenkriege aus Mangel an einem adäquaten Feind nicht mehr vorkommen
  können. In der ersten Zeit der proleta- 
  rischen Revolution existieren zu alledem die ersten Bedingungen nicht, am allerwenigsten im Jahr
  1852.
Das Proletariat in Frankreich bildet jetzt gewiß kaum die doppelte Prozentzahl der
  Bevölkerung gegen 1789. Damals war das Proletariat - wenigstens [17]92-94 - so
  aufgewühlt und in tension Spannung, wie es nächstens nur sein wird. Schon
  damals stellte es sich heraus, daß in Revolutionskriegen mit heftigen innern Konvulsionen
  die Masse des Proletariats zur Verwendung im Innern nötig ist. Dasselbe wird jetzt
  wieder und wahrscheinlich mehr als je der Fall sein, da die Chancen für den sofortigen
  Ausbruch von Bürgerkriegen mit dem Vorrücken der Alliierten zunehmen. Das Proletariat
  wird daher nur einen kleinen Kontingent zur aktiven Armee schicken können; die Hauptquelle
  der Aushebung bleibt der Mob und die Bauern. D.h., die Revolution wird Krieg zu führen haben
  mit den Mitteln und nach der Methode der allgemeinen modernen Kriegführung.
Nur ein Ideologe könnte fragen, ob nicht mit diesen Mitteln, d.h. einer aktiven Armee von
  4-5% der Bevölkerung, neue Kombinationen zu machen, neue überraschende
  Verwendungsmethoden zu erfinden seien. Ebensowenig wie man auf dem Webstuhl das Produkt
  vervierfachen kann, ohne die bewegende Kraft, die Handarbeit, durch den Dampf zu ersetzen, ohne
  ein neues Produktionsmittel zu erfinden, das mit dem alten Handwebstuhl nur wenig mehr gemein
  hat, ebensowenig kann man in der Kriegskunst mit den alten Mitteln neue Resultate erzeugen. Erst
  die Herstellung neuer, gewaltigerer Mittel macht die Erzielung neuer, großartigerer
  Resultate möglich. Jeder große Feldherr, der in der Kriegsgeschichte durch neue
  Kombinationen Epoche macht, erfindet selbst entweder neue materielle Mittel oder er entdeckt
  zuerst den richtigen Gebrauch neuer, vor ihm erfundener materieller Mittel. Zwischen Turenne und
  dem alten Fritz liegt die Revolution in der Infanterie, die Verdrängung der Pike und des
  Luntenschlosses durch das Bajonett und das Steinschloß - und das Epochemachende in der
  Kriegswissenschaft des alten Fritz besteht darin, daß er innerhalb der Grenzen der
  damaligen Kriegführung überhaupt die alte Taktik den neuen Instrumenten
  gemäß umschuf und ausbildete. Gerade wie Napoleons epochemachendes Verdienst darin
  besteht, daß er für die durch die Revolution möglich gemachten kolossaleren
  Armeemassen die einzig richtige taktische und strategische Verwendung fand und diese obendrein so
  vollständig ausbildete, daß im ganzen und großen moderne Generäle, weit
  entfernt, über ihn hinausgehn zu können, in ihren glänzendsten und geschicktesten
  Operationen nur ihn zu kopieren versuchen.
 Summa summarum, die Revolution wird mit den
  modernen Kriegsmitteln und der modernen Kriegskunst gegen moderne Kriegsmittel und moderne
  Kriegskunst kämpfen müssen. Die Chancen des militärischen Talents sind für
  die Koalition mindestens ebensogroß wie für Frankreich: Ce seront alors les gros
  bataillons qui l'emporteront.Es werden dann die stärkeren Bataillone den Sieg
  davontragen.
IV
Sehen wir jetzt, was für Bataillone in die Schlachtlinie gebracht und wie sie verwendet
  werden können.
1. Rußland. Die russische Armee, Friedensfuß, beträgt nominell
  1.100.000 Mann, in Wirklichkeit gegen 750.000. Seit 1848 hat die Regierung fortwährend
  gearbeitet, das Effektiv des Kriegsfußes von 1.500.000 Mann zu erreichen, und Nikolaus und
  Paskewitsch haben möglichst überall selbst revidiert. Gering angenommen, hat
  Rußland jetzt also den vollen Friedensfuß - 1.100.000 Mann - wirklich erreicht. Davon
  gehen ab, hoch gerechnet:





Für den Kaukasus


100.000 M.





Rußland selbst


150.000 M.





die poln[ischen] Provinzen


150.000 M.





Kranke, Detachierte pp


150.000 M.


550.000 M.








Bleiben disponibel 550.000 M. zur aktiven Verwendung gegen außen. Das ist kaum mehr
  gerechnet, als Rußland 1813 wirklich über die Grenzen schickte.
2. Preußen. Das herrliche Kriegsheer, wenn die ganze Landwehr 1. und 2.
  Aufgebots, Überzählige und alles einberufen würde, betrüge mindestens 650.000
  M. Die Regierung kann aber höchstens für den Moment 550.000 M. mobilisieren. Ich rechne
  nur 500.000. Diese brauchen nur wenig über das 2. Aufgebot (150.000 M.) zu Besatzungen usw.
  zu detachieren, da überall die allmähliche Einberufung der Überzähligen und
  der neuen Konskription für das folgende Jahr - wofür Nikolaus schon sorgen wird - sowie
  die unaufhörlich durchmarschierenden Russen hinreichende Reserve gegen jeden inneren
  Aufstandsversuch bilden würden. Auch haben sie weniger Kranke, da sie sich im eignen Land
  konzentrieren und weniger weit bis an den Rhein zu marschieren haben als die Russen. Ich rechne
  indes wie bei den Russen die Hälfte ab, wobei die andre Hälfte disponibel bleibt:
  250.000 M.
 3. Östreich. Hat unter den Waffen
  und beurlaubt, die ebenso rasch bei der Armee sind wie die preuß[ische] Landwehr, gering
  gerechnet 600.000 M. Auch hier rechne ich die Hälfte ab, da wenigstens auf 2/3 der Monarchie die nachrückenden Russen bis
  zur Bildung neuer Reserven als Reserve im Innern dienen und die Herde der Insurrektion in
  Schranken halten. Bleiben disponibel gegen den Feind - 300.000 M.
4. Der Deutsche Bund. Da die Herren nahe am Rhein wohnen und die ganze Koalition bei
  ihnen durchmarschiert, so brauchen sie fast gar keine Besatzung gegen das Inland; um so weniger,
  als bei den ersten Erfolgen der Koalition gegen Frankreich die Reservearmeen sich quer durch
  Deutschland aufstellen würden, von Norden nach Süden. Der D[eutsche] B[und] stellt
  wenigstens 120.000M.
5. Die ital[ienischen] Regierungen, die Dänen, Belgier, Holländer, Schweden pp.
  nehme ich einstweilen auf 80.000 Mann an.
Die ganze Masse der Koalitionstruppen beläuft sich hiernach auf 1.300.000 Mann, die
  entweder schon unter den Waffen stehn oder sofort einberufen werden können. Die
  sämtlichen Annahmen sind absichtlich zu gering. Die Abzüge für Kranke allein sind
  so stark, daß aus den Rekonvaleszenten usw. allein zwei Monate nach Beginn der Operationen
  eine zweite Armee von 350.000 M. an der f[ran]z[ösischen] Grenze gebildet werden kann. Da
  aber heutzutage keine Regierung so unvernünftig ist, einen Krieg anzufangen, ohne zugleich
  mit dem Ausmarsch der aktiven Armee neue Aushebungen, so stark wie möglich, zu machen und
  diese der ersten Armee nachzuschicken, so muß diese zweite Armee noch bedeutend
  stärker ausfallen.
Die Truppen der ersten Armee (die 1.300.000 M.) sind in circa 2 Monaten
  vollständig zu konzentrieren, und zwar folgendermaßen: Daß die Preußen und
  Östreicher in 2 Monaten ihre obigen Kontingente disponibel haben können, daran kann
  seit den Rüstungen v[om] vorigen November kein Zweifel mehr sein. Was die Russen angeht, so
  sind ihre drei definitiven Konzentrationspunkte zunächst Berlin, Breslau und Krakau oder
  Wien (vgl. unten). Von Petersburg nach Berlin sind ungefähr 45 Tagemärsche; von Berlin
  an den Rhein 16, zusammen 61 Märsche à 5 d[eu]tsche Meilen. Von Moskau nach Breslau
  48 Märsche, von Breslau nach Mainz 20, zusammen 68 Märsche. Von Kiew nach Wien 40, von
  Wien nach Basel 22, zusammen 62 Märsche. Hierzu die Ruhetage gerechnet, die bei russischen
  Truppen und bei den obigen starken Märschen unter keiner Bedingung ausfallen können, so
  ist es klar, daß selbst die in Moskau, Petersburg und Kiew stationierten Truppen in
  drei Monaten bequem am Rhein sein können, und zwar in der Voraussetzung, daß
  die Leute bloß zu Fuß marschieren und daß die Eisenbahnen und der  Transport zu Wagen nicht in Anwendung gebracht werden.
  Diese Mittel aber können in Deutschland fast überall, in Rußland und Polen
  wenigstens teilweise in Anwendung kommen und würden den Transport der Truppen im ganzen
  gewiß um 15-20 Tage verkürzen. Die Hauptmasse der russ[ischen] Truppen steht aber
  schon jetzt in den polnischen Provinzen konzentriert, und sowie die politischen Verhältnisse
  eine Krisis wahrscheinlich machen, wird man noch mehr Truppen dahin dirigieren, so daß die
  Anfangspunkte der Marschlinie nicht Petersburg, Moskau und Kiew, sondern Riga, Wilna, Minsk,
  Dubno, Kamieniec sein werden, d.h., daß die Marschlinie um ca. 60 Meilen - 12 Marsch- und 4
  Ruhetage - verkürzt wird. Dabei wird ein großer Teil der Infanterie - besonders der,
  der aus den entfernteren Stationen kommt - wenigstens jeden dritten oder Ruhetag 5 Meilen weit
  gefahren werden können, so daß für diesen Teil die Ruhetage als Marschtage
  zählen. Das Material der Artillerie, die Munitionen und Vorräte würden dann die
  Eisenbahnen freibehalten, die Bespannung und Bedienung der Artillerie würde marschieren
  resp. fahren und so jedenfalls früher ankommen als nach der bisherigen Weise.
Nach all diesem scheint mir nichts im Wege zu stehn, daß die Konzentrierung der
  Koalitionsarmee am Rhein zwei Monate nach dem Ausbruch der Revolution in folgender Weise erfolgen
  Im Manuskript: verhindern könnte:





Erste Armee: 1.


Erste Linie am Rhein und vor Piemont:






Pr[eußen], Östrr. pp.


750.000 M.





Russen


   300.000 M.






1.050.000 M.




2.


Zweite Linie, Reserve,
          10 Märsche zurück, Russen


   250.000 M.





total


1.300.000 M.






wie oben




Zweite Armee: 1.


Reserve der klein[en] Koaliert[en]
          Preu[en], Östr[eicher] usw. in der
          Konzentration begriffen


200.000 M.




2.


Russ[ische] Reserve, im Marsch,
          20 Märsche zurück


   150.000 M.






350.000 M





beide Armeen total


1.650.000 M.




 Im Grunde sind unter den jetzigen
  Verhältnissen kaum 5-6 Wochen nötig, um 300.000 Russen an den Rhein zu bringen, und in
  derselben Zeit können Preußen, Östr[eich] und die kleinen Alliierten ihre obigen
  Kontingente an den Rhein bringen; aber um den unvorhergesehenen Hindernissen, die bei jeder
  Koalition sich einstellen, gehörig Rechnung zu tragen, nehme ich volle zwei Monate an. Die
  Aufstellung der alliierten Truppen im Moment, wo Napoleon von Elba kam, war in Beziehung auf
  einen Marsch nach Frankreich kaum so günstig wie die jetzige, und doch waren die Russen am
  Rhein, als Napoleon sich bei Waterloo gegen die Engländer und Preußen schlug.
Welche Ressourcen hat Frankreich den Alliierten entgegenzusetzen?
1. Die Linie beträgt ca. 450.000 M., wovon 50.000 in Algier nicht entbehrt werden
  können. Von den übrigen 400.000 gehen ab die Kranken, das notwendige Minimum für
  Festungsbesatzungen, kleinere Detachierungen in zweideutigen Gegenden des Innern - bleiben
  disponibel höchstens 250,000 Mann.
2. Das beliebte Mittel der jetzigen Roten: die ausgedienten Soldaten zur Fahne
  zurückzurufen, ist mit Erfolg zwangsweise höchstens bei 6 Altersklassen, d.h. vom
  27.-32. Jahr, anzuwenden. Jede Altersklasse trägt zur Konikription bei 80.000 M. Die Ravagen
  Verwüstungen des alger[ischen] Kriegs und Klimas, die gewöhnl[iche]
  Sterblichkeit während 12 Jahren, Ausfall der Untauglich gewordenen, Ausgewanderten und
  derer, die sich dem Wiedereintritt auf die eine oder die andre Weise zu entziehen wissen zu einer
  Zeit, wo die Verwaltung ohnehin in Unordnung gerät, reduzieren die 480.000 ehemaligen
  Rekruten dieser 6 Altersklassen auf höchstens 300.000 Wiedereintretende. Davon gehn 150.000
  ab für Festungsbesatzungen, die man hauptsächlich aus dieser Klasse älterer,
  großenteils verheirateter Leute nehmen wird - bleiben 150.000 Mann. Diese sind ohne
  Schwierigkeit bei einigermaßen geschickter Direktion in 2 Monaten mobilzumachen.
3. Die Volkswehr, Freiwilligen, Volontärs, levée en masse oder wie man dies
  untergeordnete Kanonenfutter sonst nennen will. Mit Ausnahme von etwa 10.000 noch
  zusammenzubringenden garde mobile hat kein Mann davon mehr Bekanntschaft mit den Waffen als
  irgendein deutscher Bürgerwehrmann. Die Franzosen lernen das Handwerk rascher, aber 2 Monate
  sind eine sehr kurze Zeit, und wenn Napoleon seine Rekruten in 4 Wochen durch die
  Bataillonsschule passieren lassen konnte, so brachte er das nur mit ausgezeichneten Cadres
  fertig, während die erste Folge der nächsten Revolution die Desorganisation selbst der
  Cadres der Linie ist. Dazu sind unsre franz[ösischen]  Revolutionäre bekanntlich traditionell, und ihr erster Schrei
  wird sein: Levée en masse! Deux millions d' hommes au frontières!
  Massenaushebung! Zwei Millionen Mann an die Grenzen! Die deux millions d'hommes
  wären schön und gut, wenn man sich von der Koalition wieder solcher Dummheiten zu
  versehen hätte wie Anno [17]92 und [17]93 und Zeit hätte, die 2.000.000 M. nach und
  nach einzuüben. Aber davon kann keine Rede sein. Man muß sich darauf gefaßt
  machen, binnen zwei Monaten eine Million aktiver feindlicher Soldaten an der Grenze zuhaben, und
  es handelt sich darum, dieser Million mit Chance des Erfolgs gegenüberzutreten.
Wenn die Franzosen wieder als traditionelle Nachbeter von [17]93 auftreten, so unternehmen sie
  die Geschichte mit den 2 Millionen, d.h., sie unternehmen so viel, daß das wirkliche
  Resultat bei der kurzen Frist auf Null hinausläuft. Die Einübung und Organisation von
  2.500.000 Mann in 8 Wochen, ohne Cadres, läuft in der Praxis auf eine sinnlose Verzettelung
  aller Ressourcen und auf die Verstärkung der Armee nicht einmal durch ein einziges
  brauchbares Bataillon
Wenn sie dagegen einen ordentlichen Kriegsminister haben, der einige Kenntnis hat von
  Revolutionskriegen und den Methoden, rasch eine Armee zu schaffen, und wenn man dem keine auf
  Unwissenheit und Popularitätssucht beruhenden dummen Hindernisse in den Weg legt, so wird er
  sich in den Grenzen des Möglichen halten und kann viel tun. Man wird dann mehr oder weniger
  auf folgenden Plan herauskommen müssen:
Die bewaffnete Macht besteht zunächst aus zwei Bestandteilen: 1. proletarische Garde in
  den Städten, Bauerngarde auf dem Land, soweit das Land verläßlich ist zum Dienst
  im Innern; 2. regelmäßige Armee gegen die Invasion. - Der Festungsdienst wird von der
  prolet[arischen] und Bauerngarde geleistet; die Armee liefert nur die nötigsten
  Detachements. Paris, Straßburg, Lyon, Metz, Lille, Valenciennes, die wichtigsten Festungen,
  die zugleich große Städte sind, werden außer ihrer eignen Garde und wenigen
  Bauerndetachements aus der Umgegend nur wenig Linie zur Verteidigung nötig haben. Die im
  Innern disponiblen proletarischen Garden, soweit sie aus nichtbeschäftigten Arbeitern
  bestehn, werden in einem Übungslager vereinigt und von zum Felddienst untauglichen alten
  Offizieren und Unteroffizieren eingeübt, um die Lücken in den Reihen der aktiven Armee
  zu füllen. Das Lager kann bei Orléans angelegt werden - zugleich eine Drohung gegen
  die legitimistischen Gegenden.
Die Linie, soweit sie in Frankreich ist, muß verdreifacht, von 400.000 auf 1.100.000 M.
  gebracht werden. Dies geschieht so: Jedes Bataillon wird in  ein Regiment verwandelt - das dabei unvermeidliche allgemeine
  Avancement wird den Offizieren und Unteroffizieren nicht weniger Respekt vor der Revolution
  einflößen als die Guillotine und das Kriegsgericht. Die unvermeidliche Erweiterung der
  Cadres geschieht dabei möglichst allmählich, und was von Offizieren zu gewinnen ist,
  wird gewonnen. Dies ist bei der Unmöglichkeit, in 2 Monaten Offiziere zu hexen, sehr
  wichtig. Ohnehin herrscht bei den mittleren und niedern Graden der fr[anzösischen] Armee
  noch so viel Nationalgefühl, daß diese Leute mit etwas Avancement, einer energischen
  Leitung der Kriegsdepartements und einiger Chance des Erfolgs sich im Anfang ganz gut machen
  werden, besonders wenn ein paar Exempel an Meuterern und Deserteuren statuiert sind. Die
  Schüler der Militärschulen, die Beamten der Ponts-et-Chaussées Verwaltung
  des Brücken- und Straßenbaus geben vortreffliche Artillerie- und Genieoffiziere,
  und nach ein paar Aktionen werden sich jene bei den Franzosen so häufigen untergeordneten
  militärischen Talente zu entwickeln anfangen, die eine Kompanie zu führen verstehn,
  wenn sie einmal im Feuer gewesen sind.
Was die Soldaten selbst betrifft, so stellt





die Linie


400.000 M.





die Wiedereinberufenen


300.000 M.





bleiben noch auszuheben und einzuüben


   500.000 M.





zusammen


1.200.000 M.





wovon für Kranke


   100.000 M.


ab




bleiben


1.100.000 M.





Von diesen sind aktiv zu verwenden:






Linie


250.000 M.





Wiedereinberufene


150.000 M.





Rekruten


   400.000 M.






800.000M.





Was man damit anfangen kann, wird sich zeigen. Die Einübung von 400.000 bis 500.000 Mann
  aber als Rekruten zur Linienarmee, die mit den bisherigen und wiedereinberufenen Soldaten in den
  Regimentern und Bataillonen verschmolzen werden, innerhalb zwei Monaten, ist so überaus
  schwer nicht, wenn rasch, le lendemain de la révolution am Tag nach der Revolution
  ans Werk gegangen wird. Alle diese Verstärkungen würden die Infanterie und Artillerie
  treffen; in 2 Monaten kann  man wohl einen
  Infanteristen und einen wenigstens zur einfachen Geschützbedienung brauchbaren Kanonier
  ausbilden, aber keinen Kavalleristen. Der Zuwachs der Kavallerie würde also sehr schwach
  sein.
Bei dem ganzen Bewaffnungsplan wird vorausgesetzt, daß ein ordentlicher Kriegsminister
  da ist, der die politischen Verhältnisse zu würdigen versteht, der strategische,
  taktische und Detailkenntnisse über alle Waffen besitzt und der die gehörige Portion
  Energie, Raschheit und decisiveness Entschlossenheit hat und dem von den Eseln, die mit
  ihm regieren werden, freie Hand gelassen wird. Aber wo hat die "rote" Partei in Frankreich so
  einen Kerl! Die Chancen sind im Gegenteil, daß wie gewöhnlich ein unwissender Kerl,
  den man und der sich als bon démocrate guter Demokrat natürlich jedem Posten
  gewachsen glaubt, den Carnot zu spielen versuchen, daß er Massenaushebung dekretieren,
  alles vollständig auflösen, sehr bald am Ende seines Witzes ankommen, dann alles der
  Routine alter Unterbeamten überlassen und die feindlichen Armeen bis vor Paris kommen lassen
  wird. Heutzutage aber einer europäischen Koalition zu widerstehn, muß man nicht Pache
  und Bouchotte, auch nicht Carnot, man müßte Napoleon sein oder entsetzlich dumme
  Feinde und entsetzlich viel Glück haben.
Es ist nicht zu übersehn, daß bei allen Berechnungen der Streitkräfte der
  Koalition das Minimum der Gesamtmacht und das Maximum der Abzüge angenommen worden, so
  daß bei nur einigermaßen erträglicher Direktion die disponible Truppenmasse
  größer und die nötige Zeit zur Konzentration geringer sein wird als hier
  angegeben. Bei Frankreich dagegen sind die Annahmen umgekehrt; die disponible Zeit ist
  möglichst lang, die möglicherweise zu organisierende Gesamtmacht ist sehr hoch, die
  Abzüge gering, also die disponible Truppenmasse möglichst groß angenommen. Mit
  einem Wort: alle diese Kalkulationen stellen - von unvorhergesehenen Ereignissen und von groben
  Böcken der Alliierten abstrahiert - den für die Revolution möglichst
  günstigen Fall dar.
Dazu ist vorausgesetzt worden, daß die Revolution und Invasion nicht sogleich im Innern
  des Landes Bürgerkrieg hervorruft. Es ist jetzt, 60 Jahre nach dem letzten Bürgerkrieg
  in Frankreich, unmöglich zu bestimmen, inwiefern der legitimistische Fanatismus einer mehr
  als ephemeren Insurrektion fähig ist; es ist indes klar, daß in demselben Maß,
  wie die Alliierten vorrücken, auch die Chancen einer Erhebung wie 1793 in Lyon, Toulon pp.,
  einer momentanen Allianz aller politisch gestürzten Klassen und Fraktionen zunimmt. Nehmen
  wir indes auch hier den für die Revolution günstigsten  Fall, nämlich daß die revolutionäre proletarische
  und Bauerngarde imstande ist, die rebellischen Departements und Klassen glücklich zu
  entwaffnen.
Auf die Chancen, die durch Aufstände in Deutschland, Italien pp. der Revolution gegeben
  werden können, kommen wir gleich zu sprechen.
V
Wir kommen jetzt zur wirklichen Kriegführung.
Wenn man den einen Fuß eines Zirkels auf der Karte auf Paris setzt und mit der
  Entfernung von Paris bis Straßburg als Radius einen Kreis um Paris beschreibt, so trifft
  die Peripherie dieses Kreises im Süden die franz[ösische] Grenze zwischen Grenoble und
  Chambéry bei Pont de Beauvoisin, folgt ihr in nördlicher Richtung über Genf, den
  Jura, Basel, Straßburg und Hagenau und folgt dann dem Lauf des Rheins bis zu seiner
  Mündung; wenn sie sich an einzelnen Punkten von ihm entfernt, so erreicht diese Entfernung
  nie die Länge von zwei Tagemärschen. Wäre der Rhein die Grenze Frankreichs, so
  wäre Paris von dem Punkt an, wo die Alpen aufhören diese Grenze zu decken, bis zur
  Nordsee gleich weit von der Grenze entfernt. Das militärische System Frankreichs, mit Paris
  als Zentrum, hätte alle seine geographischen Bedingungen erfüllt. Dieser einfache
  Kreisbogen von Chambéry bis Rotterdam, der alle Punkte der einzigen offnen Grenze
  Frankreichs, und noch dazu der Grenze, die der Hauptstadt am nächsten liegt, auf die
  gleichmäßige Entfernung von etwa 70 deutschen Meilen - 14 Tagemärschen - von
  Paris reduziert und zu gleicher Zeit die Grenze durch einen breiten Strom deckt - das ist die
  militärische reelle Basis der Behauptung, daß der Rhein die natürliche Grenze
  Frankreichs sei.
Dieselbe eigentümliche Konfiguration seines Laufs macht den Rhein aber auch zum
  Ausgangspunkt aller konzentrischen Operationen gegen Paris, denn die verschiedenen Armeen, um
  gleichzeitig vor Paris ankommen, gleichzeitig Paris von verschiednen Seiten bedrohen zu
  können, müssen gleichzeitig von gleich weit entfernten Punkten aufbrechen. Die
  Operationen jeder kontrerevolutionären Koalitionsarmee gegen Frankreich müssen
  konzentrisch sein, so gefährlich alle konzentrischen Operationen sind, bei denen der
  Konzentrationspunkt im Bereich des Feindes liegt oder gar seine Operationsbasis bildet: 1. weil
  mit Paris Frankreich erobert ist; 2. weil kein Teil der im Bereich der Operationen
  französischer Armeen liegenden Grenze bloßgegeben werden darf, da sonst die Franzosen
  auf dem Gebiet der Koalition, im Rücken ihrer Armeen, durch Sendung von Armeen
  Insurrektionen provozieren  könnten; 3. weil
  die Massen, die jede Koalition gegen Frankreich schleudern muß, zu ihrer Ernährung
  mehrfache Operationslinien nötig haben.
Die zu deckende Grenze für beide Armeen geht von Chambéry bis Rotterdam. Die
  spanische Grenze bleibt einstweilen außer Betracht. Die italienische vom Var bis an die
  Isère ist durch die Alpen gedeckt und entfernt sich immer weiter von Paris, da sie die
  Tangente des obigen Kreises bildet. Sie kann nur in Betracht kommen: 1. wenn die befestigten
  Defileen der Savoyer Alpen, namentlich des Mont Cenis, in den Händen der Franzosen sind; 2.
  wenn man an der Küste eine Diversion machen will, zu der besondere Gründe vorliegen
  müssen; 3. wenn franz[ösische] Armeen, nachdem die Grenze an allen andern Punkten
  sichergestellt ist, offensiv vorgehn wollen wie 1796 Napoleon. Für alle andern Fälle
  liegt sie zu weit ab.
Die aktiven Operationen, sowohl für die Koalition wie für Frankreich,
  beschränken sich also auf die Linie von Chambéry oder der Isère bis nach der
  Nordsee und auf das Gebiet, das zwischen dieser Linie und Paris liegt. Und gerade dieser Teil von
  Frankreich bietet ein Terrain dar, das zur Verteidigung wie geschaffen ist und dessen Gebirgs-
  und Flußsysteme militärisch kaum besser gewünscht werden könnten.
Von der Rhône bis zur Mosel ist die Grenze durch einen langen, schwer und nur an
  bestimmten Punkten passierbaren Gebirgszug gedeckt: den Jura, an den sich die Vogesen
  anschließen, deren Verlängerung wieder der Hochwald und Idarwald bilden. Beide Gebirge
  laufen der Grenze parallel, und die Vogesen werden noch dazu durch den Rhein gedeckt. Zwischen
  Mosel und Mus decken die Ardennen, jenseits der Maas die Argonnen den Weg nach Paris. Nur das
  Gebiet von der Sambre zur See ist offen, aber hier wird die Lage jeder vordringenden Armee auch
  gefährlicher mit jedem Schritt, den sie vorwärts tut - sie riskiert bei
  einigermaßen geschickten Operationen einer starken französischen Armee, von Belgien
  abgeschnitten und in die See geworfen zu werden. Dazu ist die ganze Linie von der Rhône bis
  zur Nordsee mit Festungen gespickt, von denen einige, z.B. Straßburg, ganze Provinzen
  beherrschen.
Von dem Vereinigungspunkt des Jura und der Vogesen läuft ein Gebirgszug in
  südwestlicher Richtung nach der Auvergne zu, der die Wasserscheide zwischen der Nordsee und
  dem Ozean einerseits und dem Mittelmeer andrerseits bildet. Von ihm fließt nach Süden
  die Saône, nach Norden parallel die Mosel, die Maas, die Marne, die Seine, die Yonne.
  Zwischen je zweien dieser Flüsse, wie zwischen Yonne und Loire, zweigen sich lange
  Gebirgsketten ab, die, nur von wenigen Straßen durchschnitten, die einzelnen
  Flußtäler voneinander trennen. Dieses ganze Gebirgsland ist zwar für alle
  Waffengattungen  größtenteils
  praktikabel, aber sehr unfruchtbar, und keine große Armee kann sich lange darauf
  halten.
Ist auch dies Gebirge sowie die gleich unfruchtbaren Höhenstriche der Champagne, die das
  Maasgebiet vom Seinegebiet trennen, überstiegen, so tritt die feindliche Armee ins Gebiet
  der Seine. Und. hier erst zeigen sich die auffallenden militärischen Vorteile der Lage von
  Paris vollständig.
Das Flußgebiet der Seine abwärts bis zur Mündung der Oise wird von mehreren,
  in fast parallelen Bogen in nordwestlicher Richtung strömenden Flüssen gebildet - der
  Yonne, der Seine, der Marne, der Oise und Aisne, von denen jeder noch in gleicher Richtung
  strömende Nebenflüsse hat. Alle diese bogenförmigen Täler vereinigen sich
  ziemlich nahe beieinander, und im Zentrum dieser Vereinigungspunkte liegt Paris. Die
  Hauptstraßen nach Paris von allen Landgrenzen zwischen dem Mittelländischen Meer und
  der Schelde laufen durch diese Flußtäler und laufen mit ihnen konzentrisch in Paris
  zusammen. Die Armee, die Paris verteidigt, kann sich also immer in kürzerer Zeit
  konzentrieren und von einem bedrohten Punkt zum andern wenden als die angreifende Armee, weil von
  zwei konzentrischen Kreisen der innere die kleinere Peripherie hat. Die bewundernswürdige
  Benutzung dieser Vorteile, die unermüdliche Bewegung auf der Peripherie des inneren Kreises
  machte es Napoleon in seinem glänzenden Feldzug von 1814 möglich, mit einer Handvoll
  Soldaten zwei Monate lang die ganze Koalition im Seinegebiet im Schach zu halten. Hier endet
  das Manuskript

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>