<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>IV</title>
                <author>Friedrich Engels - Die deutsche Reichsverfassungskampagne</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
III - Die Pfalz | Inhalt
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 7, "Die deutsche
  Reichsverfassungskampagne", S. 162-197
  Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960
IV
Für Republik zu sterben!

Nur im Sturz von sechsunddreißig Thronen
    Kann die deutsche Republik gedeihn;
    Darum, Brüder, stürzt sie ohne Schonen,
    Setzet Gut und Blut und Leben ein.
    Für Republik zu sterben,
    Ist ein Los, hehr und groß, ist das Ziel unsres Muts!

[162] So sangen die Freischärler auf der
  Eisenbahn, als ich nach Neustadt fuhr, um dort Willichs momentanes Hauptquartier zu erfragen.
Für Republik zu sterben, war also von nun an das Ziel meines Muts oder sollte es
  wenigstens sein. Ich kam mir sonderbar vor mit diesem neuen Ziel. Ich sah mir die
  Freischärler an, junge, hübsche, flotte Burschen. Sie sahen gar nicht aus, als ob der
  Tod für Republik vorderhand das Ziel ihres Mutes sei.
Von Neustadt aus fuhr ich mit einem requirierten Bauerwagen nach Offenbach, zwischen Landau
  und Germersheim, wo Willich noch war. Dicht hinter Edenkoben stieß ich auf die ersten, von
  den Bauern auf seinen Befehl ausgestellten Wachtposten, die sich von nun an beim Ein- und Ausgang
  jedes Dorfs und auf allen Kreuzwegen wiederholten und niemanden ohne schriftliche Legitimation
  von den Insurrektionsbehörden durchließen. Man sah, daß man dem Kriegszustand
  etwas näher kam. Spät in der Nacht traf ich in Offenbach ein und übernahm sogleich
  bei Willich Adjutantendienste.
Während dieses Tages - es war der 13. Juni - hatte ein kleiner Teil des Willichschen
  Korps ein glänzendes Gefecht bestanden. Willich hatte zu seinem Freikorps einige Tage vorher
  noch ein badisches Volkswehrbataillon, das Bataillon Dreher-Obermüller, als Verstärkung
  bekommen und von diesem Bataillon etwa fünfzig Mann gegen Germersheim, nach Bellheim
  vorgeschoben. Hinter ihnen lag noch in Knittelsheim eine Kompanie des Freikorps nebst einigen
  Sensenmännern. Ein Bataillon Bayern mit zwei Geschützen und [163] einer Schwadron Chevaulegers machten einen Ausfall. Die Badenser
  flohen, ohne Widerstand zu leisten; nur einer von ihnen, von drei reitenden Gendarmen
  überholt, verteidigte sich wütend, bis er endlich, ganz zerhackt von Säbelhieben,
  hinfiel und von den Angreifern vollends getötet wurde. Als die Flüchtigen in
  Knittelsheim ankamen, brach der dort stationierte Hauptmann mit nicht ganz 50 Mann, von denen
  einige noch Sensen hatten, gegen die Bayern auf. Er verteilte seine Leute geschickt in mehre
  Detachements und ging in Tirailleurlinie mit solcher Entschiedenheit vor, daß die mehr als
  zehnfach überlegnen Bayern nach zweistündigem Kampf in das von den Badensern im Stich
  gelassene Dorf zurückgedrängt und endlich, als noch einige Verstärkung vom
  Willichschen Korps ankam, aus dem Dorf wieder hinausgeworfen wurden. Mit einem Verlust von etwa
  zwanzig Toten und Verwundeten zogen sie sich nach Germersheim zurück. Es tut mir leid,
  daß ich den Namen dieses tapfern und talentvollen jungen Offiziers nicht nennen darf, da er
  sich wahrscheinlich noch nicht in Sicherheit befindet. Seine Leute hatten nur fünf
  Verwundete, unter denen keiner gefährlich. Der eine dieser fünf, ein französischer
  Freiwilliger, hatte einen Schuß in den Oberarm bekommen, ehe er selbst zum Feuern kam.
  Trotzdem verschoß er noch seine sämtlichen sechzehn Patronen, und als seine Wunde ihn
  am Laden hinderte, ließ er sein Gewehr durch einen Sensenmann laden, um nur feuern zu
  können. Am nächsten Tage gingen wir nach Bellheim, um den Kampfplatz anzusehen und neue
  Dispositionen zu treffen. Die Bayern hatten mit Vollkugeln und Kartätschen auf unsre
  Tirailleurei gefeuert, aber nichts getroffen als die Zweige der Bäume, mit denen die ganze
  Straße übersät war, und den Baum, hinter dem der Hauptmann stand.
Das Bataillon Dreher-Obermüller war heute vollzählig gegenwärtig, um sich jetzt
  ganz in Bellheim und Umgegend festzusetzen. Es war ein schönes, gutbewaffnetes Bataillon,
  und namentlich die Offiziere sahen mit ihren Knebelbärten und braunen Gesichtern voll Ernst
  und Begeisterung wie wahre denkende Menschenfresser aus. Zum Glück waren sie so
  gefährlich nicht, wie wir mehr und mehr sehen werden.
Zu meiner Verwunderung erfuhr ich, daß fast gar keine Munition vorhanden sei, daß
  die meisten Leute nur fünf bis sechs, einige wenige zwanzig Patronen besäßen und
  daß der Vorrat nicht einmal ausreiche, um die ganz leeren Patrontaschen der gestern im
  Feuer gewesenen Mannschaft zu füllen. Ich erbot mich sogleich, nach Kaiserslautern zu gehen,
  um Munition zu holen, und machte mich denselben Abend noch auf den Weg.
Die Bauerwagen fahren schlecht; die Notwendigkeit, stationsweise neue Wagen zu requirieren,
  die Unkenntnis der Wege usw. halten ebenfalls auf. [164] Es war Tagesanbruch, als ich nach Maikammer, etwa halbwegs
  Neustadt, kam. Hier stieß ich auf eine Abteilung Pirmasenser Volkswehr nebst den vier nach
  Homburg geschickten Kanonen, die man in Kaiserslautern schon verloren geglaubt hatte. Über
  Zweibrücken und Pirmasens, von da auf den elendesten Bergwegen war es ihnen gelungen, bis
  hierher durchzukommen, wo sie endlich in die Ebene debouchierten. Die Herren Preußen waren
  so eilig mit der Verfolgung nicht, obgleich unsere Pirmasenser, durch Strapazen,
  Nachtmärsche und Wein aufgeregt, sie schon auf ihren Fersen glaubten.
Einige Stunden später - es war am 15. Juni - kam ich nach Neustadt. Die ganze
  Bevölkerung war auf den Straßen, dazwischen Soldaten und Freischärler, wie man in
  der Pfalz alle Volkswehren in Blusen ohne Unterschied nannte. Wagen, Kanonen und Pferde
  versperrten die Zugänge. Kurz, ich war mitten in die Retirade der gesamten pfälzischen
  Armee geraten. Die provisorische Regierung, der General Sznayde, der Generalstab, die Büros,
  alles war da. Kaiserslautern war aufgegeben, die Fruchthalle, der "Donnersberg", die
  Bierhäuser, der "strategisch gelegenste Punkt der Pfalz", und für den Moment war
  Neustadt das Zentrum der pfälzischen Verwirrung, die erst jetzt, wo es zum Kampf kam, ihren
  Höhepunkt erreichte. Genug, ich unterrichtete mich über alles, nahm möglichst
  viele Fässer Pulver, Blei und fertige Patronen mit - was sollte die Munition auch dieser
  ohne eine Schlacht in Trümmer aufgelösten Armee weiter nützen? -, schaffte mir
  nach zahllosen vergeblichen Versuchen endlich in einem benachbarten Dorfe einen Leiterwagen und
  fuhr mit meiner Beute und einigen Mann Bedeckung abends wieder ab.
Vorher ging ich zu Herrn Sznayde und frug, ob er nichts für Willich zu bestellen habe.
  Der alte Gourmand gab mir einige nichtssagende Bescheide und fügte mit wichtiger Miene
  hinzu: "Sehen Sie, wir machen es jetzt gerade wie Kossuth."
Wie die Pfälzer aber dazu kamen, es geradeso wie Kossuth zu machen, das hing
  folgendermaßen zusammen. Die Pfalz besaß in der blühendsten Epoche der
  "Erhebung", d.h. am Tage vor dem Einrücken der Preußen, etwa 5.000 bis 6.000 Mann, die
  mit Gewehren aller Art bewaffnet waren, und an 1.000 bis 1.500 Sensenmänner. Diese 5.000 bis
  6.000 möglichen Kombattanten bestanden erstens aus dem Willichschen und rheinhessischen
  Freikorps und zweitens aus der sogenannten Volkswehr. In jedem Landkommissariatsbezirk war ein
  Militärkommissär mit dem Auftrage, ein Bataillon zu organisieren. Als Kern und
  Instruktoren dienten die dem Bezirk angehörigen übergegangenen Soldaten. Dies System
  der Vermischung der Linientruppen mit den neuausgehobenen Rekruten, das während eines
  aktiven Feldzugs mit strenger Disziplin und fortwährender Waffenübung zu den besten
  Resultaten geführt [165] hätte, verdarb hier
  alles. Die Bataillone kamen aus Mangel an Waffen nicht zustande; die Soldaten, die nichts zu tun
  hatten, verbummelten alle Disziplin und kriegerische Haltung und liefen großenteils
  auseinander. Endlich kam in einigen Bezirken eine Art Bataillon zusammen, in den andern
  existierten nur einige bewaffnete Haufen. Mit den Sensenmännern war vollends nichts
  anzufangen; überall im Wege, nie wirklich zu gebrauchen, hatte man sie teils als
  interimistisches Anhängsel bei ihren respektiven Bataillonen gelassen, bis man Gewehre
  für sie bekäme, teils in ein besondres Korps unter dem halbnärrischen Hauptmann
  Zinn vereinigt. Der Bürger Zinn, der vollständigste Shakespearesche Pistol, den man
  sehen kann, der beim Ausreißen vor Landau unter Held Blenker über seine
  Säbelscheide gestolpert war, daß sie zerbrach, der aber nachher mit großem
  Pathos schwor, eine "vierundzwanzigpfündige feurige Bombenkugel" habe sie ihm
  entzweigerissen, dieser selbe unüberwindliche Pistol wurde bisher zu Exekutionen gegen
  reaktionäre Dörfer verwandt. Er unterzog sich diesem Amte mit großem Eifer, so
  daß die Bauern zwar sehr großen Respekt vor ihm und seinem Korps hatten, ihn aber
  auch jedesmal gehörig durchprügelten, wo sie ihn allein zu fassen bekamen. Auf ihrer
  Rückkehr von solchen Fahrten mußten dann die Sensenmänner ihre Sensen in Scharten
  und Splitter schlagen, und wenn er nach Kaiserslautern kam, erzählte er mörderliche
  Falstaffiaden von seinen Kämpfen mit den Bauern.
Da mit solchen Kräften natürlich wenig auszurichten war, so befahl Mieroslawski, der
  erst am 10. im badischen Hauptquartier eintraf, daß die Pfälzer sich fechtend an den
  Rhein zurückziehen; womöglich den Rheinübergang bei Mannheim gewinnen, sonst aber
  bei Speyer oder Knielingen auf das rechte Rheinufer gehen und sodann von Baden aus die
  Rheinübergänge verteidigen sollten. Gleichzeitig mit diesem Befehl traf die Nachricht
  ein, daß die Preußen von Saarbrücken aus in die Pfalz eingedrungen seien und
  unsre wenigen an der Grenze aufgestellten Leute nach einigen Flintenschüssen gegen
  Kaiserslautern zurückgeworfen hätten. Zugleich konzentrierten sich fast alle mehr oder
  weniger organisierten Truppenteile in der Richtung auf Kaiserslautern und Neustadt; es entstand
  eine grenzenlose Verwirrung, und ein großer Teil der Rekruten lief auseinander. Ein junger
  Offizier der schleswigholsteinischen Freischaren von 1848, Rakow, ging mit 30 Mann aus, die
  Deserteure wieder zu sammeln, und brachte in zweimal vierundzwanzig Stunden ihrer 1.400 zusammen,
  die er in ein "Bataillon Kaiserslautern" formierte und bis zum Ende des Feldzugs führte.
Die Pfalz ist in strategischer Beziehung ein so einfaches Terrain, daß selbst die
  Preußen hier keine Schnitzer machen konnten. Längs dem Rhein liegt [166] ein vier bis fünf Stunden breites Tal ohne alle
  Terrainhindernisse. In drei bequemen Tagemärschen kamen die Preußen von Kreuznach und
  Worms bis nach Landau und Germersheim. Über die gebirgige Hinterpfalz führt die
  "Kaiserstraße" von Saargemünd nach Mainz, meist auf dem Bergrücken oder durch ein
  breites Bachtal. Auch hier sind so gut wie gar keine Terrainhindernisse, hinter denen eine
  numerisch schwache und taktisch ungebildete Armee sich nur einigermaßen halten könnte.
  Von der Kaiserstraße endlich trennt sich hart an der preußischen Grenze, bei Homburg,
  eine vortreffliche Straße, die teils durch Flußtäler, teils über den
  Rücken der Vogesen über Zweibrücken und Pirmasens direkt nach Landau führt.
  Diese Straße bietet freilich größere Schwierigkeiten dar, ist aber auch mit
  wenig Truppen und ohne Artillerie nicht zu versperren, besonders wenn ein feindliches Korps in
  der Ebene manöveriert und den Rückzug über Landau und Bergzabern verlegen
  kann.
Hiernach war der Angriff der Preußen sehr einfach. Der erste Einfall geschah von
  Saarbrücken gegen Homburg; von hier aus marschierte eine Kolonne direkt auf Kaiserslautern,
  die andre über Pirmasens auf Landau. Gleich darauf griff ein zweites Korps im Rheintal an.
  Dies Korps fand in Kirchheimbolanden den ersten heftigen Widerstand an den dort liegenden
  Rheinhessen. Die Mainzer Schützen verteidigten den Schloßgarten mit großer
  Hartnäckigkeit und trotz bedeutender Verluste. Sie wurden endlich umgangen und zogen sich
  zurück. Ihrer siebenzehn fielen den Preußen in die Hände. Sie wurden sogleich an
  die Bäume gestellt und von den schnapstrunkenen Heroen des "herrlichen Kriegsheers" ohne
  weiteres erschossen. Mit dieser Niederträchtigkeit begannen die Preußen ihren "zwar
  kurzen, aber ruhmvollen Feldzug" in der Pfalz.
Hiermit war die ganze nördliche Hälfte der Pfalz gewonnen und die Verbindung der
  beiden Hauptkolonnen hergestellt. Sie brauchten jetzt nur noch in der Ebene vorzugehen und Landau
  und Germersheim zu entsetzen, um sich die ganze übrige Pfalz zu sichern und alle im Gebirg
  sich etwa noch haltenden Korps gefangenzunehmen.
Es waren etwa 30.000 Preußen in der Pfalz, mit zahlreicher Kavallerie und Artillerie
  versehen. In der Ebene, wo der Prinz von Preußen und Hirschfeld mit dem stärksten
  Korps vordrangen, stand zwischen ihnen und Neustadt nichts als ein paar widerstandsunfähige,
  schon halb aufgelöste Volkswehrabteilungen und ein Teil der Rheinhessen. Ein rascher Marsch
  auf Speyer und Germersheim, und die ganzen bei Neustadt und Landau konzentrierten oder vielmehr
  verworren durcheinanderzottelnden 4.000 bis 5.000 Mann Pfälzer waren verloren, zersprengt,
  aufgelöst und gefangen. Aber die Herren Preußen, [167] so aktiv, wenn es ans Füsilieren wehrloser Gefangener ging,
  waren höchst zurückhaltend im Gefecht, höchst schläfrig in der
  Verfolgung.
Wenn ich im ganzen Lauf des Feldzugs auf diese höchst seltsame Lauheit der Preußen
  und übrigen Reichstruppen, sowohl im Angriff wie in der Verfolgung, gegenüber einer
  meist sechsfach, stets wenigstens dreifach geringeren, schlecht organisierten und stellenweise
  erbärmlich kommandierten Armee, wenn ich auf diesen Umstand häufiger zurückkommen
  muß, so ist es klar, daß ich ihn nicht auf Rechnung einer aparten Feigheit der
  preußischen Soldaten schiebe, um so weniger, als man schon gesehen haben wird, daß
  ich mir über die besondre Tapferkeit unsrer Truppen durchaus keine Illusionen mache.
  Ebensowenig führe ich ihn, wie dies von Reaktionären geschieht, auf eine Art von
  Großmut oder auf den Wunsch zurück, sich nicht mit zu vielen Gefangenen zu
  belästigen. Die preußische bürgerliche und militärische Bürokratie hat
  von jeher ihren Ruhm darin gesucht, Triumphe über schwache Feinde mit großem Eklat
  davonzutragen und sich an den Wehrlosen mit der ganzen Wollust des Blutdurstes zu rächen.
  Sie hat dies auch in Baden und der Pfalz getan - Beweis: die Füsilladen von Kirchheim, die
  nächtlichen Erschießungen in der Fasanerie von Karlsruhe, die zahllosen
  Niedermetzelungen von Verwundeten und sich Ergebenden auf allen Schlachtfeldern, die
  Mißhandlungen der wenigen, die zu Gefangenen gemacht wurden, die standrechtlichen Morde in
  Freiburg und Rastatt und endlich die langsame, heimliche und darum um so grausamere Tötung
  der Rastatter Gefangenen durch Mißhandlung, Hunger, Aufhäufung in feuchten,
  erstickenden Löchern und den durch alles dies hervorgebrachten Typhus. Die laue
  Kriegführung der Preußen hatte ihren Grund allerdings in der Feigheit, und zwar in der
  Feigheit der Kommandierenden. Abgesehen von der langsamen, ängstlichen Präzision unsrer
  preußischen Gamaschen- und Manöverhelden, die allein jeden kühnen Zug, jeden
  raschen Entschluß unmöglich macht, abgesehen von den umständlichen
  Dienstreglements, die die Wiederkehr so vieler schmählicher Niederlagen auf Umwegen
  hintertreiben sollen - wo würden die Preußen jemals diese für uns so
  unerträglich langweilige, für sie so höchst blamable Kriegführung angewandt
  haben, wenn sie ihrer eignen Laute sicher gewesen wären? Aber darin lag die Ursache. Die
  Herren Generäle wußten, daß ein Drittel ihrer Armee aus widerspenstigen
  Landwehrregimentern bestand, die nach dem ersten Sieg der Insurrektionsarmee sich zu ihr schlagen
  und sehr bald den Abfall der Hälfte auch der Linie und namentlich aller Artillerie nach sich
  ziehen würde. Und wie es dann um das Haus Hohenzollern und die ungeschwächte Krone
  gestanden haben würde, ist wohl ziemlich klar.
In Maikammer, wo ich auf neue Fuhre und Bedeckung bis zum Morgen [168] des 16. warten mußte, holte mich die in aller Frühe von
  Neustadt aufgebrochne Armee schon wieder ein. Man hatte tags vorher noch von einem Marsch auf
  Speyer gesprochen, dieser Plan war also aufgegeben, und man zog direkt nach der Knielinger
  Brücke. Mit fünfzehn Pirmasensern, halbwilden Bauernjungen aus den Urwäldern der
  Hinterpfalz, marschierte ich ab. Erst in der Nähe von Offenbach erfuhr ich, daß
  Willich mit allen seinen Truppen nach Frankweiler, einem nordwestlich <In der "Revue":
  nordöstlich> von Landau gelegenen Ort, abmarschiert sei. Ich kehrte also um und kam gegen
  Mittag in Frankweiler an. Hier fand ich nicht nur Willich, sondern abermals den ganzen Vortrab
  der Pfälzer, die, um nicht zwischen Landau und Germersheim durchzumarschieren, den Weg
  westlich <In der "Revue": östlich> von Landau eingeschlagen hatten. Im Wirtshaus
  saß die provisorische Regierung mit ihren Beamten, der Generalstab und die zahlreichen
  demokratischen Bummler, die sich an beide angeschlossen hatten. Der General Sznayde
  frühstückte. Alles lief durcheinander - im Gasthof die Regenten, Kommandanten und
  Bummler, auf der Straße die Soldaten. Allmählich zog das Gros der Armee ein: Herr
  Blenker, Herr Trocinski, Herr Straßer und wie sie alle heißen, hoch zu Roß, an
  der Spitze ihrer Tapfern. Die Verwirrung wurde immer größer. Nach und nach gelang es,
  einzelne Korps weiter fortzuschicken, in der Richtung auf Impflingen und Kandel zu.
Man sah es dieser Armee nicht an, daß sie auf dem Rückzug war. Die Unordnung war
  von Anfang an bei ihr zu Hause, und wenn die jungen Krieger auch schon anfingen, über das
  ungewohnte Marschieren zu jammern, so hielt sie das nicht ab, in den Wirtshäusern nach
  Herzenslust zu zechen, zu lärmen und den Preußen mit baldigster Vernichtung zu drohen.
  Trotz dieser Siegesgewißheit hätte ein Regiment Kavallerie mit einigen reitenden
  Geschützen hingereicht, die ganze heitre Gesellschaft in alle vier Winde zu zersprengen und
  das "rheinpfälzische Freiheitsheer" total aufzulösen. Es gehörte nichts dazu als
  ein rascher Entschluß und etwas Verwegenheit; aber von beidem war im preußischen
  Lager keine Rede.
Am nächsten Morgen brachen wir auf. Während das Gros der Flüchtigen nach der
  Knielinger Brücke abzog, marschierte Willich mit seinem Korps und dem Bataillon Dreher ins
  Gebirge gegen die Preußen. Eine unsrer Kompanien, etwa fünfzig Landauer Turner, waren
  ins höchste Gebirg, nach Johanniskreuz, vorgegangen. Schimmelpfennig stand mit seinem Korps
  auch noch auf der Straße von Pirmasens nach Landau. Es galt, die Preußen aufzuhalten
  und ihnen in [Hinter]weidenthal die Straßen nach Bergzabern und ins Lautertal zu
  verlegen.
[169] Schimmelpfennig hatte indes [Hinter]weidenthal
  schon aufgegeben und stand in Rinnthal und Annweiler. Die Straße macht hier eine Biegung,
  und grade in dieser Biegung bilden die das Queichtal einschließenden Berge eine Art
  Defilee, hinter dem das Dorf Rinnthal liegt. Dies Defilee war mit einer Art Feldwache besetzt. In
  der Nacht hatten seine Patrouillen gemeldet, daß auf sie geschossen worden sei;
  frühmorgens brachten der Exzivilkommissär Weiß von Zweibrücken und ein
  junger Rheinländer, M. J. Becker, die Nachricht, daß die Preußen
  heranrückten, und forderten zu Rekognoszierungspatrouillen auf. Aber weder Rekognoszierungen
  wurden vorgenommen noch die Höhen zu beiden Seiten des Defilees besetzt, so daß
  Weiß und Becker sich entschlossen, auf eigne Faust rekognoszieren zu gehen. Als sich die
  Berichte vom Herannahen des Feindes mehrten, fingen Schimmelpfennigs Leute an, das Defilee zu
  verbarrikadieren; Willich kam an, rekognoszierte die Position, gab einige Befehle zur Besetzung
  der Höhen und ließ die ganz nutzlose Barrikade wieder forträumen. Er ritt dann
  rasch nach Annweiler zurück und holte seine Truppen.
Als wir durch Rinnthal marschierten, hörten wir die ersten Schüsse fallen. Wir
  eilten durchs Dorf und sahen auf der Chaussee Schimmelpfennigs Leute aufgestellt, viel
  Sensenmänner, wenig Flinten, einige schon vor ins Gefecht. Die Preußen rückten
  tiraillierend auf den Höhen vor; Schimmelpfennig hatte sie rühig in die Position kommen
  lassen, die er selbst besetzen sollte. Noch fiel keine Kugel in unsre Kolonnen; sie flogen alle
  hoch über uns weg. Wenn eine Kugel über die Sensenmänner hinpfiff, schwankte die
  ganze Linie, schrie alles durcheinander.
Mit Mühe kamen wir an diesen Truppen vorbei, die fast die ganze Straße versperrten,
  alles in Unordnung brachten und mit ihren Sensen doch ganz nutzlos waren. Die Kompanieführer
  und Leutnants waren so ratlos und verwirrt wie die Soldaten selbst. Unsre Schützen wurden
  vorkommandiert, einige rechts, einige links auf die Höhen, dazu links noch zwei Kompanien
  zur Verstärkung der Schützen und zur Umgehung der Preußen. Die Hauptkolonne blieb
  im Tal stehen. Einige Schützen postierten sich hinter die Trümmer der Barrikade in der
  Biegung der Straße und schossen auf die preußische Kolonne, die einige Hundert
  Schritt weiter zurück stand. Ich ging links mit einigen Leuten den Berg hinauf.
Wir hatten kaum den buschigen Abhang erklettert, als wir auf ein freies Feld stießen,
  von dessen jenseitigem, waldigem Rand uns preußische Schützen ihre Spitzkugeln
  herüberschickten. Ich holte noch einige der ratlos und etwas scheu am Abhang
  herumkletternden Freischärler hinauf, stellte sie möglichst gedeckt auf und sah mir das
  Terrain näher an. Vorgehen konnte ich nicht mit [170] den paar Mann über ein ganz offenes Feld von 200 bis 250
  Schritt Breite, solange nicht das weiter links vorgeschickte Umgehungsdetachement die Flanke der
  Preußen erreicht hatte; wir konnten uns höchstens halten, da wir ohnehin nur schlecht
  gedeckt waren. Die Preußen schossen trotz ihrer Spitzkugelbüchsen übrigens
  herzlich schlecht; wir standen fast gar nicht gedeckt über eine halbe Stunde im heftigsten
  Tirailleurfeuer, und die feindlichen Scharfschützen trafen nur einen Flintenlauf und einen
  Blusenzipfel.
Ich mußte endlich sehn, wo Willich war. Meine Leute versprachen, sich zu halten, ich
  kletterte den Abhang wieder hinab. Unten stand alles gut. Die Hauptkolonne der Preußen, von
  unsern Schützen auf der Straße und rechts von der Straße beschossen, mußte
  sich etwas weiter zurückziehn. Auf einmal springen links, wo ich gestanden hatte, unsre
  Freischärler eilig den Abhang hinunter und lassen ihre Position im Stich. Die auf dem
  äußersten linken Flügel vorgegangenen Kompanien, durch Hinterlassung zahlreicher
  Tirailleure geschwächt, fanden den Weg durch ein weiter liegendes Gehölz zu lang; den
  Hauptmann, der das Gefecht von Bellheim gewonnen, an der Spitze, gingen sie quer über die
  Felder vor. Ein heftiges Feuer empfing sie; der Hauptmann und mehrere andere stürzten, und
  der Rest, ohne Führer, wich der Übermacht. Die Preußen gingen nun vor, nahmen
  unsre Tirailleure in die Flanke, schossen von oben auf sie herab und zwangen sie so zum
  Rückzug. Der ganze Berg war bald in den Händen der Preußen. Sie schossen von oben
  in unsre Kolonnen; es war nichts mehr zu machen, und wir traten den Rückzug an. Die
  Straße war versperrt durch die Schimmelpfennigschen Truppen und durch das Bataillon
  Dreher-Obermüller, das nach löblicher badischer Sitte nicht in Sektionen von vier bis
  sechs, sondern in Halbzügen von zwölf bis fünfzehn Mann Front marschierte und die
  ganze Breite der Chaussee einnahm. Durch sumpfige Wiesen mußten unsre Leute ins Dorf
  marschieren. Ich blieb bei den Schützen, die den Rückzug deckten.
Das Gefecht war verloren, teils dadurch, daß Schimmelpfennig gegen Willichs Befehl die
  Höhen nicht hatte besetzen lassen, die wir mit den wenigen verwendbaren Truppen den
  Preußen nicht wieder abnehmen konnten, teils durch die gänzliche Unbrauchbarkeit der
  Schimmelpfennigschen Leute und des Bataillons Dreher, teils endlich durch die Ungeduld des zur
  Umgehung der Preußen kommandierten Hauptmanns, die ihm fast das Leben kostete und unsern
  linken Flügel bloßstellte. Es war übrigens unser Glück, daß wir
  geschlagen wurden; eine preußische Kolonne war schon auf dem Weg nach Bergzabern, Landau
  war entsetzt, und so wären wir in [Hinter]weidenthal von allen Seiten umzingelt gewesen.
Auf dem Rückzug verloren wir mehr Leute als im Gefecht. Von Zeit zu [171] Zeit schlugen die preußischen Büchsenkugeln in die
  dichte Kolonne, die sich größtenteils in erbaulicher Unordnung, schreiend und polternd
  fortbewegte. Wir hatten etwa fünfzehn Verwundete, darunter Schimmelpfennig, der ziemlich im
  Anfang des Gefechts einen Schuß ins Knie erhalten hatte. Die Preußen verfolgten uns
  wieder sehr lau und hörten bald auf zu schießen. Es waren nur einige Tirailleure an
  den Bergabhängen, die uns nachfolgten. In Annweiler, eine halbe Stunde vom Kampfplatz,
  nahmen wir sehr ruhig einige Erfrischungen zu uns und marschierten dann nach Albersweiler. Die
  Hauptsache hatten wir: 3.000 Gulden Einzahlungen für die Zwangsanleihe, die in Annweiler
  bereitgelegen hatten. Die Preußen nannten das nachher Kassenraub. Sie behaupteten auch in
  ihrem Siegesrausch, den Hauptmann Manteuffel von unserm Korps, Vetter Ehren-Manteuffels in Berlin
  und übergegangnen preußischen Unteroffizier, bei Rinnthal getötet zu haben. Herr
  Manteuffel ist so wenig tot, daß er seitdem in Zürich noch einen Turnpreis gewonnen
  hat.
In Albersweiler stießen zwei badische Geschütze zu uns, ein Teil der von
  Mieroslawski gesandten Verstärkung. Wir wollten sie benutzen, um uns in der Nähe noch
  einmal zu stellen; da brachte man uns die Nachricht, die Preußen seien schon in Landau, und
  hiernach blieb uns nichts, als direkt nach Langenkandel abzumarschieren.
In Albersweiler wurden wir glücklich die unbrauchbaren Truppen los, die mit uns
  marschierten. Das Korps Schimmelpfennig hatte sich nach dem Verlust seines Führers schon
  teilweise aufgelöst und marschierte auf eigene Faust seitwärts nach Kandel ab. Es
  ließ noch jeden Augenblick Marode und sonstige Nachzügler in den Wirtshäusern
  zurück. Das Bataillon Dreher fing in Albersweiler an, rebellisch zu werden. Willich und ich
  gingen hin und frugen, was sie wollten. Allgemeines Schweigen. Endlich rief ein schon ziemlich
  bejahrter Freischärler: "Man will uns auf die Schlachtbank führen!" Diese Exklamation
  war höchst komisch bei einem Korps, das gar nicht einmal im Gefecht gewesen war und auf dem
  Rückzug zwei, höchstens drei Leichtverwundete gehabt hatte. Willich ließ den Mann
  vortreten und sein Gewehr abgeben. Der etwas angetrunkene Graubart tat es, machte eine
  tragikomische Szene und heulte eine lange Rede, deren kurzer Sinn war, daß ihm das noch nie
  passiert sei. Darüber erhob sich eine allgemeine Entrüstung unter diesen sehr
  gemütlichen, aber schlecht disziplinierten Kämpfern, so daß Willich der ganzen
  Kompanie befahl, sofort abzumarschieren, er sei des Schwatzens und Murrens satt und wolle solche
  Soldaten keinen Augenblick länger führen. Die Kompanie ließ sich das nicht
  zweimal sagen, schwenkte rechts ab und setzte sich in Marsch. Fünf Minuten darauf folgte ihr
  der Rest des Bataillons, [172] dem Willich noch zwei
  Geschütze beigab. Das war ihnen zu arg, daß sie "auf die Schlachtbank geführt"
  werden und Disziplin halten sollten! Wir ließen sie mit Vergnügen ziehn.
Wir schlugen uns rechts ins Gebirg in der Richtung auf Impflingen zu. Bald kamen wir in die
  Nähe der Preußen; unsre Schützen wechselten einige Kugeln mit ihnen.
  Überhaupt wurde den ganzen Abend von Zeit zu Zeit geschossen. Im ersten Dorf blieb ich
  zurück, um unsrer Landauer Turnerkompanie durch Boten Nachrichten zuzuschicken; ob sie sie
  erhielt, weiß ich nicht, doch ist sie glücklich nach Frankreich und von da nach Baden
  herübergekommen. Durch diesen Aufenthalt verlor ich das Korps und mußte meinen Weg
  nach Kandel selbst suchen. Die Wege waren bedeckt mit Nachzüglern der Armee; alle
  Wirtshäuser lagen voll; die ganze Herrlichkeit schien in Wohlgefallen aufgelöst.
  Offiziere ohne Soldaten hier, Soldaten ohne Offiziere dort, Freischärler aller Korps bunt
  durcheinander eilten zu Fuß und zu Wagen nach Kandel zu. Und die Preußen dachten gar
  nicht an ernsthafte Verfolgung! Impflingen liegt nur eine Stunde von Landau, Wörth (vor der
  Knielinger Brücke) nur vier bis fünf Stunden von Germersheim; und die Preußen
  schickten weder nach dem einen noch nach dem andern Punkt rasch Truppen hin, die hier die
  Zurückgebliebenen, dort die ganze Armee abschneiden konnten. In der Tat, die Lorbeeren des
  Prinzen von Preußen sind auf eine eigene Art errungen worden!
In Kandel fand ich Willich, aber nicht das Korps, das weiter zurück einquartiert war.
  Dafür fand ich wieder die provisorische Regierung, den Generalstab und das zahlreiche
  Gefolge von Bummlern. Dieselbe Überfüllung von Truppen, nur eine noch viel
  größere Unordnung und Verwirrung als gestern in Frankweiler. Jeden Augenblick kamen
  Offiziere, die nach ihren Korps, Soldaten, die nach ihren Führern frugen. Kein Mensch
  wußte ihnen Bescheid zu geben. Die Auflösung war komplett.
Am nächsten Morgen, 18. Juni, defilierte die ganze Gesellschaft durch Wörth und
  über die Knielinger Brücke. Trotz der vielen Versprengten und Heimgegangenen betrug die
  Armee mit den aus Baden gekommenen Verstärkungen doch an 5.000 bis 6.000 Mann. Sie
  marschierten so stolz durch Wörth, als hätten sie das Dorf soeben erobert und
  zögen neuen Triumphen entgegen. Sie machten es noch immer wie Kossuth. Ein badisches
  Linienbataillion war übrigens das einzige, das militärische Haltung hatte und das an
  einer Kneipe vorbeimarschieren konnte, ohne daß einige davon hineinsprangen. Endlich kam
  unser Korps. Wir blieben zur Deckung zurück, bis die Brücke abgefahren werden konnte;
  als alles in Ordnung war, marschierten wir nach Baden hinüber und halfen die Joche
  ausfahren
[173] Die badische Regierung, um die braven
  Karlsruher Spießbürger zu schonen, die sich am 6. Juni so tapfer gegen die
  Republikaner gehalten hatten, quartierte die ganze pfälzische Gesellschaft in der Umgegend
  ein. Wir hatten gerade darauf gedrungen, mit unserm Korps nach Karlsruhe zu kommen; wir hatten
  eine Menge Reparaturen und Kleidungsgegenstände nötig und hielten außerdem die
  Anwesenheit eines zuverlässigen, revolutionären Korps in Karlsruhe für sehr
  wünschenswert. Aber Herr Brentano hatte für uns gesorgt. Er dirigierte uns auf
  Daxianden, ein Dorf anderthalb Stunden von Karlsruhe, das uns als ein wahres Eldorado geschildert
  wurde. Wir marschieren hin und finden das reaktionärste Nest der ganzen Gegend. Nichts zu
  essen, nichts zu trinken, kaum etwas Stroh; das halbe Korps mußte auf dem harten
  Fußboden schlafen. Dazu saure Gesichter an allen Türen und Fenstern. Wir machten
  kurzen Prozeß. Herr Brentano wurde avertiert: Wenn uns nicht vorher ein anderes, besseres
  Quartier angewiesen sei, würden wir am nächsten Morgen, den 19. Juni, in Karlsruhe
  sein. Gesagt, getan. Um neun Uhr morgens wird abmarschiert. Noch keinen Büchsenschuß
  vor dem Dorf kommt uns Herr Brentano mit einem Stabsoffizier entgegen und bietet alle
  Schmeicheleien, alle Künste der Beredsamkeit auf, um uns von Karlsruhe entfernt zu halten.
  Die Stadt beherberge schon 5.000 Mann, die reichere Klasse sei fortgereist, der Mittelstand mit
  Einquartierung überladen; er werde nicht dulden, daß das tapfre Willichsche Korps, des
  Lob auf allen Zungen sei, schlecht untergebracht werde, usw. Half alles nichts. Willich forderte
  einige leere Paläste fortgereister Aristokraten, und als Brentano sie nicht geben wollte,
  gingen wir in Karlsruhe in Quartiere.
In Karlsruhe erhielten wir Gewehre für unsre Sensenkompanie und einiges Tuch zu
  Mänteln. Wir ließen Schuhe und Kleider so rasch wie möglich reparieren. Auch neue
  Leute kamen zu uns, mehre Arbeiter, die ich vom Elberfelder Aufstand her kannte, ferner Kinkel,
  der als Musketier in die Besançoner Arbeiterkompanie eintrat, und Zychlinski, Adjutant des
  Oberkommandos im Dresdner Aufstand und Führer der Arrieregarde beim Rückzug der
  Insurgenten. Er trat als Schütze in die Studentenkompanie.
Neben der Vervollständigung der Ausrüstung wurde die taktische Ausbildung nicht
  vergessen. Es wurde fleißig exerziert und am zweiten Tage unsrer Anwesenheit ein
  simulierter Sturm auf Karlsruhe vom Schloßplatz aus vorgenommen. Die Spießbürger
  bewiesen durch ihre allgemeine und tiefgefühlte Entrüstung über dies Manöver,
  daß sie die Drohung vollständig verstanden hatten.
Man faßte endlich den kühnen Entschluß, die Waffensammlung des
  Großherzogs in Requisition zu setzen, die bisher wie ein Heiligtum unangetastet [174] geblieben war. Wir waren eben im Begriff, zwanzig daraus
  erhaltene Büchsen pistonieren zu lassen, als die Nachricht kam, die Preußen seien bei
  Germersheim über den Rhein gegangen und ständen in Graben und Bruchsal.
Wir marschierten sogleich - am 20. Juni abends - nebst zwei pfälzischen Kanonen ab. Als
  wir nach Blankenloch kamen, anderthalb Stunden von Karlsruhe gegen Bruchsal zu, fanden wir dort
  Herrn Clement mit seinem Bataillon und erfuhren, daß die preußischen Vorposten bis
  etwa eine Stunde von Blankenloch vorgeschoben seien. Während unsre Leute unterm Gewehr zu
  Abend speisten, hielten wir Kriegsrat. Willich schlug vor, die Preußen sogleich
  anzugreifen. Herr Clement erklärte, mit seinen ungeübten Truppen keinen
  nächtlichen Angriff machen zu können. Es wurde also beschlossen, daß wir sogleich
  auf Karlsdorf vorgehn, etwas vor Tagesanbruch angreifen und die preußische Linie zu
  durchbrechen suchen sollten. Gelang uns dies, so wollten wir auf Bruchsal marschieren und uns
  womöglich hineinwerfen. Herr Clement sollte dann bei Tagesanbruch über Friedrichsthal
  angreifen und unsre linke Flanke unterstützen.
Es war etwa Mitternacht, als wir aufbrachen. Unser Unternehmen war passabel verwegen. Wir
  waren nicht ganz siebenhundert Mann mit zwei Kanonen; unsre Truppen waren besser exerziert und
  zuverlässiger als der Rest der Pfälzer Truppen, auch ziemlich ans Feuer gewöhnt.
  Wir wollten mit ihnen ein feindliches Korps angreifen, das jedenfalls viel geübter und mit
  geübtern Subalternoffizieren versehen war als wir, bei denen einzelne Hauptleute kaum in der
  Bürgerwehr gewesen waren; ein Korps, dessen Stärke wir nicht genau kannten, das aber
  nicht unter 4.000 Mann zählte. Unser Korps hatte indessen schon ungleichere Kämpfe
  bestanden, und auf minder ungünstige Zahlenverhältnisse war ja in diesem Feldzug
  überhaupt nicht zu rechnen.
Wir schickten zehn Studenten als Avantgarde hundert Schritt vor; dann folgte die erste
  Kolonne, an der Spitze ein halbes Dutzend badische Dragoner, die uns zum Stafettendienst
  zugeteilt waren, dahinter drei Kompanien. Die Geschütze nebst den drei übrigen
  Kompanien blieben etwas weiter zurück, die Schützen bildeten den Schluß. Der
  Befehl war gegeben, unter keiner Bedingung zu schießen, mit der größten Stille
  zu marschieren und, sowie der Feind sich zeige, mit dem Bajonett auf ihn loszugehn.
Bald sahen wir in der Ferne den Schein der preußischen Wachtfeuer. Wir kommen
  unangefochten bis Spöck. Das Gros hält; die Avantgarde allein marschiert vor.
  Plötzlich fallen Schüsse; auf der Straße am Eingang des Dorfes flackert ein
  helles Strohfeuer auf, die Glocke läutet Sturm. Rechts und links gehen unsre Plänkler
  um das Dorf, und die Kolonne marschiert hinein. [175]
  Drinnen brennen ebenfalls große Feuer; an jeder Ecke erwarten wir eine Salve. Aber alles
  ist still, und nur eine Art Wachtposten von Bauern kampiert vor dem Rathaus. Der preußische
  Posten hatte sich bereits davongemacht.
Die Herren Preußen - das sahen wir hier - hielten sich trotz ihrer kolossalen
  Überzahl nicht für sicher, wenn sie nicht ihre pedantischen Vorpostendienstreglements
  bis ins langweiligste Detail ausgeführt hatten. Eine ganze Stunde weit von ihrem Lager stand
  dieser äußerste Posten. Hätten wir unsre, an Kriegsstrapazen ungewohnten Leute in
  derselben Weise durch Vorpostendienst abmatten wollen, wir hätten zahllose Marode gehabt.
  Wir verließen uns auf die preußische Ängstlichkeit und waren der Meinung, sie
  würden mehr Respekt vor uns haben als wir vor ihnen. Und mit Recht. Unsre Vorposten wurden
  bis an die Schweizer Grenze nie angegriffen, unsre Quartiere nie überfallen.
Jedenfalls waren die Preußen jetzt avertiert. Sollten wir umkehren? Wir waren nicht der
  Ansicht, wir marschierten durch.
Bei Neuthard <In der "Revue": Neithart> abermals die Sturmglocke; diesmal aber weder
  Signalfeuer noch Schüsse. Wir marschieren in etwas geschlossener Ordnung auch hier durch das
  Dorf und die Höhe gegen Karlsdorf hinan. Unsre Avantgarde, jetzt nur noch dreißig
  Schritt vor, ist kaum auf der Höhe angekommen, als sie die preußische Feldwache dicht
  vor sich sieht und von ihr angerufen wird. Ich höre das "Wer da?"' und springe vor. Einer
  meiner Kameraden sagte: "Der ist verloren, den sehn wir auch nicht wieder." Aber gerade mein
  Vorgehn war meine Rettung.
In demselben Augenblick nämlich gibt die feindliche Feldwache eine Salve, und unsre
  Avantgarde, statt sie mit dem Bajonett über den Haufen zu werfen, feuert wieder. Die
  Dragoner, neben denen ich marschiert hatte, machen mit ihrer gewöhnlichen Feigheit sofort
  kehrt, sprengen im Galopp in die Kolonne hinein, reiten eine Anzahl Leute nieder, sprengen die
  ersten vier bis sechs Sektionen total auseinander und galoppieren davon. Zugleich geben die in
  den Feldern rechts und links aufgestellten feindlichen Vedetten Feuer auf uns, und um die
  Verwirrung vollständig zu machen, fangen mitten in unsrer Kolonne einige Tölpel an, auf
  ihre eigne Spitze zu feuern, und andere Tölpel machen es ihnen nach. In einem Nu ist die
  erste Hälfte der Kolonne zersprengt, teils in den Feldern zerstreut, teils auf der Flucht,
  teils auf der Straße in verworrenem Knäul zusammengeballt. Verwundete, Tornister,
  Hüte, Flinten liegen bunt durcheinander im jungen Korn. Dazwischen wildes, verworrenes
  Geschrei, Schüsse und Kugelpfeifen in allen möglichen Rich- [176] tungen. Und wie der Lärm etwas nachläßt, höre
  ich weit hinten unsre Kanonen in eiliger Flucht davonrollen. Sie hatten der zweiten Hälfte
  der Kolonne denselben Dienst geleistet wie die Dragoner der ersten.
So wütend ich in diesem Augenblick über den kindischen Schrecken war, der unsre
  Soldaten ergriffen hatte, so erbärmlich kamen mir die Preußen vor, die, avertiert, wie
  sie von unsrer Ankunft waren, das Feuer nach ein paar Schüssen einstellten und ebenfalls
  eiligst ausrissen. Unsre Avantgarde stand noch auf ihrem alten Platz, und ganz unangegriffen.
  Eine Schwadron Kavallerie oder ein erträglich genährtes Tirailleurfeuer hätte uns
  in die wildeste Flucht aufgelöst.
Willich kam von der Avantgarde eilig herangesprungen. Die Besançoner Kompanie war
  zuerst wieder formiert; die andern, mehr oder minder beschämt, schlossen sich an. Es wurde
  eben Tag. Unser Verlust betrug sechs Verwundete, worunter einer unsrer Stabsoffiziere, der an
  derselben Stelle von einem Dragonerpferd zu Boden gestampft war, die ich den Augenblick vorher
  verlassen hatte, um zur Avantgarde zu eilen. Mehrere andere waren offenbar von den Kugeln unsrer
  eignen Leute getroffen. Wir sammelten sorgfältig alle weggeworfenen Armaturstücke auf,
  damit den Preußen auch nicht die geringste Trophäe zufiele, und zogen uns dann langsam
  nach Neuthard zurück. Die Schützen postierten sich zur Deckung hinter die ersten
  Häuser. Aber kein Preuße kam; und als Zychlinski noch einmal rekognoszieren ging, fand
  er sie noch hinter der Höhe, von woher sie ihm ein paar Kugeln sandten, ohne etwas zu
  treffen.
Die Pfälzer Bauern, die unsre Geschütze fuhren, waren mit der einen Kanone bis durch
  das Dorf gefahren; die andere hatte umgeworfen, und die Führer waren mit fünf Pferden,
  deren Stränge sie abhieben, fortgeritten. Wir mußten das Geschütz aufrichten und
  mit dem einen Stangenpferde allein fortschaffen.
Bei Spöck angekommen, hörten wir rechts, nach Friedrichsthal zu, eine
  allmählich lebhafter werdende Füsillade. Herr Clement hatte, eine Stunde später
  als verabredet, endlich angegriffen. Ich schlug vor, ihn durch einen Flankenangriff zu
  unterstützen, um die erhaltene Scharte auszuwetzen. Willich war derselben Meinung und
  befahl, den ersten Weg rechts einzuschlagen. Ein Teil unsres Korps hatte schon eingebogen, als
  ein Ordonnanzoffizier von Clement meldete, dieser ziehe sich zurück. Wir gingen also nach
  Blankenloch. Bald begegnete uns Herr Beust vom Generalstab und war höchst erstaunt, uns am
  Leben und das Korps in bester Ordnung zu sehn. Die schuftigen Dragoner hatten auf ihrer Flucht,
  die bis Karlsruhe ging, überall erzählt, Willich sei tot, die Offiziere seien alle tot
  und das Korps in alle vier Winde zersprengt und [177]
  vernichtet. Man habe mit Kartätschen und "feurigen Bombenkugeln" auf uns geschossen.
Vor Blankenloch kamen uns pfälzische und badische Truppen entgegen und endlich Herr
  Sznayde mit seinem Stab. Der alte Kauz, der die Nacht wahrscheinlich sehr ruhig im Bette
  zugebracht hatte, war unverschämt genug, uns zuzurufen: "Meine Herren, wo gehen Sie hin?
  Dort ist der Feind!" Wir antworteten ihm natürlich, wie sich's gebührte, marschierten
  vorbei und sorgten in Blankenloch für etwas Ruhe und Erfrischung. Nach zwei Stunden kam Herr
  Sznayde mit seiner Truppe zurück, natürlich ohne den Feind gesehen zu haben, und
  frühstückte.
Herr Sznayde hatte jetzt mit den aus Karlsruhe und Umgegend erhaltenen Verstärkungen
  ungefähr 8.000 bis 9.000 Mann unter seinem Befehl, darunter drei badische Linienbataillone
  und zwei badische Batterien. Im ganzen mochten 25 Geschütze dabeisein. Infolge der etwas
  unbestimmten Befehle Mieroslawskis und noch mehr der totalen Unfähigkeit des Herrn Sznayde
  blieb die ganze pfälzische Armee in der Gegend von Karlsruhe stehn, bis die Preußen
  unter dem Schutz des Germersheimer Brückenkopfs über den Rhein gegangen waren.
  Mieroslawski (s. seine Rapporte über den Feldzug in Baden) hatte den allgemeinen Befehl
  gegeben, nach dem Rückzug aus der Pfalz die Rheinübergänge von Speyer bis
  Knielingen zu verteidigen, und den speziellen, Karlsruhe zu decken und die Knielinger Brücke
  zum Sammelplatz des ganzen Armeekorps zu machen. Herr Sznayde legte dies so aus, daß er bis
  auf weiteres bei Karlsruhe und Knielingen stehnbleiben sollte. Hätte er, wie die allgemeinen
  Befehle Mieroslawskis implizierten, ein starkes Korps mit Artillerie gegen den Germersheimer
  Brückenkopf geschickt, so wäre nicht der Unsinn passiert, daß man dem Major
  Mniewski, mit 450 Rekruten ohne Geschütz, den Befehl gab, den Brückenkopf wegzunehmen,
  so wären nicht 30.000 Preußen unangefochten über den Rhein gekommen, so wäre
  nicht die Verbindung mit Mieroslawski abgeschnitten worden, so hätte die Pfälzer Armee
  rechtzeitig auf dem Schlachtfeld von Waghäusel erscheinen können. Statt dessen trieb
  sie sich am Tage des Waghäuseler Gefechts, am 21. Juni, ratlos zwischen Friedrichsthal,
  Weingarten und Bruchsal umher, verlor den Feind aus den Augen und vergeudete die Zeit mit Kreuz-
  und Quermärschen.
Wir erhielten Befehl, nach dem rechten Flügel aufzubrechen und über Weingarten am
  Bergrande vorzugehn. Wir brachen also an demselben Mittag - den 21. Juni - von Blankenloch und
  abends gegen fünf von Weingarten auf. Die Pfälzer Truppen fingen endlich an, unruhig zu
  werden; sie merkten, welche Überzahl ihnen entgegenstand, und verloren die prahlerische
  Sicherheit, die sie bisher wenigstens vor dem Gefecht gehabt hatten. Von jetzt [178] an begann bei der pfälzischen und badischen Volkswehr und
  allmählich auch bei der Linie und Artillerie jene Preußenriecherei, jene
  alltägliche Wiederholung blinden Lärms, die alles in Verwirrung brachte und zu den
  ergötzlichsten Szenen Anlaß gab. Gleich auf der ersten Höhe hinter Weingarten
  stürzten uns Patrouillen und Bauern mit dem Ruf entgegen: Die Preußen sind da! Unser
  Korps formierte sich in Schlachtordnung und ging vor. Ich ging ins Städtchen zurück, um
  dort Alarm schlagen zu lassen, und verlor dadurch das Korps. Der ganze Lärm war
  natürlich grundlos. Die Preußen hatten sich gegen Waghäusel zurückgezogen,
  und Willich rückte noch denselben Abend in Bruchsal ein.
Ich brachte die Nacht mit Herrn Oswald und seinem Pfälzer Bataillon in Obergrombach zu
  und marschierte mit diesem am nächsten Morgen nach Bruchsal. Vor der Stadt kommen uns Wagen
  mit Nachzüglern entgegen: Die Preußen sind da! Sogleich geriet das ganze Bataillon ins
  Schwanken, und nur mit Mühe war es vorwärts zu bringen. Natürlich wieder blinder
  Lärm; in Bruchsal lag Willich und der Rest der Pfälzer Avantgarde; die übrigen
  rückten nach der Reihe ein, und von den Preußen war keine Spur. Außer der Armee
  und ihren Führern waren d'Ester, die pfälzische Exregierung und Goegg dort, der
  überhaupt seit Brentanos unwidersprechlich gewordener Diktatur sich fast
  ausschließlich bei der Armee aufhielt und die laufenden Zivilgeschäfte besorgen half.
  Die Verpflegung war schlecht, die Verwirrung groß. Nur im Hauptquartier wurde, wie immer,
  gut gelebt.
Wir erhielten abermals eine ansehnliche Zahl Patronen aus den Karlsruher Vorräten und
  marschierten abends ab, mit uns die ganze Avantgarde. Während diese in Ubstadt ihr Quartier
  aufschlug, zogen wir nach Unteröwisheim rechts ab, um im Gebirg die Flanke zu decken.
Wir waren jetzt, dem Ansehen nach, eine ganz respektable Macht. Unser Korps hatte sich durch
  zwei neue Abteilungen verstärkt. Erstens durch das Bataillon Langenkandel, das auf dem Wege
  von seiner Heimat bis zur Knielinger Brücke auseinandergelaufen war und dessen beaux restes
  <schöne Überreste> sich uns angeschlossen hatten; sie bestanden aus einem
  Hauptmann, einem Leutnant, einem Fahnenträger, einem Feldwebel, einem Unteroffizier und zwei
  Mann. Zweitens die "Kolonne Robert Blum" mit einer roten Fahne, ein Korps von ungefähr
  sechzig Mann, die wie die Kannibalen aussahen und im Requirieren bedeutende Heldentaten
  verrichtet hatten. Außerdem waren uns noch vier badische Geschütze und ein Bataillon
  badischer Volkswehr zugeteilt, das Bataillon Kniery, Knüry oder Knierim (die richtige Lesart
  des Namens war [179] nicht zu entdecken). Das Bataillon
  Knierim war seines Führers, und Herr Knierim war seines Bataillons würdig. Beide waren
  gesinnungstüchtig, erschreckliche Maulhelden und Lärmschläger und stets besoffen.
  Die bekannte "Begeisterung" durchzuckte ihre Herzen, wie wir sehen werden, zu den gewaltigsten
  Heldentaten.
Am Morgen des 23. erhielt Willich ein Billett von Anneke, der die pfälzische Avantgarde
  in Ubstadt kommandierte, des Inhalts: Der Feind rücke heran, man habe Kriegsrat gehalten und
  beschlossen, sich zurückzuziehn. Willich, im höchsten Grade erstaunt über diese
  seltsame Nachricht, ritt sogleich hinüber, bewog Anneke und seine Offiziere, das Gefecht bei
  Ubstadt anzunehmen, rekognoszierte selbst die Position und gab die Aufstellung der Geschütze
  an. Er kam dann zurück und ließ seine Leute unters Gewehr treten. Während unsre
  Truppen sich aufstellten, erhielten wir folgenden Befehl aus dem Hauptquartier Bruchsal,
  unterzeichnet von Techow: Das Gros der Armee werde auf der Straße nach Heidelberg vorgehn
  und hoffe, denselben Tag noch bis Mingolsheim zu kommen, und wir sollten gleichzeitig über
  Odenheim auf Waldangelloch marschieren und dort übernachten. Weitere Nachrichten über
  die Erfolge des Hauptkorps und Befehle über unser ferneres Verhalten würden uns dorthin
  nachgeschickt werden.
Herr Struve hat in seiner abenteuerlichen "Geschichte der drei Volkserhebungen in Baden", p.
  311-317, einen Bericht über die Operationen der Pfälzer Armee vom 20. bis 26. Juni
  veröffentlicht, der nur eine Apologie des unfähigen Sznayde ist und von Unrichtigkeiten
  und Entstellungen wimmelt. Schon aus dem Erzählten geht hervor, 1. daß Sznayde
  keineswegs "einige Stunden nach seinem Einrücken in Bruchsal (am 22.) sichere Kunde
  über das Treffen von Waghäusel und dessen Ausgang erhielt"; 2. daß also
  keineswegs "hierdurch sein Plan ein andrer wurde und daß er, statt nach Mingolsheim zu
  marschieren, wie anfangs die Absicht gewesen", keineswegs schon am 22. "beschloß, mit dem
  Gros seiner Division in Bruchsal zu bleiben" (das erwähnte Billett von Techow war in der
  Nacht vom 22. auf den 23. geschrieben); 3. daß keineswegs "am Morgen des 23. eine
  große Rekognoszierung vorgenommen werden sollte", sondern allerdings der Marsch auf
  Mingolsheim. Daß 4. "alle Detachements Befehl erhielten, sobald sie feuern hörten, in
  der Richtung des Feuers zu marschieren", und 5. "das Detachement des rechten Flügels
  (Willich) sein Nichterscheinen beim Gefecht von Ubstadt damit entschuldigte, es habe vom Feuern
  nichts gehört", sind, wie sich zeigen wird, grobe Lügen.
Wir marschierten sogleich ab. In Odenheim sollte gefrühstückt werden. Einige
  bayrische Chevaulegers, die uns zum Stafettendienst zugeteilt waren, [180] ritten links um das Dorf, um etwaige feindliche Korps zu
  rekognoszieren. Preußische Husaren waren im Dorf gewesen und hatten Fourage requiriert, die
  sie später abholen wollten. Während wir diese Fourage mit Beschlag belegten und unsre
  Leute unterm Gewehr Wein und Eßwaren verteilt erhielten, kam einer der Chevaulegers
  hereingesprengt und schrie: Die Preußen sind da! In einem Nu war das Bataillon Knierim, das
  zunächst stand, aus den Gliedern und wälzte sich in einem wilden Knäuel schreiend,
  fluchend und polternd in allen Richtungen durcheinander, während der Herr Major über
  seinem scheu gewordnen Pferd seine Leute im Stich lassen mußte. Willich kam herangeritten,
  stellte die Ordnung wieder her, und wir marschierten ab. Die Preußen waren natürlich
  nicht da.
Auf der Höhe hinter Odenheim hörten wir den Kanonendonner von Ubstadt herüber.
  Die Kanonade wurde bald lebhafter. Geübtere Ohren konnten schon die Kugelschüsse von
  den Kartätschenschüssen unterscheiden. Wir hielten Rat, ob unser Marsch fortgesetzt
  oder die Richtung des Feuers eingeschlagen werden sollte. Da unser Befehl positiv war und da das
  Feuer sich nach der Richtung von Mingolsheim zu ziehen schien, was ein Vorrücken der Unsern
  bezeichnete, entschlossen wir uns für den gefährlicheren Marsch, den auf Waldangelloch.
  Wurden die Pfälzer bei Ubstadt geschlagen, so waren wir dort oben im Gebirg so gut wie
  abgeschnitten und in einer ziemlich kritischen Position.
Herr Struve behauptet, das Gefecht bei Ubstadt hätte "zu glänzenden Resultaten
  führen können, wenn die Seitendetachements im gehörigen Moment eingegriffen
  hätten" (p. 314). Die Kanonade dauerte keine Stunde, und wir hätten zwei bis
  zweieinhalb Stunden gebraucht, um zwischen Stettfeld <In der "Revue": "Mattfeld"> und
  Ubstadt auf dem Kampfplatz erscheinen zu können, daß heißt anderthalb Stunden,
  nachdem er aufgegeben war. So schreibt Herr Struve "Geschichte".
In der Nähe von Tiefenbach wurde haltgemacht. Während unsre Truppen sich
  erfrischten, expedierte Willich einige Depeschen. Das Bataillon Knierim entdeckte in Tiefenbach
  eine Art Gemeindekeller, belegte ihn mit Beschlag, holte die Weinfässer heraus, und in Zeit
  von einer Stunde war alles berauscht. Der Ärger über den Preußenschrecken vom
  Morgen, der Kanonendonner von Ubstadt, das geringe Vertrauen dieser Helden ineinander und in ihre
  Offiziere, alles das, durch den Wein gesteigert, brach plötzlich in offene Rebellion aus.
  Sie verlangten, es solle sofort zurückmarschiert werden; das ewige Marschieren in den Bergen
  vor dem Feind gefalle ihnen nicht. Als davon natürlich keine Rede war, machten sie kehrt und
  marschierten auf eigene [181] Faust ab. Die
  menschenfressende "Kolonne Robert Blum" schloß sich ihnen an. Wir ließen sie ziehn
  und marschierten nach Waldangelloch.
Hier, in einem tiefen Talkessel, war es unmöglich, mit einiger Sicherheit zu
  übernachten. Es wurde also haltgemacht und Nachrichten über die
  Terrainverhältnisse der Umgegend und die Stellung des Feindes eingezogen. Inzwischen hatten
  sich durch Bauern einzelne vage Gerüchte vom Rückzug der Neckararmee verbreitet. Man
  wollte wissen, daß über Sinsheim und Eppingen bedeutende badische Korps auf Bretten zu
  marschiert seien, daß Mieroslawski selbst in strengstem Inkognito durchgekommen sei und man
  ihn in Sinsheim habe verhaften wollen. Die Artillerie wurde unruhig, und selbst unsere Studenten
  fingen an zu murren. Die Artillerie wurde also zurückgeschickt, und wir marschierten auf
  Hilsbach. Hier erfuhren wir Näheres über den seit 48 Stunden bewerkstelligten
  Rückzug der Neckararmee und über die anderthalb Stunden von uns, in Sinsheim, stehenden
  Bayern. Ihre Zahl wurde auf 7.000 angegeben, war aber, wie wir später erfuhren, gegen
  10.000. Wir waren nur 700 Mann höchstens. Unsre Leute konnten nicht weitermarschieren. Wir
  quartierten sie also in Scheunen ein, wie immer, wenn wir sie möglichst zusammenhalten
  mußten, stellten starke Feldwachen aus und legten uns schlafen. Als wir am nächsten
  Morgen, dem 24., ausmarschierten, hörten wir ganz deutlich bayrischen Feldschritt schlagen.
  Eine gute Viertelstunde nach unserm Abmarsch waren die Bayern in Hilsbach.
Mieroslawski hatte zwei Tage vorher, am 22., in Sinsheim übernachtet und war bereits mit
  seinen Truppen in Bretten, als wir in Hilsbach einrückten. Becker, der die Arrieregarde
  führte, war ebenfalls schon durch. Er kann also nicht, wie Herr Struve p. 308 behauptet, die
  Nacht vom 23. auf den 24. in Sinsheim zugebracht haben, denn dort standen abends acht Uhr, und
  wahrscheinlich schon früher, die Bayern, die schon den Abend vorher Mieroslawski ein kleines
  Gefecht geliefert hatten. Der Rückzug Mieroslawskis von Waghäusel über Heidelberg
  nach Bretten wird von den Beteiligten als ein höchst gefährliches Manöver
  dargestellt. Die Operationen Mieroslawskis vom 20. Juni bis zum 24., die rasche Konzentrierung
  eines Korps bei Heidelberg, mit dem er sich auf die Preußen warf, und sein rascher
  Rückzug nach dem Verlust des Gefechts bei Waghäusel, bilden allerdings den
  glänzendsten Teil seiner gesamten Tätigkeit in Baden; daß aber gegenüber
  einem so schläfrigen Feind dies Manöver keineswegs so gefährlich war, beweist
  unser mit einem kleinen Korps von Hilsbach aus 24 Stunden später ganz unbelästigt
  bewerkstelligter Rückzug. Selbst durch das Defilee von Flehingen <In der "Revue":
  Fleingen>, wo schon [182] Mieroslawski am 23. einen
  Angriff erwartet hatte, kamen wir unangegriffen und marschierten auf Büchig. Hier wollten
  wir bleiben, um das von Mieroslawski bei Bretten aufgeschlagene Lager vor einem ersten Angriff zu
  decken.
Überall auf unserm Marsch, der über Eppingen, Zaisenhausen und Flehingen ging,
  erregten wir Verwunderung, da schon alle Korps der Neckararmee, auch die Arrieregarde,
  durchmarschiert waren. Als wir in Büchig einmarschierten und unser Hornist anblies, erregten
  wir dort einen Preußenschrecken. Ein Kommando Brettener Bürgerwehr, das Lebensmittel
  für Mieroslawskis Lager requirierte, hielt uns für Preußen und bot das
  schönste Beispiel von Verwirrung dar, bis wir um die Ecke bogen und der Anblick unsrer
  Blusen sie beruhigte. Wir nahmen die Lebensmittel sogleich in Beschlag und hatten sie kaum
  verzehrt, als die Nachricht, Mieroslawski sei mit allen Truppen von Bretten aufgebrochen, unsern
  Abzug nach Bretten veranlaßte.
In Bretten blieben wir über Nacht, während die Bürgerwehr Vorposten ausstellte.
  Für den nächsten Morgen waren Wagen requiriert, um das ganze Korps nach Ettlingen zu
  führen. Da Bruchsal schon am 24. von den Preußen genommen war und wir uns für den
  Fall, daß die Straße über Diedelsheim nach Durlach vom Feinde besetzt war (sie
  war es, wie wir später erfuhren, wirklich), in kein Gefecht einlassen konnten, so blieb uns
  kein andrer Weg zur Hauptarmee.
In Bretten kam eine Deputation der Studenten zu uns mit der Erklärung, das ewige
  Marschieren vor dem Feinde gefalle ihnen nicht und sie bäten um ihre Entlassung. Sie
  erhielten, wie sich versteht, zur Antwort, vor dem Feinde werde niemand entlassen; wenn sie aber
  desertieren wollten, so stehe ihnen das frei. Ungefähr die Hälfte der Kompanie
  marschierte darauf ab; der Rest schmolz durch Einzeldesertion bald so zusammen, daß nur
  noch die Schützen übrigblieben. Überhaupt zeigten sich die Studenten während
  des ganzen Feldzugs als malkontente, ängstliche junge Herrchen, die immer in alle
  Operationspläne eingeweiht sein wollten, über wunde Füße klagten und
  murrten, wenn der Feldzug nicht alle Annehmlichkeiten einer Ferienreise bot. Unter diesen
  "Vertretern der Intelligenz" waren nur einige, die durch wirklich revolutionären Charakter
  und glänzenden Mut eine Ausnahme machten.
Eine halbe Stunde nach unserm Abmarsch, wurde uns später berichtet, rückte der Feind
  in Bretten ein. Wir kamen nach Ettlingen, wo uns Herr Corvin-Wiersbitzki aufforderte, nach
  Durlach zu marschieren, wo Becker den Feind aufhalten solle, bis Karlsruhe ausgeräumt sei.
  Willich schickte einen Chevauleger mit einem Billett an Becker, um zu erfahren, ob er sich noch
  [183] einige Zeit halten wolle; der Mann kam in einer
  Viertelstunde mit der Nachricht zurück, die Truppen Beckers seien ihm schon in vollem
  Rückzug entgegengekommen. Wir marschierten also nach Rastatt ab, wo sich alles
  konzentrierte.
Die Straße nach Rastatt bot das Bild der schönsten Unordnung dar. Eine Menge der
  verschiedensten Korps marschierten oder lagerten bunt durcheinander, und nur mit Mühe
  hielten wir unter der glühenden Sonnenhitze und der allgemeinen Verwirrung unsre Leute
  zusammen. Auf dem Glacis von Rastatt lagerten die Pfälzer Truppen und einige badische
  Bataillone. Die Pfälzer waren sehr zusammengeschmolzen. Das beste Korps, das rheinhessische,
  war vor dem Gefecht von Ubstadt durch die Herren Zitz und Bamberger in Karlsruhe zusammenberufen
  worden. Diese tapfern Freiheitskämpfer eröffneten dem Korps: Es sei alles verloren, die
  Übermacht sei zu groß, noch könnten sie alle ungefährdet heimkehren; sie,
  der Parlamentspolterer Zitz und der mutige Bamberger, wollten ihr Gewissen frei halten von
  unschuldig vergossenem Blut und sonstigem Unheil und erklärten damit das Korps für
  aufgelöst. Die Rheinhessen waren über diese infame Zumutung natürlich so
  entrüstet, daß sie die beiden Verräter arretieren und erschießen wollten;
  auch d'Ester und die Pfälzer Regierung stellten ihnen nach, um sie zu verhaften. Aber die
  ehrenwerten Bürger waren bereits entflohen, und der tapfere Zitz sah sich schon vom sichern
  Basel aus den weitern Verlauf der Reichsverfassungskampagne an. Wie im September 1848 mit seiner
  "Frakturschrift", so im Mai 1849 hatte Herr Zitz zu denjenigen Parlamentsrenommisten gehört,
  die das Volk am meisten zum Aufstand gereizt hatten, und beide Male nahm er einen rühmlichen
  Platz unter denen ein, die es im Aufstand zuerst im Stich ließen. Auch bei
  Kirchheimbolanden war Herr Zitz unter den ersten Ausreißern, während seine
  Schützen sich schlugen und füsiliert wurden. - Das rheinhessische Korps, ohnehin wie
  alle Korps durch Desertion schon sehr geschwächt, durch den Rückzug nach Baden
  entmutigt, verlor momentan allen Halt. Ein Teil löste sich auf und ging nach Hause; der Rest
  formierte sich neu und focht bis ans Ende des Feldzugs mit. Die übrigen Pfälzer wurden
  bei Rastatt durch die Nachricht demoralisiert, daß alle, die bis zum 5. Juli nach Hause
  zurückkehrten, Amnestie erhalten sollten. Mehr als die Hälfte lief auseinander,
  Bataillone schmolzen zu Kompanien zusammen, die Subalternoffiziere waren zum großen Teil
  fort, und die etwa 1.200 Mann, die noch zusammenblieben, waren fast gar nichts mehr wert. Auch
  unser Korps, wenn auch keineswegs entmutigt, war doch durch Verluste, Krankheiten und die
  Desertion der Studenten auf wenig mehr als 500 Mann zusammengeschmolzen.
[184] Wir kamen nach Kuppenheim, wo schon andre
  Truppen standen, ins Quartier. Am nächsten Morgen ging ich mit Willich nach Rastatt und traf
  dort Moll wieder.
Den mehr oder weniger gebildeten Opfern des badischen Aufstandes sind von allen Seiten in der
  Presse, in den demokratischen Vereinen, in Versen und in Prosa Denksteine gesetzt worden. Von den
  Hunderten und Tausenden von Arbeitern, die die Kämpfe ausgefochten, die auf den
  Schlachtfeldern gefallen, die in den Rastatter Kasematten lebendig verfault sind oder jetzt im
  Auslande allein von allen Flüchtlingen das Exil bis auf die Hefen des Elends durchzukosten
  haben - von denen spricht niemand. Die Exploitation der Arbeiter ist eine althergebrachte, zu
  gewohnte Sache, als daß unsre offiziellen "Demokraten" die Arbeiter für etwas andres
  ansehen sollten als für agitablen, exploitablen und exlosiblen Rohstoff, für pures
  Kanonenfutter. Um die revolutionäre Stellung des Proletariats, um die Zukunft der
  Arbeiterklasse zu begreifen, dazu sind unsre Demokraten viel zu unwissend und bürgerlich.
  Deswegen sind ihnen auch jene echt proletarischen Charaktere verhaßt, die, zu stolz, um
  ihnen zu schmeicheln, zu einsichtig, um sich von ihnen benutzen zu lassen, dennoch jedesmal mit
  den Waffen in der Hand dastehn, wenn es sich um den Umsturz einer bestehenden Gewalt handelt, und
  die in jeder revolutionären Bewegung die Partei des Proletariats direkt vertreten. Liegt es
  aber nicht im Interesse der sog. Demokraten, solche Arbeiter anzuerkennen, so ist es Pflicht der
  Partei des Proletariats, sie so zu ehren, wie sie es verdienen. Und zu den besten dieser Arbeiter
  gehörte Joseph Moll von Köln.
Moll war Uhrmacher. Er hatte Deutschland seit Jahren verlassen und in Frankreich. Belgien und
  England an allen revolutionären öffentlichen und geheimen Gesellschaften teilgenommen.
  Den deutschen Arbeiterverein in London hatte er 1840 mit stiften helfen. Nach der
  Februarrevolution kam er nach Deutschland zurück und übernahm bald mit seinem Freunde
  Schapper die Leitung des Kölner Arbeitervereins. Flüchtig in London seit dem
  Kölner Septemberkrawall von 1848, kam er bald unter falschem Namen nach Deutschland
  zurück, agitierte in den verschiedensten Gegenden und übernahm Missionen, deren
  Gefährlichkeit jeden andren zurückschreckte. In Kaiserslautern traf ich ihn wieder.
  Auch hier übernahm er Missionen nach Preußen, die ihm, wäre er entdeckt worden,
  sofortige Begnadigung zu Pulver und Blei zuziehen mußten. Von seiner zweiten Mission
  zurückkehrend, kam er durch alle feindlichen Armeen glücklich durch bis Rastatt, wo er
  sofort in die Besançoner Arbeiterkompanie unsres Korps eintrat. Drei Tage nachher war er
  gefallen. Ich verlor in ihm einen alten Freund, die Partei einen ihrer unermüdlichsten,
  unerschrockensten und zuverlässigsten Vorkämpfer.
[185] Die Partei des Proletariats war ziemlich stark
  in der badisch-pfälzischen Armee vertreten, besonders in den Freikorps, wie im unsrigen, in
  der Flüchtlingslegion usw., und sie kann ruhig alle andern Parteien herausfordern, auf nur
  einen einzigen ihrer Angehörigen den geringsten Tadel zu werfen. Die entschiedensten
  Kommunisten waren die couragiertesten Soldaten.
Am nächsten Tage, am 27., wurden wir etwas weiter ins Gebirg, nach Rothenfels verlegt.
  Die Einteilung der Armee und die Dislozierung der verschiedenen Korps wurde allmählich
  festgestellt. Wir gehörten zur Division des rechten Flügels, die von Oberst Thome,
  demselben, der Mieroslawski in Meckesheim hatte verhaften wollen und dem man kindischerweise sein
  Kommando gelassen hatte, und vom 27. an von Mersy befehligt wurde. Willich, der das ihm von Sigel
  angebotene Kommando der Pfälzer ausgeschlagen hatte, fungierte als Chef des Divisionsstabs.
  Die Division stand von Gernsbach und der württembergischen Grenze bis jenseits Rothenfels
  und lehnte sich links an die Division Oborski, die um Kuppenheim konzentriert war. Die Avantgarde
  war bis an die Grenze sowie nach Sulzbach, Michelbach und Winkel vorgeschoben. Die Verpflegung,
  anfangs regellos und schlecht, wurde vom 27. an besser. Unsre Division bestand aus mehreren
  badischen Linienbataillonen, dem Rest der Pfälzer unter Held Blenker, unsrem Korps und einer
  oder anderthalb Batterien Artillerie. Die Pfälzer lagen in Gernsbach und Umgegend, die Linie
  und wir in und um Rothenfels. Das Hauptquartier war in dem gegenüber Rothenfels liegenden
  Hotel zur Elisabethenquelle.
Wir saßen - der Divisionsstab und der unsres Korps nebst Moll, Kinkel und andern
  Freischärlern - in diesem Hotel am 28. nach Tische eben beim Kaffee, als die Nachricht
  ankam, unsre Vorhut bei Michelbach sei von den Preußen angegriffen. Wir brachen gleich auf,
  obwohl wir alle Ursache hatten zu vermuten, daß der Feind nur eine Rekognoszierung
  beabsichtige. Es war in der Tat weiter nichts. Das von den Preußen momentan eroberte, unten
  im Tal gelegene Dorf Michelbach war ihnen bei unsrer Ankunft schon wieder abgenommen. Man
  schoß von beiden Bergabhängen über das Tal hin aufeinander und verschoß
  nutzlos viel Munition. Ich sah nur einen Toten und einen Verwundeten. Während die Linie ihre
  Patronen auf Entfernungen von 600 bis 800 Schritt zwecklos verschoß, ließ Willich
  unsre Leute sehr ruhig die Gewehre zusammenstellen und sich dicht neben den angeblichen
  Kämpfern und im angeblichen Feuer ausruhen. Nur die Schützen gingen den waldigen Abhang
  hinab und vertrieben, von einigen Linientruppen unterstützt, die Preußen von der
  gegenüberliegenden Höhe. Einer unsrer Schützen schoß mit seinem kolossalen
  Standrohr, einer wahren tragbaren Kanone, auf [186]
  ungefähr 900 Schritt einen preußischen Offizier vom Pferde; seine ganze Kompanie
  machte sofort rechtsum und marschierte in den Wald zurück. Eine Anzahl preußischer
  Toten und Verwundeten sowie zwei Gefangene fielen in unsre Hände.
Am nächsten Tag fand der allgemeine Angriff auf der ganzen Linie statt. Diesmal
  störten uns die Herren Preußen beim Mittagessen. Der erste Angriff, der uns gemeldet
  wurde, war gegen Bischweier, also gegen den Verbindungspunkt der Division Oborski mit der
  unsrigen. Willich drang darauf, daß unsre Truppen bei Rothenfels möglichst disponibel
  gehalten werden sollten, da der Hauptangriff jedenfalls in der entgegengesetzten Richtung, bei
  Gernsbach, zu erwarten sei. Aber Mersy antwortete: Man wisse ja, wie es gehe; wenn eines unsrer
  Bataillone angegriffen werde und die übrigen kämen ihm nicht gleich in Masse zur
  Hülfe, so würde über Verrat geschrieen, und alles risse aus. Es wurde also gegen
  Bischweier zu marschiert.
Willich und ich gingen mit der Schützenkompanie auf der Straße nach Bischweier auf
  dem rechten Murgufer vor. Eine halbe Stunde von Rothenfels stießen wir auf den Feind. Die
  Schützen verteilten sich in Tirailleurlinie, und Willich ritt zurück, um das Korps, das
  etwas zurückstand, in die Linie zu holen. Eine Zeitlang hielten unsre Schützen, hinter
  Obstbäumen und Weinbergen gedeckt, ein ziemlich lebhaftes Feuer aus, das sie ebenso lebhaft
  erwiderten. Als aber eine starke feindliche Kolonne auf der Straße vorrückte, um ihre
  Tirailleure zu unterstützen, gab der linke Flügel unsrer Schützen nach und war
  trotz alles Zuredens nicht mehr zum Stehen zu bringen. Der rechte war weiter hinauf gegen die
  Höhen vorgegangen und wurde später von unserm Korps aufgenommen.
Als ich sah, daß mit den Schützen nichts zu machen war, überließ ich sie
  ihrem Schicksal und ging nach den Höhen zu, wo ich die Fahnen unsres Korps sah. Eine
  Kompanie war zurückgeblieben; ihr Hauptmann, ein Schneider, sonst ein braver Kerl,
  wußte sich nicht zu helfen. Ich nahm sie mit zu den übrigen und traf Willich, als er
  eben die Besançoner Kompanie in Tirailleurlinie vorschickte und die übrigen dahinter
  in zwei Treffen, nebst einer zur Flankendeckung rechts gegen das Gebirg vorgeschickten Kompanie,
  aufstellte.
Unsre Tirailleure wurden von einem heftigen Feuer empfangen. Es waren preußische
  Schützen, die ihnen gegenüberstanden, und unsre Arbeiter hatten den
  Spitzkugelbüchsen nur Musketen gegenüberzustellen. Sie gingen aber, unterstützt
  von dem rechten Flügel unsrer Schützen, der zu ihnen stieß, so entschlossen vor,
  daß die kurze Entfernung sehr bald, namentlich auf dem rechten Flügel, die schlechtere
  Qualität der Waffe ausglich und die Preußen geworfen wurden. Die beiden Treffen
  blieben ziemlich dicht hinter der [187]
  Tirailleurlinie. Inzwischen waren auch zwei badische Geschütze links von uns, im Murgtal,
  aufgefahren und eröffneten das Feuer gegen preußische Infanterie und Artillerie, die
  auf der Straße stand.
Ungefähr eine Stunde mochte der Kampf hier unter dem lebhaftesten Gewehr- und
  Büchsenfeuer und unter fortwährendem Zurückgehen der Preußen gedauert haben
  - einige unsrer Schützen waren bereits bis nach Bischweier hereingekommen -, als die
  Preußen Verstärkung erhielten und ihre Bataillone vorschickten. Unsre Tirailleure
  zogen sich zurück; das erste Treffen gab Pelotonfeuer, das zweite zog sich eine Strecke
  links in einen Hohlweg und gab ebenfalls Feuer. Aber die Preußen drangen in dichten Massen
  auf der ganzen Linie nach; die beiden badischen Geschütze, die unsre linke Flanke deckten,
  waren schon zurückgegangen, in der rechten Flanke kamen die Preußen vom Gebirg
  herunter, und wir mußten zurück.
Sobald wir aus dem feindlichen Kreuzfeuer waren, nahmen wir neue Aufstellung am Gebirgsrand.
  Hatten wir bisher Front gegen die Rheinebene, gegen Bischweier und Niederweier gemacht, so
  machten wir jetzt Front gegen das Gebirg, das die Preußen von Oberweier her besetzt hatten.
  Jetzt endlich kamen auch die Linienbataillone in der Schlachtlinie an und nahmen den Kampf auf,
  in Gemeinschaft mit zwei Kompanien unsres Korps, die abermals zum Tiraillieren vorgeschickt
  wurden.
Wir hatten starke Verluste gehabt. Ungefähr dreißig fehlten, darunter Kinkel und
  Moll - die versprengten Schützen nicht zu rechnen. Die beiden Genannten waren mit dem
  rechten Flügel ihrer Kompanie und einigen Schützen zu weit vor gegangen. Der
  Schützenhauptmann, Oberförster Emmermann aus Thronecken in Rheinpreußen, der
  gegen die Preußen marschierte, als ging er auf die Hasenjagd, hatte sie an eine Stelle
  geführt, wo sie in einen Zug preußischer Artillerie hineinfeuerten und ihn zum eiligen
  Rückzug brachten. Sogleich aber debouchierte eine Kompanie Preußen aus einem Hohlweg
  und schoß auf sie. Kinkel stürzte, am Kopf getroffen, und wurde solange mitgeschleppt,
  bis er wieder allein gehen konnte; bald aber gerieten sie in ein Kreuzfeuer und mußten
  sehen, wie sie davonkamen. Kinkel konnte nicht mit und ging in einen Bauernhof, wo er von den
  Preußen gefangengenommen und gemißhandelt wurde; Moll erhielt einen Schuß durch
  den Unterleib, wurde ebenfalls gefangen und starb nachher an seiner Wunde. Auch Zychlinski hatte
  einen Prellschuß in den Nacken erhalten, der ihn indes nicht hinderte, beim Korps zu
  bleiben.
Während das Gros stehenblieb und Willich nach einer andern Gegend des Kampfplatzes ritt,
  eilte ich nach der Murgbrücke unterhalb Rothenfels, die eine Art Sammelplatz bildete. Ich
  wollte Nachrichten von Gernsbach haben. [188] Aber
  schon ehe ich hinkam, sah ich den Rauch des brennenden Gernsbach aufsteigen, und an der
  Brücke selbst erfuhr ich, daß man den Kanonendonner von dorther gehört habe. Ich
  ging später noch einigemal nach dieser Brücke; jedesmal schlimmere Nachrichten von
  Gernsbach <In der "Revue": Gernsberg>, jedesmal mehr badische Linientruppen hinter der
  Brücke versammelt, die, kaum im Feuer gewesen, schon demoralisiert waren. Der Feind war
  schon in Gaggenau, erfuhr ich zuletzt. Jetzt war hohe Zeit, ihm dort entgegenzutreten. Willich
  marschierte mit dem Korps über die Murg, um gegenüber Rothenfels Position zu fassen,
  und nahm noch vier Geschütze mit, die ihm gerade in den Wurf kamen. Ich ging, unsre beiden
  tiraillierenden Kompanien zu holen, die inzwischen weit vorgegangen waren. Überall kamen mir
  Linientruppen, großenteils ohne Offiziere, entgegen. Ein Detachement wurde von einem Arzt
  geführt, der die Gelegenheit benutzte, um sich mir mit folgenden Worten zu introduzieren:
  "Sie werden mich kennen, ich bin Neuhaus, der Chef der thüringischen Bewegung!" Die guten
  Leute hatten die Preußen überall geschlagen und kamen jetzt zurück, weil sie
  keinen Feind mehr sahen. Ich fand unsre Kompanien nirgends - sie waren durch Rothenfels aus
  demselben Grunde zurückgegangen - und begab mich wieder nach der Brücke. Hier traf ich
  Mersy mit seinem Stab und seinen Truppen. Ich bat ihn, mir wenigstens ein paar Kompanien zur
  Unterstützung Willichs mitzugeben. "Nehmen Sie die ganze Division, wenn Sie mit den Leuten
  noch etwas anfangen können", war die Antwort. Dieselben Soldaten, die den Feind auf allen
  Punkten zurückgetrieben hatten, die erst seit fünf Stunden auf den Beinen waren, lagen
  jetzt aufgelöst, demoralisiert, zu nichts brauchbar auf den Wiesen. Die Nachricht, daß
  sie in Gernsbach umgangen seien, hatte sie vernichtet. Ich ging meiner Wege. Eine von Michelbach
  zurückkommende Kompanie, die mir begegnete, war ebenfalls zu nichts zu bewegen. Als ich an
  unserm alten Hauptquartier das Korps wiederfand, drängten von Gaggenau die flüchtigen
  Pfälzer - Pistol Zinn mit seiner Schar, die jetzt übrigens Musketen hatte - heran.
  Während Willich eine Position für die Geschütze gesucht und gefunden hatte, eine
  Position, die das Murgtal beherrschte und bedeutende Vorteile für ein gleichzeitiges
  Tirailleurgefecht bot, waren die Artilleristen mit den Kanonen durchgegangen, ohne daß der
  Hauptmann sie halten konnte. Sie war[en] schon wieder bei Mersy an der Brücke. Zugleich
  zeigte mir Willich ein Billett von Mersy, worin ihm dieser anzeigte, alles sei verloren, er werde
  sich nach Oos zurückziehen. Uns blieb nichts übrig, als dasselbe zu tun, und wir
  marschierten sofort ins Gebirg. Es war etwa sieben Uhr.
[189] Bei Gernsbach war es folgendermaßen
  zugegangen. Die Peuckerschen Reichstruppen, die unsre Patrouillen schon tags vorher bei Herrenalb
  auf württembergischem Gebiet gesehen hatten, nahmen die an der Grenze aufgestellten
  Württemberger mit und griffen am 29. nachmittags Gernsbach an, nachdem sie unsre Vorposten
  durch Verrat zum Weichen gebracht hatten; sie näherten sich ihnen mit dem Ruf, nicht zu
  schießen, sie seien Brüder, und gaben dann auf achtzig Schritt eine Salve. Dann
  schossen sie Gernsbach mit Granaten in Brand, und als den Flammen kein Einhalt mehr zu tun war,
  gab Herr Sigel, den Mieroslawski hingeschickt hatte, um den Posten um jeden Preis zu
  halten, gab Herr Sigel selbst den Befehl, Herr Blenker solle sich mit seinen
  Truppen fechtend zurückziehn. Herr Sigel wird dies nicht leugnen, ebensowenig wie er es in
  Bern tat, als ein Adjutant des Herrn Blenker in seiner, des Herrn Sigel, und Willichs Gegenwart
  dies Kuriosum erzählte. Mit diesem Befehl, den Schlüssel der ganzen Murgposition
  "fechtend" (!) aufzugeben, war natürlich das Treffen auf der ganzen Linie, war die letzte
  Position der badischen Armee verloren.
Die Preußen haben sich übrigens durch das gewonnene Treffen von Rastatt keinen
  besondern Ruhm erworben. Wir hatten 13.000 größtenteils demoralisierte und mit wenigen
  Ausnahmen erbärmlich geführte Truppen; ihre Armee zählte mit den Reichstruppen,
  die auf Gernsbach vorgingen, mindestens 60.000 Mann. Trotz dieser kolossalen Überzahl wagten
  sie keinen ernstlichen Frontangriff, sondern schlugen uns durch feigen Verrat, indem sie das
  neutrale, uns verschlossene württembergische Gebiet verletzten. Und selbst dieser Verrat
  hätte ihnen, wenigstens zunächst, nicht viel genutzt, hätte ihnen
  schließlich doch einen entscheidenden Frontangriff nicht erspart, wenn nicht Gernsbach so
  unbegreiflich schlecht besetzt gewesen wäre und wenn nicht Herr Sigel den obigen erbaulichen
  Befehl gegeben hätte. Die ohnehin gar nicht so formidable Position wäre uns am
  nächsten Tage entrissen worden, das kann nicht bezweifelt werden; aber der Sieg hätte
  den Preußen ganz andre Opfer gekostet, hätte ihrem militärischen Ruf unendlich
  geschadet. Und deshalb zogen sie es vor, die Neutralität Württembergs zu verletzen, und
  Württemberg ließ es ruhig geschehn.
Wir zogen uns, kaum noch 450 Mann stark, durchs Gebirge nach Oos zurück. Hier war die
  Straße bedeckt mit Truppen in wildester Auflösung, mit Wagen, Geschützen etc. in
  der größten Verwirrung. Wir marschierten durch und rasteten in Sinzheim. Am
  nächsten Morgen sammelten wir hinter Bühl eine Anzahl der Flüchtigen und
  übernachteten in Oberachern. An diesem Tage fand das letzte Gefecht statt; die
  deutsch-polnische Legion nebst einigen andern Truppen von der Beckerschen Division schlug bei Oos
  die Reichs- [190] truppen zurück und nahm ihnen
  eine (mecklenburgische) Haubitze ab, die auch richtig bis in die Schweiz gebracht wurde.
Die Armee war vollständig aufgelöst. Mieroslawski und die übrigen Polen legten
  ihre Kommandos nieder; Oberst Oborski hatte schon auf dem Schlachtfeld, am Abend des 29., seinen
  Posten verlassen. Doch hatte diese momentane Auflösung nicht viel zu bedeuten. Die
  Pfälzer waren schon drei- bis viermal aufgelöst gewesen und hatten sich jedesmal tant
  bien que mal <recht und schlecht> wieder formiert. Möglichst langsamer Rückzug
  unter Anschluß aller Aufgebote aus den aufzugebenden Gebietsstrecken, rasche Konzentrierung
  der Aufgebote des Oberlandes bei Freiburg und Donaueschingen, das waren zwei Mittel, die noch zu
  versuchen waren. Sie hätten die Ordnung und Disziplin bald wieder auf einen
  erträglichen Punkt gebracht und einen letzten hoffnungslosen, aber ehrenvollen Kampf, am
  Kaiserstuhl vor Freiburg oder bei Donaueschingen, möglich gemacht. Aber die Chefs, sowohl
  der bürgerlichen wie der Militärverwaltung, waren demoralisierter als die Soldaten. Sie
  überließen die Armee und die ganze Bewegung ihrem Schicksal und gingen
  niedergeschlagen, ratlos, vernichtet immer weiter zurück.
Seit dem Angriff auf Gernsbach war die Furcht vor der Umgehung durch württembergisches
  Gebiet allgemein eingerissen und trug sehr zur allgemeinen Demoralisation bei. Das Willichsche
  Korps ging nun, um die württembergische Grenze zu decken, mit zwei Berghaubitzen - mehrere
  andere uns zugeteilte Geschütze wollten von Kappel aus nicht weiter mit - durch das Kappeler
  Tal ins Gebirg. Unser Marsch durch den Schwarzwald, auf dem wir keinen Feind zu sehen bekamen,
  war eine wahre Vergnügungstour. Wir kamen über Allerheiligen am 1. Juli nach Oppenau,
  über den Hundskopf am 2. nach Wolfach. Hier erfuhren wir am 3. Juli, daß die Regierung
  in Freiburg sei und daß man daran denke, auch diese Stadt aufzugeben. Dies veranlaßte
  uns sogleich, dorthin aufzubrechen. Wir wollten die Herren Regenten und das Oberkommando, das
  Held Sigel jetzt führte, zwingen, Freiburg nicht ohne Kampf aufzugeben. Es war schon
  spät, als wir von Wolfach abmarschierten, und so kamen wir erst spät abends nach
  Waldkirch. Hier erfuhren wir, daß Freiburg schon aufgegeben und daß Regierung und
  Hauptquartier nach Donaueschingen verlegt sei. Zugleich erhielten wir den positiven Befehl, das
  Simonswalder Tal zu besetzen und zu verschanzen und in Furtwangen unser Hauptquartier
  aufzuschlagen. Wir mußten also zurück nach Bleibach.
Herr Sigel hatte seine Truppen jetzt hinter dem Bergrücken des Schwarzwaldes aufgestellt.
  Die Verteidigungslinie sollte von Lörrach über Todtnau [191] und Furtwangen nach der württembergischen Grenze gehn, in der
  Richtung auf Schramberg. Den linken Flügel bildeten Mersy und Blenker, die sich durch das
  Rheintal auf Lörrach zogen; dann folgte Herr Doll, ehemaliger commis voyageur
  <Handlungsreisender>, der in seiner Eigenschaft als Heckerscher General zum Divisionär
  ernannt worden war und in der Gegend des Höllentals stand; dann unser Korps in Furtwangen
  und dem Simonswalder Tal und endlich auf dem rechten Flügel Becker bei Sankt Georgen und
  Triberg. Hinter dem Gebirge stand Herr Sigel mit der Reserve bei Donaueschingen. Die
  Streitkräfte, durch Desertion bedeutend geschwächt, durch keine herangezogenen
  Aufgebote verstärkt, betrugen immer noch an 9.000 Mann mit 40 Kanonen.
Die Befehle, die uns vom Hauptquartier aus Freiburg, Neustadt an der Gutach <In der
  "Revue": Wutach> und Donaueschingen nacheinander zukamen, atmeten die entschlossenste
  Todesverachtung. Man erwartete zwar, daß der Feind abermals durch Württemberg
  über Rottweil und Villingen uns in den Rücken fallen werde; man war aber entschlossen,
  ihn zu schlagen und den Kamm des Schwarzwaldes unter allen Umständen zu behaupten, und zwar,
  wie es in einem dieser Befehle heißt, "fast ohne alle Rücksicht auf die Bewegungen des
  Feindes", d.h., Herr Sigel hatte sich von Donaueschingen aus einen in vier Stunden zu
  bewerkstelligenden glorreichen Rückzug auf Schweizer Gebiet gesichert; was aus uns, den im
  Gebirg Umzingelten, geworden wäre, konnte er dann in Schaffhausen mit aller Gemütsruhe
  abwarten. Welch ein heitres Ende diese Todesverachtung nahm, wird sich bald zeigen.
Am 4. kamen wir nach Furtwangen mit zwei Kompanien (160 Mann), der Rest war zur Besetzung des
  Simonswalder Tals und der Pässe von Gütenbach und St. Märgen <In der "Revue":
  St, Mörgen> verwandt. Über letztem Orte standen wir mit dem Dollschen Korps,
  über Schönwald mit Becker in Verbindung. Alle Pässe wurden verbarrikadiert. - Wir
  blieben den 5. in Furtwangen stehn. Am 6. kam die Nachricht von Becker, die Preußen
  rückten auf Villingen, nebst der Aufforderung, sie über Vöhrenbach anzugreifen, um
  Sigels Operation zu unterstützen. Zugleich zeigte er uns an, sein Hauptkorps stehe
  gehörig verschanzt in Triberg, wohin er selbst gehen werde, sobald Villingen von Sigel
  besetzt sei.
An einen Angriff von unsrer Seite konnte nicht gedacht werden. Mit weniger als 450 Mann hatten
  wir drei Quadratmeilen besetzt zu halten und konnten also keinen Mann entbehren. Wir mußten
  stehenbleiben und setzten Becker davon in Kenntnis. Bald darauf traf eine Depesche aus dem
  Hauptquartier ein: Willich solle sofort nach Donaueschingen kommen und den Befehl über die
  gesamte Artillerie übernehmen. Wir bereiteten uns eben, [192] schnell hinüberzufahren, als eine Kolonne Volkswehr, gefolgt
  von Artillerie und mehreren anderen Bataillonen Volkswehr, nach Furtwangen hineinmarschiert kam.
  Es war Becker mit seinem Korps. Die Leute seien rebellisch geworden, hieß es. Ich
  erkundigte mich bei einem mir befreundeten Stabsoffizier, "Major" Nerlinger, und erfuhr
  folgendes: Er, Nerlinger, hatte die Position bei Triberg unter seinem Befehl und ließ eben
  die Schanzen aufwerfen, als das Offizierkorps ihm eine schriftliche, von ihnen allen
  unterzeichnete Erklärung überreichte: Die Leute seien rebellisch, und wenn nicht sofort
  der Befehl zum Abmarsch gegeben würde, so würden sie mit allen Truppen abmarschieren.
  Ich sah mir die Unterschriften an: Es war abermals das tapfre Bataillon Dreher-Obermüller!
  Nerlinger konnte nichts andres tun, als Becker hiervon in Kenntnis setzen und nach Furtwangen
  marschieren. Becker brach gleich auf, um sie einzuholen, und so kam er mit seiner ganzen Truppe
  nach Furtwangen, wo die furchtsamen Offiziere und Soldaten von unsern Freischärlern mit
  immensem Gelächter empfangen wurden. Sie schämten sich, und am Abend konnte Becker sie
  wieder in ihre Position zurückführen.
Wir fuhren indes, gefolgt von der Besançoner Kompanie, nach Donaueschingen. Die
  Preußen schwärmten schon bis hart an die Chaussee; Villingen war von ihnen besetzt.
  Doch kamen wir unangefochten durch, und gegen zehn Uhr abends langten auch die Besançoner
  an. In Donaueschingen fand ich d'Ester und erfuhr von ihm, daß Herr Struve in der
  Konstituante in Freiburg verlangt habe, man solle sofort nach der Schweiz gehn, alles sei
  verloren, und daß Held Blenker diesem Rate gefolgt und schon heute morgen bei Basel auf
  Schweizer Gebiet übergetreten sei. Beides war ganz richtig. Held Blenker war am 6. Juli nach
  Basel gegangen, obwohl er gerade am weitesten vom Feinde stand. Er hatte sich bloß noch die
  Zeit genommen, schließlich eine Anzahl Requisitionen eigener Art vorzunehmen, die zwischen
  ihm und Herrn Sigel und später den Schweizer Behörden einigen üblen Geruch
  verursachten. Und Held Struve, derselbe, der am 29. Juni noch Herrn Brentano und jeden, der mit
  dem Feinde unterhandeln wollte, für einen Volksverräter erklärte, war drei Tage
  später, am 2. Juli, so vernichtet, daß er sich nicht schämte, in einer
  vertraulichen Sitzung der badischen Konstituante den Antrag zu stellen:
"Damit nicht das Oberland gleichwie das Unterland die Schrecknisse des Kriegs
  empfinde und noch viel kostbares Blut vergossen werde und da man retten müsse, was noch zu
  retten sei (!), so solle, wie der Landesversammlung, jedem bei der Revolution Beteiligten sein
  Gehalt oder Sold bis zum 10. Juli nebst entsprechendem Reisegeld ausgezahlt werden und alles sich
  mit Kassen, Vorräten, Waffen etc. auf Schweizer Gebiet zurückziehen!"
[193] Diesen saubern Antrag stellte der tapfre
  Struve am 2. Juli, als wir in Wolfach oben im Schwarzwald standen, zehn Stunden vor Freiburg und
  zwanzig Stunden von der Schweizer Grenze! Herr Struve ist naiv genug, in einer "Geschichte", p.
  237 ff., diesen Vorfall selbst zu erzählen und sich seiner noch zu rühmen. Die einzige
  Folge, die die Annahme eines solchen Antrags haben konnte, war, daß die Preußen uns
  so sehr wie möglich drängten, um "zu retten, was noch zu retten war", um uns
  nämlich Kassen, Geschütze und Vorräte abzujagen, da die Gefahrlosigkeit einer
  lebhaften Verfolgung nach diesem Beschluß feststand; und dann, daß unsre Truppen
  sofort massenhaft debandierten und ganze Korps auf eigne Faust nach der Schweiz ausrissen, wie
  dies wirklich geschah. Unser Korps hätte sich am schlechtesten dabei gestanden; es war bis
  zum 12. auf badischem Gebiet und erhielt seinen Sold bis zum 17. ausbezahlt.
Herr Sigel, statt Villingen wieder zu nehmen, beschloß anfangs, hinter Donaueschingen
  bei Hüfingen Position zu fassen und den Feind zu erwarten. Aber noch an demselben Abend
  wurde beschlossen, nach Stühlingen zu marschieren, hart an die Schweizer Grenze. Wir
  schickten eilig reitende Boten nach Furtwangen, um unser Korps und das Beckersche zu avertieren.
  Beide sollten über Neustadt und Bonndorf ebenfalls nach Stühlingen gehn. Willich ging
  nach Neustadt dem Korps entgegen, ich blieb bei der Besançoner Kompanie. Wir
  übernachteten in Riedböhringen und kamen am nächsten Nachmittag, 7. Juli, in
  Stühlingen an. Am 8. hielt Herr Sigel Revue über seine halbauseinandergelaufene Armee,
  empfahl ihr, in Zukunft nicht mehr zu fahren, sondern zu marschieren (an der Grenze!), und zog
  ab. Uns hinterließ er eine halbe Batterie und einen Befehl für Willich.
Inzwischen war von Furtwangen aus die Nachricht vom allgemeinen Rückzug zuerst an Becker
  und sodann an unsere vorwärts stationierten Kompanien geschickt worden. Unser Korps war
  zuerst in Furtwangen zusammen und traf in Neustadt Willich an. Becker, der näher an
  Furtwangen stand als unsre vorgeschobnen Korps, traf dennoch erst später dort ein und folgte
  auf demselben Wege. Er stieß auf Verschanzungen, die seinen Marsch aufhielten und von denen
  es später in Schweizer Blättern hieß, sie seien von unserm Korps aufgeworfen.
  Dies ist irrig; unser Korps hat nur jenseits des Schwarzwaldkamms, und zwar nicht auf der
  Straße von Triberg nach Furtwangen, die es gar nicht besetzt hielt, die Wege verrammelt.
  Außerdem marschierten unsre Freischärler erst dann von Furtwangen ab, als Beckers
  Avantgarde dort eingetroffen war.
In Donaueschingen war abgemacht, daß die Trümmer der ganzen Armee hinter der
  Wutach, von Eggingen bis Thiengen sammeln und dort die [194] Annäherung des Feindes erwarten sollten. Hier, die Flanken an
  Schweizer Gebiet gelehnt, konnten wir mit unsrer bedeutenden Artillerie noch ein letztes Gefecht
  versuchen. Man konnte es sogar abwarten, ob nicht die Preußen das Schweizer Gebiet
  verletzen und dadurch die Schweiz in den Krieg hineinziehen würden. Aber wie erstaunten wir,
  als wir bei Willichs Ankunft in dem Befehl des tapfern Sigel lasen: "Das Gros geht nach Thiengen
  und Waldshut und nimmt dort feste Position (!!). Suchen Sie die Stellung (bei Stüblingen und
  Eggingen) so lange als möglich zu behaupten." - "Feste Position" bei Thiengen und Waldshut,
  den Rhein im Rücken, dem Feind zugängliche Höhen vor der Front! Das hieß
  weiter nichts als: Wir wollen über die Säckinger Brücke in die Schweiz gehn. Und
  dennoch hatte Held Sigel bei Gelegenheit des Struveschen Antrags gesagt: Werde dieser angenommen,
  so werde er, Sigel, der erste sein, der rebelliere.
Wir bezogen nun die Stellung hinter der Wutach selbst und verteilten unsre Truppen von
  Eggingen bis Wutöschingen, wo unser Hauptquartier war. Hier erhielten wir folgendes noch
  erbaulichere Aktenstück von Herrn Sigel:
"Befehl. Hauptquartier Thiengen, 8. Juli 1849. - An den Obersten Willich in
  Eggingen. Da der Kanton Schaffhausen schon jetzt in einer feindseligen Weise gegen mich auftritt,
  so ist es mir unmöglich, die von uns besprochene Position einzunehmen. Du wirst danach Deine
  Bewegungen richten und Dich gegen Griessen, Lauchringen und Thiengen zu bewegen. Ich marschiere
  morgen von hier ab, um entweder nach Waldshut oder hinter die Alb" (d.h. nach Säckingen) "zu
  gehn ... Der Obergeneral, Sigel."
Das überstieg alles. Am Abend fuhren Willich und ich nach Thiengen, wo uns der
  "Generalquartiermeister" Schlinke gestand, es gehe richtig nach Säckingen und dort über
  den Rhein. Sigel wollte anfangs etwas den "Obergeneral" vorwiegen lassen, aber Willich ließ
  sich hierauf nicht ein und brachte ihn endlich dahin, daß der Befehl zur Umkehr und zum
  Marsch auf Griessen gegeben wurde. Der Vorwand für den Marsch nach Säckingen war die
  Vereinigung mit Doll, der dorthin marschiert sei, und eine angeblich starke Position. Die
  Position, offenbar dieselbe, von der aus Moreau 1800 dort ein Gefecht lieferte, hatte nur den
  Nachteil, daß sie nach einer ganz andern Seite Front machte, als woher uns der Feind
  kam; und was den edlen Doll betrifft, so säumte dieser nicht, zu beweisen, daß er auch
  ohne Herrn Sigel in die Schweiz gehen könne.
Zwischen den Kantonen Zürich und Schaffhausen liegt ein kleiner Strich badischen Gebiets
  mit den Ortschaften Jestetten und Lottstetten, der bis auf einen schmalen Zugang, bei
  Baltersweil, ganz von der Schweiz umschlossen ist. Hier sollte die letzte Position gefaßt
  werden. Die Höhen hinter Balters- [195] weil zu
  beiden Seiten der Straße boten vortreffliche Stellungen für unsre Geschütze, und
  unsre Infanterie war noch zahlreich genug, sie zu decken, bis sie im Notfall das Schweizer Gebiet
  erreicht hätten. Hier, so wurde ausgemacht, sollten wir erwarten, ob die Preußen uns
  angreifen oder aushungern würden. Das Gros, dem Becker sich angeschlossen hatte, bezog hier
  ein Lager. Willich hatte die Position für die Geschütze ausgesucht (später fanden
  wir dort ihre Parks, wo ihre Gefechtstellung sein sollte). Wir selbst bildeten die Arrieregarde
  und zogen langsam dem Gros nach. Am 9. abends gingen wir nach Erzingen, am 10. nach Riedern. An
  diesem Tage wurde im Lager ein allgemeiner Kriegsrat gehalten, Willich allein sprach für die
  weitere Verteidigung, Sigel, Becker und andre für den Rückzug auf Schweizer Gebiet. Ein
  Schweizer Kommissär, ich glaube Oberst Kurz, war dagewesen und hatte erklärt, falls
  noch ein Kampf angenommen würde, werde die Schweiz kein Asyl geben. Bei der Abstimmung blieb
  Willich mit zwei oder drei Offizieren allein. Von unserm Korps war außer ihm niemand
  zugegen.
Noch während Willich im Lager war, erhielt die bei uns befindliche halbe Batterie Befehl
  zum Abmarsch und entfernte sich, ohne daß uns die geringste Anzeige gemacht wurde. Auch
  alle andern Truppen außer uns erhielten Befehl, ins Lager zu kommen. In der Nacht fuhr ich
  abermals mit Willich ins Hauptquartier nach Lottstetten; als wir bei Tagesanbruch
  zurückfuhren, begegneten wir auf der Straße der ganzen Gesellschaft, die aus dem Lager
  aufgebrochen war und sich in der wildesten Verwirrung der Grenze zuwälzte. An demselben
  Tage, am 11. frühmorgens, ging Herr Sigel mit seinen Leuten bei Rafz, Herr Becker mit den
  seinigen bei Rheinau auf Schweizer Gebiet. Wir konzentrierten unser Korps, folgten ins Lager und
  von da nach Jestetten. Hier erhielten wir gegen Mittag durch einen Ordonnanzoffizier einen Brief
  Sigels von Eglisau, daß er sich bereits glücklich in der Schweiz befinde, daß
  die Offiziere ihre Säbel behielten und daß wir möglichst bald nachkommen sollten.
  Man dachte erst an uns, als man auf neutralem Boden war!
Wir marschierten durch Lottstetten bis an die Grenze, biwakierten die Nacht noch auf deutschem
  Boden, schossen am Morgen des 12. unsre Gewehre ab und betraten dann, die letzten der
  badisch-pfälzischen Armee, das Schweizer Gebiet. An demselben Tage, gleichzeitig mit uns,
  wurde auch Konstanz von dem dortigen Korps verlassen. Eine Woche später fiel Rastatt durch
  Verrat, und die Kontrerevolution hatte für den Moment wieder Deutschland bis auf den letzten
  Winkel erobert.
*
[196] Die Reichsverfassungskampagne ging zugrunde an
  ihrer eignen Halbheit und innern Misere. Seit der Juniniederlage 1848 steht die Frage für
  den zivilisierten Teil des europäischen Kontinents so: entweder Herrschaft des
  revolutionären Proletariats oder Herrschaft der Klassen, die vor dem Februar herrschten. Ein
  Mittelding ist nicht mehr möglich. In Deutschland namentlich hat sich die Bourgeoisie
  unfähig gezeigt zu herrschen; sie konnte ihre Herrschaft nur dadurch gegenüber dem Volk
  erhalten, daß sie sie an den Adel und die Bürokratie wieder abtrat. In der
  Reichsverfassung versuchte die Kleinbürgerschaft, verbündet mit der deutschen
  Ideologie, eine unmögliche Ausgleichung, die den Entscheidungskampf aufschieben sollte. Der
  Versuch mußte scheitern: denjenigen, denen es ernst war mit der Bewegung, war es nicht
  ernst mit der Reichsverfassung, und denen es ernst war mit der Reichsverfassung, war es nicht
  ernst mit der Bewegung.
Die Reichsverfassungskampagne hat aber darum nicht minder bedeutende Resultate gehabt. Sie hat
  vor allem die Situation vereinfacht. Sie hat eine endlose Reihe von Vermittlungsversuchen
  abgeschnitten; nachdem sie verloren ist, kann nur die etwas konstitutionalisierte
  feudal-bürokratische Monarchie siegen oder die wirkliche Revolution. Und die Revolution kann
  in Deutschland nicht eher mehr abgeschlossen werden als mit der vollständigen Herrschaft des
  Proletariats.
Die Reichsverfassungskampagne hat ferner in den deutschen Ländern, wo die
  Klassengegensätze noch nicht scharf entwickelt waren, zu ihrer Entwicklung bedeutend
  beigetragen. Namentlich in Baden. In Baden bestanden, wie wir sehen, vor der Insurrektion fast
  gar keine Klassengegensätze. Daher die anerkannte Herrschaft der Kleinbürger über
  alle Oppositionsklassen, daher die scheinbare Einstimmigkeit der Bevölkerung, daher die
  Raschheit, mit der die Badenser wie die Wiener von der Opposition in die Insurrektion
  übergehn, bei jeder Gelegenheit einen Aufstand versuchen und selbst den Kampf im offnen Feld
  mit einer regelmäßigen Armee nicht scheuen. Sobald aber die Insurrektion ausgebrochen
  war, traten die Klassen bestimmt hervor, schieden sich die Kleinbürger von den Arbeitern und
  Bauern. In ihrem Repräsentanten Brentano blamierten sie sich auf ewige Zeiten. Sie selbst
  sind durch die preußische Säbelherrschaft so zur Verzweiflung getrieben, daß sie
  jetzt jedes Regime, selbst das der Arbeiter, dem jetzigen Druck vorziehn; sie werden einen viel
  tätigeren Anteil an der nächsten Bewegung nehmen als an jeder bisherigen; aber
  glücklicherweise werden sie nie wieder die selbständige, herrschende Rolle spielen
  können wie unter der Diktatur Brentanos. Die Arbeiter und Bauern, die unter der jetzigen
  Säbelherrschaft ebensosehr leiden wie die Kleinbürger, haben die Erfahrung des letzten
  Aufstands nicht umsonst [197] gemacht; sie, die
  außerdem ihre gefallenen und gemordeten Brüder zu rächen haben, werden schon
  dafür sorgen, daß bei der nächsten Insurrektion sie und nicht die
  Kleinbürger das Heft in die Hand bekommen. Und wenn auch keine insurrektionellen Erfahrungen
  die Klassenentwickelung ersetzen können, die nur durch einen langjährigen Betrieb der
  großen Industrie erreicht wird, so ist doch Baden durch seinen letzten Aufstand und dessen
  Folgen in die Reihe der deutschen Provinzen getreten, die bei der bevorstehenden
  Revolution eine der wichtigsten Stellen einnehmen werden.
Politisch betrachtet, war die Reichsverfassungskampagne von vornherein verfehlt.
  Militärisch betrachtet, war sie es ebenfalls. Die einzige Chance ihres Gelingens lag
  außerhalb Deutschlands, im Sieg der Republikaner in Paris am 13. Juni - und der 13. Juni
  schlug fehl. Nach diesem Ereignis konnte die Kampagne nichts mehr sein als eine mehr oder minder
  blutige Posse. Sie war weiter nichts. Dummheit und Verrat ruinierten sie vollends. Mit Ausnahme
  einiger weniger waren die militärischen Chefs Verräter oder unberufene, unwissende und
  feige Stellenjäger, und die wenigen Ausnahmen wurden überall von den übrigen wie
  von der Brentanoschen Regierung im Stich gelassen. Wer bei der bevorstehenden Erschütterung
  keine anderen Titel aufzuweisen hat als die, Heckerscher General oder Reichsverfassungsoffizier
  gewesen zu sein, verdient, sogleich die Tür gewiesen zu bekommen. Wie die Chefs, so die
  Soldaten. Das badische Volk hat die besten kriegerischen Elemente in sich; in der Insurrektion
  wurden diese Elemente von vornherein so verdorben und vernachlässigt, daß die Misere
  daraus entstand, die wir des breiteren geschildert haben. Die ganze "Revolution" löste sich
  in eine wahre Komödie auf, und es war nur der Trost dabei, daß der sechsmal
  stärkere Gegner selbst noch sechsmal weniger Mut hatte.
Aber diese Komödie hat ein tragisches Ende genommen, dank dem Blutdurst der
  Kontrerevolution. Dieselben Krieger, die auf dem Marsch oder dem Schlachtfelde mehr als einmal
  von panischem Schrecken ergriffen wurden - sie sind in den Gräben von Rastatt gestorben wie
  die Helden. Kein einziger hat gebettelt, kein einziger hat gezittert. Das deutsche Volk wird die
  Füsilladen und die Kasematten von Rastatt nicht vergessen; es wird die großen Herren
  nicht vergessen, die diese Infamien befohlen haben, aber auch nicht die Verräter, die sie
  durch ihre Feigheit verschuldeten: die Brentanos von Karlsruhe und von Frankfurt.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>