<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>II</title>
                <author>Friedrich Engels - Die deutsche Reichsverfassungskampagne</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
I - Rheinpreußen |
  Inhalt | III - Die Pfalz
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 7, "Die deutsche
  Reichsverfassungskampagne", S. 133-145
  Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960
II
Karlsruhe
 Der Aufstand in Baden kam unter den günstigsten
  Umständen zustande, in denen eine Insurrektion sich nur befinden kann. Das ganze Volk war
  einig in dem Haß gegen eine wortbrüchige, achselträgerische und in ihren
  politischen Verfolgungen grausame Regierung. Die reaktionären Klassen, Adel, Bürokratie
  und große Bourgeoisie, waren wenig zahlreich. Eine große Bourgeoisie besteht
  überhaupt in Baden nur embryonisch. Mit Ausnahme dieser wenigen Adeligen, Beamten und
  Bourgeois, mit Ausnahme der Karlsruher und Baden-Badener vom Hof und von reichen Fremden lebenden
  Krämer, mit Ausnahme einiger Heidelberger Professoren und eines halben Dutzend
  Bauerndörfer um Karlsruhe war das ganze Land ungeteilt für die Bewegung. Die Armee, die
  in andern Aufständen erst besiegt werden mußte, die Armee, von ihren adligen
  Offizieren mehr als irgendwo anders schikaniert, seit einem Jahre von der demokratischen Partei
  bearbeitet, seit kurzem durch Einführung einer Art allgemeiner Wehrpflicht noch mehr mit
  rebellischen Elementen versetzt, die Armee stellte sich hier an die Spitze der Bewegung und trieb
  sie sogar weiter, als die bürgerlichen Leiter der Offenburger Versammlung wollten. Die Armee
  gerade war es, die in Rastatt und Karlsruhe die "Bewegung" in eine Insurrektion verwandelte.
Die insurrektionelle Regierung fand also bei ihrem Amtsantritt eine fertige Armee, reichlich
  versehene Arsenal, eine vollständig organisierte Staatsmaschine, einen gefüllten
  Staatsschatz und eine so gut wie einstimmige Bevölkerung vor. Sie fand ferner auf dem linken
  Rheinufer, in der Pfalz, eine bereits fertige Insurrektion vor, die ihr die linke Flanke deckte;
  in Rheinpreußen eine Insurrektion, die zwar stark bedroht, aber noch nicht besiegt war; in
  Württemberg, in Franken, in beiden Hessen und Nassau eine allgemeine Aufregung, selbst unter
  der Armee, die nur eines Funkens bedurfte, um den badischen Aufstand in ganz Süd- und
  Mitteldeutschland zu wiederholen und wenigstens 50.000 bis 60.000 Mann regulärer Truppen der
  Empörung zu Gebot zu stellen.
         Was unter diesen Umständen zu tun war, ist so
  einfach und handgreiflich, daß jetzt nach der Unterdrückung des Aufstandes jedermann
  es weiß, jedermann es gleich von Anfang gesagt haben will. Es handelte sich darum, sofort
  und ohne einen Augenblick zu zaudern, den Aufstand weiterzutragen nach Hessen, Darmstadt,
  Frankfurt, Nassau und Württemberg. Es handelte sich darum, sofort von den disponiblen
  regulären Truppen 8.000 bis 10.000 Mann zusammenzuraffen - mit der Eisenbahn konnte das in
  zwei Tagen geschehen - und sie nach Frankfurt zu werfen - "zum Schutz der Nationalversammlung".
  Die erschrockene hessische Regierung war durch die Schlag auf Schlag einander folgenden
  Fortschritte des Aufstandes wie festgebannt; ihre Truppen waren notorisch günstig gestimmt
  für die Badenser; sie, sowenig wie der Frankfurter Senat, konnten den mindesten Widerstand
  leisten. Die in Frankfurt stationierten kurhessischen, württembergischen und
  Darmstädter Truppen waren für die Bewegung; die dortigen Preußen - meist
  Rheinländer - schwankten; die Österreicher waren wenig zahlreich. Die Ankunft der
  Badenser, man mochte nun versuchen, sie zu verhindern oder nicht, mußte die Insurrektion
  bis ins Herz beider Hessen und Nassaus tragen, den Rückzug der Preußen und
  Östreicher nach Mainz erzwingen und die zitternde deutsche sogenannte Nationalversammlung
  unter den terrorisierenden Einfluß einer insurgierten Bevölkerung und einer
  insurgierten Armee stellen. Brach dann der Aufstand an der Mosel, in der Eifel, in
  Württemberg und Franken nicht sofort los, so waren Mittel genug vorhanden, ihn auch in diese
  Provinzen zu tragen.
Man mußte ferner die Macht der Insurrektion zentralisieren, ihr die nötigen
  Geldmittel zur Verfügung stellen und durch sofortige Abschaffung aller Feudallasten die
  große ackerbautreibende Mehrzahl der Bevölkerung bei der Insurrektion interessieren.
  Herstellung einer gemeinsamen Zentralmacht für Krieg und Finanzen mit der Vollmacht,
  Papiergeld (1) auszugeben, zunächst für Baden und
  die Pfalz, Aufhebung aller Feudallasten in Baden und jedem von der Insurrektionsarmee besetzten
  Bezirk hätten vorderhand hingereicht, um dem Aufstand einen ganz anders energischen
  Charakter zu geben.
Alles das mußte jedoch im ersten Augenblick geschehen, um mit der Schnelligkeit
  durchgeführt zu werden, die allein den Erfolg sichern konnte. Acht Tage nach Einsetzung des
  Landesausschusses war es schon zu spät. Die rheinische Insurrektion war unterdrückt,
  Württemberg und Hessen rührten sich nicht, die anfangs günstig gestimmten
  Truppenteile wurden unsicher,  sie folgten schließlich
  wieder ganz ihren reaktionären Offizieren. Der Aufstand hatte seinen allgemeindeutschen
  Charakter verloren, er war ein rein badischer oder badisch-pfälzischer Lokalaufstand
  geworden.
Wie ich nach Beendigung des Kampfes erfahren, hatte der ehemalige badische Unterleutnant F.
  Sigel, der während des Aufstandes als "Oberst" und später als "Obergeneral" sich einen
  mehr oder weniger zweideutigen Zwerglorbeer errang, gleich im Anfang dem Landesausschuß
  einen Plan vorgelegt, nach dem man die Offensive ergreifen sollte. Dieser Plan hat das Verdienst,
  den richtigen Gedanken zu enthalten, daß unter allen Umständen angegriffen werden
  müsse; im übrigen ist er der abenteuerlichste, der nur vorgeschlagen werden konnte.
  Sigel wollte mit einem badischen Korps zuerst nach Hohenzollern rücken und die
  Hohenzollersche Republik proklamieren, sodann Stuttgart nehmen und von da, nach Insurgierung
  Württembergs, auf Nürnberg marschieren und im Herzen des ebenfalls insurgierten
  Frankens ein großes Lager aufschlagen. Man sieht, daß dieser Plan die moralische
  Wichtigkeit Frankfurts, dessen Besitz der Insurrektion erst einen allgemeindeutschen Charakter
  gab, und die strategische Wichtigkeit der Mainlinie gänzlich unberücksichtigt
  ließ. Man sieht, daß er ganz andre Streitkräfte voraussetzte, als wirklich
  disponibel waren, und daß er sich schließlich, nach einem vollständig
  Don-Quijoteschen oder Schillschen Streifzug, ins Blaue verlief, um dem Aufstand die
  stärkste, die unter allen süddeutschen Armeen einzig entschieden feindliche Armee, die
  bayrische, sofort auf die Fersen zu hetzen, noch ehe er sich durch den Übertritt der
  hessischen und nassauischen Truppen verstärken konnte.
Die neue Regierung ließ sich auf gar keine Offensive ein, unter dem Vorwand, die
  Soldaten seien fast sämtlich auseinander- und nach Hause gegangen. Abgesehen davon,
  daß dies nur bei einzelnen wenigen Truppenteilen, namentlich beim Leibregiment, der Fall
  war, so waren selbst diese auseinandergegangenen Soldaten binnen drei Tagen fast alle wieder bei
  ihren Fahnen.
Die Regierung hatte übrigens ganz andere Gründe, sich gegen jede Offensive zu
  sträuben.
An der Spitze der ganzen badischen Reichsverfassungsagitation stand Herr Brentano, ein
  Advokat, der mit dem immer etwas mesquinen Ehrgeiz eines deutschen Kleinstaatenvolksmannes und
  mit der anscheinenden Gesinnungstüchtigkeit, die in Süddeutschland überhaupt die
  erste Bedingung aller Popularität ist, eine gewisse diplomatische Schlauheit verband, die
  hinreichte, seine ganze Umgebung, mit Ausnahme vielleicht eines einzigen, vollständig zu
  beherrschen. Herr Brentano - es ist jetzt trivial geworden, aber  es ist richtig -, Herr Brentano und seine Partei, die stärkste
  im Lande, verlangte auf der Offenburger Versammlung weiter nichts als Veränderungen der
  großherzoglichen Politik, die nur mit einem Ministerium Brentano möglich waren.
  Die Antwort des Großherzogs, die allgemeine Agitation, riefen die Rastatter
  Militärrevolte hervor - gegen den Willen und die Absichten Brentanos. In dem Augenblick, als
  Herr Brentano an die Spitze des Landesausschusses gesetzt wurde, war er schon überholt von
  der Bewegung, mußte er sie schon zu hemmen suchen. Da kam der Krawall in Karlsruhe hinzu;
  der Großherzog floh, und derselbe Umstand, der Herrn Brentano an die Spitze der Verwaltung
  rief, der ihm sozusagen diktatorische Gewalt gab, vereitelte alle seine Pläne, brachte ihn
  dahin, diese Gewalt gegen dieselbe Bewegung zu verwenden, die ihm die Gewalt verschafft hatte.
  Während das Volk über die Entfernung des Großherzogs jubelte, saßen Herr
  Brentano und sein getreuer Landesausschuß wie auf Kohlen.
Dieser Landesausschuß, fast ausschließlich aus badischen Biedermännern mit
  der tüchtigsten Gesinnung und mit den unklarsten Köpfen bestehend, aus "reinen
  Republikanern", die vor der Proklamierung der Republik zitterten und vor der geringsten
  energischen Maßregel sich bekreuzten - dieser echte Spießbürgerausschuß
  war natürlich ganz von Brentano abhängig. Die Rolle, die in Elberfeld der Advokat
  Höchster übernommen hatte, diese Rolle übernahm hier auf einem etwas
  größeren Terrain der Advokat Brentano. Von den drei In der "Revue": beiden
  fremdartigen Elementen, die aus dem Gefängnis in den Landesausschuß kamen, Blind,
  Fickler und Struve, wurde Blind so sehr von Brentanoschen Intrigen umsponnen, daß ihm, der
  ganz allein stand, nichts übrigblieb, als in der Eigenschaft eines Vertreters von Baden ins
  Exil nach Paris zu wandern; Fickler mußte eine gefährliche Mission nach Stuttgart
  übernehmen; Struve erschien Herrn Brentano so wenig gefährlich, daß er ihn ruhig
  im Landesausschuß duldete, ihn überwachte und ihn unpopulär zu machen suchte, was
  ihm auch vollständig gelang. Man weiß, wie Struve mit mehren andern einen "Klub des
  entschiedenen (oder vielmehr besonnenen) Fortschritts" stiftete, der nach einer verfehlten
  Demonstration aufgelöst wurde. Wenige Tage nachher war Struve in der Pfalz, mehr oder
  weniger "Flüchtling", und versuchte dort abermals seinen "Deutschen Zuschauer"
  herauszugeben. Die Probenummer war kaum erschienen, als die Preußen einrückten.
Der Landesausschuß, von vornherein ein reines Werkzeug Brentanos, erwählte ein
  Exekutivkomitee, an dessen Spitze abermals Brentano stand. Dieses  Exekutivkomitee ersetzte sehr bald den Landesausschuß fast
  ganz, ließ sich höchstens von ihm die Kredite und die getroffenen Maßregeln
  bestätigen und entfernte die mehr oder weniger unzuverlässigen Mitglieder des
  größeren Ausschusses durch allerlei untergeordnete Missionen in die Kreise oder zur
  Armee. Endlich beseitigte es den Landesausschuß vollständig durch die ganz unter
  Brentanos Einfluß gewählte "Konstituante" und verwandelte sich in eine "provisorische
  Regierung", deren Haupt natürlich abermals Herr Brentano war. Er war es, der die Minister
  ernannte. Und welche Minister - Florian Mördes und Mayerhofer!
Herr Brentano war der vollkommenste Repräsentant des badischen Kleinbürgertums. Er
  unterschied sich von der Masse der Kleinbürger und ihren sonstigen Repräsentanten nur
  dadurch, daß er zu einsichtig war, um alle ihre Illusionen zu teilen. Herr Brentano hat die
  badische Insurrektion vom ersten Augenblick an verraten, und gerade deswegen, weil er die
  Lage der Dinge vom ersten Augenblick an richtiger erkannte als irgendeine andere offizielle
  Person in Baden, weil er die einzigen Maßregeln ergriff, die der Kleinbürgerschaft die
  Herrschaft bewahren, aber ebendeshalb auch die ganze Insurrektion zugrunde richten mußten.
  Dies ist das Geheimnis der damaligen grenzenlosen Popularität Brentanos und zugleich das
  Geheimnis der Beschimpfungen, die seit Juli von seinen ehemaligen Verehrern auf ihn gehäuft
  werden. Die badischen Kleinbürger waren der Masse nach ebensogut Verräter wie Brentano;
  sie waren zu gleicher Zeit düpiert, was er nicht war. Sie verrieten aus Feigheit, sie
  ließen sich düpieren aus Dummheit.
In Baden, wie überhaupt in Süddeutschland, gibt es fast gar keine große
  Bourgeoisie. Die Industrie und der Handel des Landes sind unbedeutend. Es gibt daher auch nur ein
  sehr wenig zahlreiches, sehr zersplittertes, wenig entwickeltes Proletariat. Die Masse der
  Bevölkerung teilt sich in Bauern (die Mehrzahl), Kleinbürger und Handwerksgesellen. Die
  letzteren, die städtischen Arbeiter, in kleinen Städten zerstreut, ohne irgendein
  größeres Zentrum, in dem sich eine selbständige Arbeiterpartei ausbilden
  könnte, stehen oder standen wenigstens bisher unter dem vorwiegenden gesellschaftlichen und
  politischen Einfluß der Kleinbürger. Die Bauern, noch mehr über die
  Oberfläche des Landes zerstreut, ohne Bildungsmittel, haben mit den Kleinbürgern
  ohnehin teils zusammenfallende, teils sozusagen parallellaufende Interessen und standen daher
  ebenfalls unter ihrer politischen Vormundschaft. Die Kleinbürger, vertreten durch Advokaten,
  Ärzte, Schulmeister, einzelne Kaufleute und Buchhändler, beherrschten also teils
  direkt, teils durch ihre Vertreter die ganze politische Bewegung in Baden seit dem März
  1848.
Dieser Abwesenheit des Gegensatzes von Bourgeoisie und Proletariat und  dem daraus hervorgehenden politischen Übergewicht der
  Kleinbürgerschaft ist es zuzuschreiben, daß eine sozialistische Agitation in Baden
  eigentlich nie existiert hat. Die sozialistischen Elemente, die von außen hineinkamen, sei
  es durch Arbeiter, die in entwickelteren Ländern gewesen waren, sei es durch den
  Einfluß der französischen oder deutschen sozialistischen und kommunistischen
  Literatur, konnten sich nie Bahn brechen. Das rote Band und die rote Fahne bedeuteten in Baden
  nichts andres als die bürgerliche Republik, wenn es hoch kam, mit etwas Terrorismus
  versetzt, und die von Herrn Struve entdeckten "sechs Geißeln der Menschheit", so
  bürgerlich unschuldig sie sind, waren das Äußerste, das bei der Masse noch
  Anklang finden konnte. Das höchste Ideal des badischen Kleinbürgers und Bauern blieb
  immer die kleine bürgerlich-bäuerliche Republik, wie sie in der Schweiz seit 1830
  besteht. Ein kleines Tätigkeitsfeld für kleine, bescheidene Leute, der Staat eine etwas
  vergrößerte Gemeinde, ein "Kanton"; eine kleine, stabile, auf Handarbeit
  gestützte Industrie, die einen ebenso stabilen und schläfrigen Gesellschaftszustand
  bedingt; wenig Reichtum, wenig Armut, lauter Mittelstand und Mittelmäßigkeit; kein
  Fürst, keine Zivilliste, keine stehende Armee, fast keine Steuern; keine aktive Beteiligung
  an der Geschichte, keine auswärtige Politik, lauter inländischer kleiner Lokalklatsch
  und kleine Zänkereien en famille unter sich; keine große Industrie, keine
  Eisenbahnen, kein Welthandel, keine sozialen Kollisionen zwischen Millionären und
  Proletariern, sondern ein stilles, gemütliches Leben in aller Gottseligkeit und Ehrbarkeit,
  in der kleinen, geschichtslosen Bescheidenheit zufriedener Seelen - das ist das sanfte Arkadien,
  das im größten Teile der Schweiz existiert und für dessen Einführung der
  badische Kleinbürger und Bauer seit Jahren geschwärmt hat. Und erweitert sich in
  Momenten kühnerer Begeisterung der Gedanke des badischen und, sagen wir es, des
  süddeutschen Kleinbürgers überhaupt zu der Vorstellung von ganz Deutschland, so
  schwebt ihm das Ideal von Deutschlands Zukunft vor in der Gestalt einer vergrößerten
  Schweiz, in der Gestalt der Föderativrepublik. So hat auch Herr Struve in einer
  Broschüre Deutschland bereits in 24 Kantone mit ebensoviel Landammännern und
  großen und kleinen Räten eingeteilt und sogar die Landkarte mit der fertigen
  Einteilung der Broschüre beigeheftet. Könnte Deutschland sich jemals in ein solches
  Arkadien verwandeln, so wäre es damit auf einer Stufe der Erniedrigung angekommen, von der
  es bisher selbst in seinen schmachvollsten Zeiten keine Ahnung hatte.
Die süddeutschen Kleinbürger hatten inzwischen schon mehr als einmal die Erfahrung
  gemacht, daß eine Revolution, und trüge sie auch ihre eigene  bürgerlich-republikanische Fahne, ihr geliebtes stilles
  Arkadien sehr leicht im Strudel weit kolossalerer Konflikte, wirklicher Klassenkämpfe, mit
  wegschwemmen könnte. Daher die Furcht der Kleinbürger nicht nur vor jeder
  revolutionären Erschütterung, sondern auch vor ihrem eignen Ideal der föderierten
  Tabak- und Bierrepublik. Daher ihre Begeisterung für die Reichsverfassung, die wenigstens
  ihre nächsten Interessen befriedigte und ihnen Hoffnung gab, bei dem bloß suspensiven
  Veto des Kaisers die Republik zu gelegener Zeit auf gesetzlichem Wege einzuführen. Daher
  ihre Überraschung, als das badische Militär ihnen ungefragt eine fertige Insurrektion
  auf dem Präsentierteller überreichte, daher ihre Furcht, die Insurrektion über die
  Grenzen des zukünftigen Kantons Baden hinaus zu verbreiten. Die Feuersbrunst hätte ja
  auch einmal Gegenden ergreifen können, in denen es große Bourgeois und massenhaftes
  Proletariat gab, Gegenden, in denen sie dem Proletariat die Gewalt in die Hand legte, und dann -
  wehe dem Eigentum!
Was tat unter diesen Umständen Herr Brentano?
Was die Kleinbürgerschaft in Rheinpreußen mit Bewußtsein getan hatte, tat er
  in Baden für die Kleinbürgerschaft: Er verriet die Insurrektion, aber er rettete die
  Kleinbürgerschaft.
Keineswegs durch seine letzten Handlungen, durch seine Flucht nach der Niederlage an der Murg,
  wie der endlich enttäuschte badische Kleinbürger sich einbildete, sondern vom ersten
  Augenblick an verriet Brentano die Insurrektion. Gerade die Maßregeln, denen die badischen
  Spießbürger und mit ihnen ein Teil der Bauern und selbst die Handwerker am meisten
  zujubelten, gerade diese Maßregeln verrieten die Bewegung an Preußen. Gerade dadurch,
  daß Brentano verriet, wurde er so populär, kettete er den fanatischen Enthusiasmus des
  Spießbürgers an seine Fersen. Der kleine Bürger übersah den Verrat an der
  Bewegung über der raschen Herstellung der Ordnung und Sicherheit, über der
  augenblicklichen Hemmung der Bewegung selbst; und als es zu spät war, als er, in der
  Bewegung kompromittiert, die Bewegung und sich mit ihr verloren sah, schrie er über Verrat,
  fiel er mit der ganzen Entrüstung des geprellten Biedermannes über seinen treuesten
  Diener her.
Herr Brentano freilich ist auch geprellt worden. Er hoffte als großer Mann der
  "gemäßigten" Partei, d.h. eben der Kleinbürgerschaft, aus der Bewegung
  hervorzugehn, und er hat bei Nacht und Nebel schmählich ausreißen müssen vor
  seiner eignen Partei, vor seinen besten Freunden, denen plötzlich ein erschreckendes Licht
  aufging. Er hoffte sich sogar die Möglichkeit eines großherzoglichen Ministerpostens
  offenhalten zu können und hat zum Dank für seine Klugheit die Fußtritte aller
  Parteien, die Unmöglichkeit, jemals auch nur noch irgendeine Rolle spielen zu können.
  Aber freilich, man  kann gescheuter sein als sämtliche
  Kleinbürger irgendeines deutschen Raubstaats und darum doch seine schönsten Hoffnungen
  geknickt, seine edelsten Absichten mit Kot beworfen sehn!
Von dem ersten Tage seiner Regierung an tat Herr Brentano alles, um die Bewegung in das
  spießbürgerliche Bett einzudämmen, das sie zu überschreiten kaum versucht
  hatte. Unter dem Schutz der Karlsruher, dem Großherzog ergebenen Bürgerwehr, derselben
  Bürgerwehr, die sich den Tag zuvor noch gegen die Bewegung geschlagen hatte, zog er ins
  Ständehaus ein, um von hier aus die Bewegung zu zügeln. Die Rückberufung der
  desertierten Soldaten geschah mit möglichster Schläfrigkeit; die Reorganisierung der
  Bataillone wurde nicht rascher betrieben. Dagegen bewaffnete man sofort die Mannheimer
  entwaffneten Spießbürger, von denen jeder wußte, daß sie sich nicht
  schlagen würden, und die nach dem Waghäuseler Gefecht sich sogar dem Verrat Mannheims
  durch ein Dragonerregiment zum großen Teil angeschlossen haben. Von einem Marsche nach
  Frankfurt oder Stuttgart, von einer Verbreitung der Insurrektion nach Nassau oder Hessen war gar
  nicht die Rede. Wurde ein Vorschlag der Art gemacht, so war er auch sogleich beseitigt, wie der
  Sigelsche. Von der Emittierung von Papiergeld zu sprechen, hätte für ein
  Staatsverbrechen, für kommunistisch gegolten. Die Pfalz schickte Gesandte über
  Gesandte: Sie sei waffenlos, sie habe keine Gewehre, von Artillerie gar nicht zu sprechen, keine
  Munition, sie bedürfe alles dessen, was zur Durchführung einer Insurrektion und
  namentlich zur Einnahme der Festungen Landau und Germersheim nötig sei; aber von Herrn
  Brentano war nichts zu erhalten. Sie trug auf sofortige Einsetzung eines gemeinsamen
  Militärkommandos, ja auf Vereinigung beider Länder unter einer einzigen gemeinsamen
  Regierung an. Alles wurde verschleppt und verzögert. Ein kleiner Geldzuschuß ist,
  glaube ich, das einzige, was die Pfalz bekommen konnte; später, als es zu spät war,
  kamen acht Geschütze mit etwas Munition, ohne Bedienung und Bespannung, und endlich auf
  Mieroslawskis direkten Befehl ein badisches Bataillon und zwei Mörser, von denen, wenn ich
  mich recht erinnere, einer einen Schuß getan hat.
Mit dieser Verschleppung und Beseitigung der notwendigsten Maßregeln, die die
  Insurrektion hätten weitertragen können, war die ganze Bewegung schon verraten. Nach
  innen wurde mit derselben Nonchalance verfahren. Von Aufhebung der Feudallasten war keine Rede;
  Herr Brentano wußte sehr gut, daß in den Bauern mehr revolutionäre Elemente
  steckten, namentlich im Oberland, als ihm lieb war, und daß er sie daher eher
  zurückhalten als noch tiefer in die Bewegung schleudern müsse. Die neuen Beamten waren
  meist Kreaturen Brentanos oder total unfähig; die alten Beamten, mit Ausnahme  derer, die zu direkt bei der Reaktion der letzten zwölf Monate
  kompromittiert und daher von selbst desertiert waren, behielten sämtlich ihre Stellen, zum
  großen Entzücken aller ruhigen Bürger. Sogar Herr Struve fand noch in den letzten
  Tagen des Mai an der "Revolution" zu loben, daß alles so hübsch ruhig abgegangen sei
  und fast alle Beamten in ihren Stellen hätten bleiben können. - Im übrigen wirkten
  Herr Brentano und seine Agenten dahin, daß alles, wo möglich, ins alte Geleis
  zurückkehre, daß möglichst wenig Unruhe und Aufregung herrsche und das
  revolutionäre Exterieur des Landes baldigst verschwinde.
In der Militärorganisation herrschte derselbe Schlendrian. Man tat nicht mehr, als was
  man unmöglich unterlassen konnte. Die Truppen wurden ohne Führer, ohne
  Beschäftigung, ohne Ordnung gelassen; der unfähige "Kriegsminister" Eichfeld und sein
  Nachfolger, der Verräter Mayerhofer, wußten sie nicht einmal erträglich zu
  dislozieren. Die Truppenkonvois kreuzten sich auf der Eisenbahn, ohne Zweck, ohne Resultat. Die
  Bataillone wurden heute hierhin geführt, morgen wieder zurück, kein Mensch konnte
  absehen, weshalb. In den Garnisonen zogen sie von einem Wirtshaus ins andere, weil sie nichts
  anderes zu tun hatten. Es schien, als sollten sie absichtlich demoralisiert werden, als wolle die
  Regierung ihnen den letzten Rest von Disziplin geradezu austreiben. Die Organisation des ersten
  Aufgebots der sogenannten Volkswehr, d.h. aller waffenfähigen Mannschaft bis zu 30 Jahren,
  wurde dem bekannten Joh. Ph. Becker, einem naturalisierten Schweizer und Offizier der
  eidgenössischen Armee, übertragen. Inwieweit Becker von Brentano in der Ausführung
  seiner Mission gehemmt wurde, weiß ich nicht. Ich weiß aber, daß Brentano nach
  dem Rückzuge der Pfälzer Armee auf badisches Gebiet, als die gebieterischen Forderungen
  der schlechtbekleideten und schlechtbewaffneten Pfälzer sich nicht mehr zurückweisen
  ließen - daß Brentano damals mit folgenden Worten seine Hände in Unschuld wusch:
  "Meinetwegen gebt ihnen, was ihr wollt; aber wenn der Großherzog wiederkommt, so soll er
  wenigstens wissen, wer ihm seine Vorräte so verschleudert hat!" Wenn also die badische
  Volkswehr teils schlecht, teils gar nicht organisiert war, so ist nicht zu zweifeln, daß
  die Hauptschuld auch hier auf Brentano und auf den schlechten Willen oder die Ungeschicklichkeit
  seiner Kommissäre in den einzelnen Kreisen fällt.
Als Marx und ich nach der Unterdrückung der "Neuen Rheinischen Zeitung" zuerst auf
  badisches Gebiet kamen - es mochte der 20. oder 21. Mai sein, also mehr als acht Tage nach der
  Flucht des Großherzogs -, waren wir erstaunt über die enorme Sorglosigkeit, mit der
  die Grenze bewacht oder vielmehr nicht bewacht wurde. Von Frankfurt bis Heppenheim die ganze
  Eisen-  bahn mit württembergischen und hessischen
  Reichstruppen besetzt; Frankfurt und Darmstadt selbst voll von Militär; alle Bahnhöfe,
  alle Ortschaften von starken Detachements okkupiert; regelmäßige Vorposten
  vorgeschoben bis an die Grenze. Von der Grenze bis Weinheim dagegen auch nicht ein Mann zu sehen;
  in Weinheim ebenso. Die einzigste Vorsichtsmaßregel war die Demolierung einer kurzen
  Strecke der Eisenbahn zwischen Heppenheim und Weinheim. Erst während unsrer Anwesenheit traf
  ein schwaches Detachement des Leibregiments, höchstens 25 Mann, in Weinheim ein. Von
  Weinheim bis Mannheim herrschte wieder der tiefste Friede; höchstens hier und da ein
  einzelner, überlustiger Volkswehrmann, der eher versprengt oder desertiert als im Dienst
  befindlich schien. Von Grenzkontrolle war natürlich erst recht keine Rede. Man ging hinein
  oder heraus, wie man wollte.
In Mannheim sah es allerdings schon etwas kriegerischer aus. Haufen von Soldaten standen auf
  der Straße oder saßen in den Wirtshäusern. Die Volkswehr und Bürgerwehr
  exerzierte im Park, meist freilich noch sehr unbeholfen und mit schlechten Instruktoren. Auf dem
  Rathaus saßen eine Menge Komitees, alte und neue Offiziere, Uniformen und Blusen. Das Volk
  mischte sich unter die Soldaten und Freischärler, es wurde viel gezecht, viel gelacht, viel
  karessiert. Aber man sah gleich, daß der erste Aufschwung schon vorüber, daß
  viele unangenehm enttäuscht waren. Die Soldaten waren malkontent; wir haben die Insurrektion
  gemacht, sagten sie, und jetzt, wo die Bürgerlichen an die Reihe kommen und die Leitung
  übernehmen sollen, jetzt lassen sie alles ins Stocken geraten und verderben! Die Soldaten
  waren mit ihren neuen Offizieren auch nicht recht zufrieden; die neuen Offiziere waren gespannt
  mit den früheren großherzoglichen, deren damals noch viele da waren, obwohl
  täglich einige desertierten; die alten Offiziere fanden sich wider Willen in eine fatale
  Stellung versetzt, aus der sie nicht wußten, wie sie herauskommen sollten. Über den
  Mangel an energischer und fähiger Leitung endlich wurde überall geklagt.
Auf der andern Rheinseite, in Ludwigshafen, trat uns die Bewegung in einer viel heiteren
  Gestalt entgegen. Während in Mannheim noch eine Masse junger Leute, die offenbar zum ersten
  Aufgebot gehörten, ruhig ihren Geschäften nachgingen, als ob gar nichts geschehen sei,
  war hier alles bewaffnet. Es war freilich nicht überall so in der Pfalz, wie sich
  später zeigte. Die größte Einstimmigkeit herrschte in Ludwigshafen zwischen
  Freischärlern und Militär. In den Wirtshäusern, die natürlich auch hier
  überfüllt waren, ertönten die Marseillaise und andre derartige Lieder. Man klagte
  nicht, man murrte nicht, man lachte, man war mit Leib und Seele bei der Bewegung und machte sich
  damals, besonders beim Füsilier und Freischärler, noch sehr  verzeihliche und unschuldige Illusionen über seine eigne
  Unüberwindlichkeit.
In Karlsruhe nahm die Sache schon größere Feierlichkeit an. Im Pariser Hof war
  Table d'hôte gemeinschaftliche Gasthaustafel um ein Uhr angesagt. Aber es wurde
  nicht angefangen, bis "die Herren vom Landesausschuß" gekommen waren. Dergleichen kleine
  Aufmerksamkeiten gaben der Bewegung schon einen wohltuenden bürokratischen Anstrich.
Wir sprachen gegen verschiedene Herren vom Landesausschuß die oben entwickelte Ansicht
  aus, daß gleich im Anfang nach Frankfurt hätte marschiert und dadurch die Insurrektion
  weiter ausgedehnt werden müssen, daß es jetzt höchstwahrscheinlich schon zu
  spät und daß ohne entscheidende Schläge in Ungarn oder ohne eine neue Revolution
  in Paris die ganze Bewegung schon jetzt rettungslos verloren sei. Man kann sich die
  Entrüstung nicht denken, die bei solchen ketzerischen Behauptungen unter diesen Bürgern
  vom Landesausschuß losbrach. Blind und Goegg allein waren auf unsrer Seite. Jetzt, nachdem
  die Ereignisse uns recht gegeben, haben dieselben Herren natürlich von jeher auf die
  Offensive gedrungen.
In Karlsruhe traf man damals schon die ersten Anfänge jener großartigen
  Stellenjägerei, die sich unter dem ebenso großartigen Titel einer "Konzentrierung
  aller demokratischen Kräfte Deutschlands" als Vaterlandsrettung brüstete. Wer nur
  jemals in irgendeinem Klub mehr oder minder konfus deklamiert, im entferntesten demokratischen
  Winkelblättchen einmal zum Haß gegen Tyrannen aufgefordert hatte, eilte nach Karlsruhe
  oder Kaiserslautern, um dort sogleich ein großer Mann zu werden. Daß die Leistungen
  den hier konzentrierten Kräften vollständig entsprachen, braucht wohl nicht erst
  ausdrücklich versichert zu werden. - So befand sich hier in Karlsruhe ein bekannter,
  angeblich philosophischer Atta Troll, Exabgeordneter zur Frankfurter Versammlung und Exredakteur
  eines von Manteuffel trotz der Anerbietungen unsers Atta Troll unterdrückten, angeblich
  demokratischen Blättchens. Atta Troll angelte mit großer Emsigkeit nach dem
  Pöstchen des badischen Gesandten in Paris, zu dem er sich besonders berufen hielt, weil er
  seinerzeit zwei Jahre in Paris gewesen war und dort kein Französisch gelernt hatte. Er war
  auch wirklich so glücklich, Herrn Brentano das Kreditiv abzulocken, und packte eben seine
  Koffer, als Brentano ihn plötzlich rufen ließ und ihm das Beglaubigungsschreiben
  wieder aus der Tasche nahm. Es versteht sich, daß Atta Troll jetzt, Herrn Brentano zum
  Trotz, erst recht nach Paris reiste. - Ein anderer gesinnungstüchtiger Bürger, der
  schon seit  einigen Jahren Deutschland mit Revolutionierung
  und Republikanisierung gedroht hatte, Herr Heinzen, befand sich ebenfalls in Karlsruhe. Dieser
  Biedermann hatte bekanntlich vor der Februarrevolution überall und immer zum "Dreinschlagen"
  aufgerufen, hatte es aber nach dieser Revolution für geratener gehalten, den verschiedenen
  deutschen Insurrektionen von den neutralen Hochgebirgen der Schweiz aus zuzusehen. Jetzt endlich
  schien ihm die Lust zu kommen, auch einmal auf die "Dränger" dreinzuschlagen. Nach seinem
  früheren Ausspruche: "Kossuth ist ein großer Mann, aber Kossuth hat das
  Knallsilber vergessen", war zu erwarten, daß er sofort die kolossalsten,
  bisher ungeahnten Zerstörungskräfte gegen die Preußen organisieren werde.
  Keineswegs. Da höherstrebende Pläne nicht anwendbar schienen, begnügte sich unser
  Tyrannenhasser, wie es heißt, mit der Bildung eines republikanischen Elitekorps, schrieb
  inzwischen Artikel zugunsten Brentanos in die "Karlsruher Zeitung" und besuchte den Klub des
  entschiedenen Fortschritts. Der Klub wurde aufgelöst, die republikanische Elite kam nicht,
  und Herr Heinzen merkte endlich, daß selbst er die Brentanosche Politik nicht länger
  verteidigen könne. Verkannt, verbraucht, verdrießlich ging er zunächst ins
  badische Oberland und von da in die Schweiz, ohne einen einzigen Dränger erschlagen zu
  haben. Er rächt sich jetzt an ihnen, indem er sie von London aus in effigie im
  Geiste millionenweise guillotiniert.
Wir verließen Karlsruhe am nächsten Morgen, um die Pfalz zu besuchen. Von dem
  weitern Verlauf der badischen Insurrektion brauche ich in bezug auf die Leitung der allgemeinen
  Politik und der Zivilverwaltung nur noch wenig zu sagen. Als Brentano sich stark genug
  fühlte, vernichtete er die zahme Opposition, die ihm der Klub des entschiedenen Fortschritts
  machte, mit einem Schlage. Die "konstituierende Versammlung", unter dem Einfluß der
  immensen Popularität Brentanos und der alles regierenden Kleinbürgerschaft
  gewählt, gab ihr Ja und Amen zu allen seinen Schritten. Die "provisorische Regierung mit
  diktatorischer Gewalt" (eine Diktatur unter einem angeblichen Konvent!) war ganz unter seiner
  Leitung. So regierte er fort, hemmte die revolutionäre und militärische Entwicklung der
  Insurrektion, ließ die laufenden Geschäfte tant bien que mal recht und
  schlecht besorgen und bewachte eifersüchtig die Vorräte und das Privateigentum des
  Großherzogs, den er fortwährend als seinen legitimen Souverän von Gottes Gnaden
  behandelte. In der "Karlsruher Zeitung" erklärte er, der Großherzog könne jeden
  Augenblick zurückkommen, und wirklich blieb das Schloß während der ganzen Zeit
  verschlossen, als sei sein Bewohner bloß verreist. Die Pfälzer Abgesandten hielt
   er mit unbestimmten Antworten von einem Tage zum andern
  hin; das Höchste, was zu erreichen war, war das gemeinsame Militärkommando unter
  Mieroslawski und - ein Vertrag wegen Aufhebung des Mannheim-Ludwigshafener Brückenzolls, der
  Herrn Brentano indes nicht verhinderte, diesen Zoll auf der Mannheimer Seite forterheben zu
  lassen.
Als endlich Mieroslawski nach dem Gefechte bei Waghäusel und Ubstadt die Trümmer
  seiner Armee durch das Gebirg bis hinter die Murg zurückziehen mußte, als Karlsruhe
  mit einer Masse Vorräten aufgegeben werden mußte, als die Niederlage an der Murg das
  Schicksal der Bewegung entschied, da verschwanden die Illusionen der badischen Bürger,
  Bauern und Soldaten, da erhob sich ein allgemeiner Ruf, Brentano habe verraten. Mit einem Schlage
  war das ganze, durch die Feigheit der Kleinbürger, durch die Unselbständigkeit der
  Bauern, durch den Mangel an Konzentrierung der Arbeiter aufrechtehaltene Gebäude der
  Popularität Brentanos vernichtet. Brentano floh bei Nacht und Nebel nach der Schweiz,
  verfolgt von dem Vorwurfe des Volksverrats, mit dem ihn seine eigene "Konstituante" brandmarkte,
  und verbarg sich in Feuerthalen im Kanton Zürich.
Man könnte sich dabei beruhigen, daß Herr Brentano durch den gänzlichen Ruin
  seiner politischen Stellung, durch die allgemeine Verachtung aller Parteien für seinen
  Verrat genug gezüchtigt ist. An dem Untergang der badischen Bewegung liegt nicht viel. Der
  13. Juni in Paris und die Weigerung Görgeys, auf Wien zu marschieren, vernichteten alle
  Chancen, die Baden und die Pfalz noch hatten, selbst wenn es gelungen wäre, die Bewegung
  nach Hessen, Württemberg und Franken zu verpflanzen. Man wäre ehrenvoller gefallen,
  aber gefallen wäre man. Was aber die revolutionäre Partei Herrn Brentano nie vergessen
  wird, was sie den feigen badischen Kleinbürgern, die ihn aufrechterhielten, nie vergessen
  wird, das ist, daß sie direkt schuld sind an dem Tode der in Karlsruhe, in Freiburg und in
  Rastatt Erschossenen und der zahllosen und namenlosen Opfer, die die Preußen vermittelst
  des Typhus in den Rastatter Kasematten im stillen hingerichtet haben.
Im zweiten Hefte dieser "Revue" werde ich die Zustände in der Pfalz und zum
  Beschluß die badisch-pfälzische Kampagne schildern.

Fußnoten
(1) Die badischen Kammern hatten früher schon eine Emission von zwei
  Millionen Papiergeld genehmigt, von denen noch kein Kreuzer ausgegeben war. =

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>