<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erklaerung</title>
                <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz
  Verlag, Berlin. Band 7, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960,
  Berlin/DDR. S. 323-324.
Karl Marx/Friedrich Engels
Erklärung

["Neue Deutsche Zeitung" Nr. 158 vom 4. Juli 1850]
An den Redakteur der "Neuen Deutschen Zeitung!
 Im Feuilleton Ihrer Zeitung vom 22. Juni d.J. warfen Sie
  mir vor, die Herrschaft und die Diktatur der Arbeiterklasse zu vertreten, während Sie
  mir gegenüber die Abschaffung der Klassenunterschiede überhaupt geltend machen.
  Ich begreife diese Berichtigung nicht.
Sie wußten sehr wohl, daß es im "Manifest der Kommunistischen Partei" (publiziert
  vor der Februarrevolution 1848) p. 16 heißt: "Wenn das Proletariat im Kampfe gegen die
  Bourgeoisie sich notwendig zur Klasse vereint, durch eine Revolution sich zur herrschenden Klasse
  macht und als herrschende Klasse gewaltsam die alten Produktionsverhältnisse aufhebt, so
  hebt es mit diesen Produktionsverhältnissen die Existenzbedingungen des Klassengegensatzes,
  der Klassen überhaupt und damit seiner eigenen Herrschaft als Klasse auf!"
Sie wissen, daß ich in der "Misère de la philosophie" Siehe Band 4, S.
  181/182 gegen Proudhon, vor Februar 1848, dieselbe Ansicht vertreten habe.
Endlich heißt es in dem Aufsatze selbst, den Sie kritisieren, S. 32, Heft 3 "N. Rh. Zt.": "Dieser Sozialismus" (d.h. der Kommunismus)
  "ist die Permanenzerklärung der Revolution, die Klassendiktatur des Proletariats als
  notwendiger Durchgangspunkt zur Abschaffung der Klassenunterschiede überhaupt, zur
  Abschaffung sämtlicher Produktionsverhältnisse, worauf sie beruhen, zur Abschaffung
  sämtlicher gesellschaftlicher Beziehungen, die diesen Produktionsverhältnissen
  entsprechen, zur Umwälzung sämtlicher Ideen, die aus diesen gesellschaftlichen
  Beziehungen hervorgehen."
K. Marx, Juni 1850
 Im Feuilleton Ihrer Zeitung vom 22. Juni erkennen Sie
  gütigst an, daß durch die Unterdrückung der "Neuen Rhein. Zeitung" eine
  "fühlbare Lücke" in der deutschen Tagespresse entstand, protestieren aber gegen "die
  Behauptung des Herrn Engels", daß die "Neue Rhein. Zeitung" das einzige Organ gewesen sei,
  das das Proletariat nicht bloß der Phrase oder dem guten Willen nach vertreten habe.
In meinem Artikel über die deutsche Reichsverfassungskampagne, Heft 1 der "Neuen Rhein Zeitung", habe ich allerdings erklärt,
  daß die "Neue Rhein. Zeitung" das einzige Blatt war, in dem das deutsche Proletariat nicht
  bloß dem guten Willen und der Phrase nach vertreten war. Sollten Sie der Ansicht sein,
  daß durch diese Behauptung der "Neuen Deutschen Zeitung", dem weiland offiziellen Organ der
  Frankfurter äußersten Linken, irgendein Abbruch geschehen sei, so werden Sie die
  Arbeiter ohne Zweifel sehr verpflichten durch den Nachweis, wann, wo und wie die "Neue Deutsche
  Zeitung" das deutsche Proletariat oder seine Klasseninteressen vertreten hat.
London, 25. Juni 1850
F. Engels

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>