<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louis-Napoleon und Fould</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Karl Marx/Friedrich Engels - Werke. (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 7, 5.
  Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S.
  296-298.
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 7,S. 296-298
  Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960
Karl Marx
Louis-Napoleon und Fould

"Neue Rheinische Zeitung. Politisch-ökonomische Revue",
  Viertes Heft, April 1850.
<296> Unsre Leser erinnern sich, daß wir im vorigen Heft nachwiesen, wie die Finanzaristokratie in Frankreich wieder zur
  Herrschaft gekommen ist. Wir wiesen bei dieser Gelegenheit hin auf die Assoziation von
  Louis-Napoleon und Fould zur Durchführung einträglicher Börsencoups. Es ist schon
  aufgefallen. daß seit dem Eintritt Foulds ins Ministerium die unaufhörlichen
  Geldforderungen Louis-Napoleons an die gesetzgebende Versammlung plötzlich aufhörten.
  Seit den letzten Wahlen sind aber Tatsachen verlautet, die auf die Erwerbsquellen des
  Präsidenten Bonaparte ein sehr grelles Licht werfen. Nur ein Beispiel.
Wir werden uns bei unsrer Erzählung hauptsächlich auf die "Patrie"
  beziehn, das honette Blatt der Union électorale, dessen Besitzer, der Bankier Delamarre,
  selbst einer der bedeutendsten Pariser Börsenspieler ist.
Auf die Wahlen vom 10. März hin wurde eine große Spekulation
  à la hausse <auf das Steigen der Börsenkurse> organisiert. Herr Fould stand an
  der Spitze der Intrige, die ersten Ordnungsfreunde beteiligten sich dabei, die Kamarilla des
  Herrn Bonaparte sowie er selbst waren mit bedeutenden Summen interessiert.
Am 7. März stiegen die 3% um 5 Centimen und die 5% um 15 Centimen; die
  "Patrie" hatte nämlich das Resultat der vorläufigen Wahl der Ordnungsfreunde
  bekanntgemacht. Dieser Aufschlag war unsern Spekulanten indes zu gering; es mußte
  "eingeheizt" werden. Die "Patrie" am 8. März, den Abend vorher ausgegeben, zeigt also in
  ihrem Börsenbulletin an, daß an dem Siege der Ordnungspartei nicht der entfernteste
  Zweifel sei. Sie sagt u.a.:
"Wir werden sicher nicht die Zurückhaltung der Kapitalisten
  tadeln; indessen, wenn es Umstände gibt, wo der Zweifel nicht erlaubt ist, so ist es hier,
  nach dem in der Vorwahl erhaltenen Resultat."
<297> Um den Einfluß des
  Börsenbulletins und der Mitteilungen der "Patrie" überhaupt auf die Börse zu
  würdigen, muß man wissen, daß sie der eigentliche Moniteur der
  gegenwärtigen Regierung ist und die offiziellen Nachrichten vor dem "Moniteur"
  mitgeteilt erhält. Indessen mißlingt der Coup diesmal.
Am 8. werden einige der roten Partei günstige Abstimmungen der Armee
  bekannt, und sofort fallen die Kurse. Ein panischer Schrecken scheint sich der Spekulanten zu
  bemächtigen; es gilt jetzt alle Mittel aufzubieten. Das Börsenbulletin der "Patrie"
  behauptet seinen Posten; sämtliche Journale der Union électorale werden ins Feuer
  kommandiert; einige Unrichtigkeiten in unbedeutenden Abstimmungen werden mit Emphase debattiert;
  ein Journal veröffentlicht an seiner Spitze die Abstimmungen eines Regiments, welches
  monarchisch gewählt hat; die republikanischen Journale endlich bringen gezwungen einige
  offizielle Dementis, die sich ein paar Tage später als ebenso viele Lügen
  erweisen.
Diesen vereinigten Versuchen gelingt es am 9. bei Beginn der Börse ein
  kleines Steigen der Staatspapiere hervorzubringen, das indes nicht lange vorhält. Der Kurs
  ist ziemlich niedrig bis um 21/4 Uhr;
  von diesem Moment an steigt er fortwährend bis zum Schluß der Börse. Die Ursachen
  dieses plötzlichen Umschwungs plaudert die "Patrie" selbst aus wie folgt:
"Man versichert, daß einige sehr bei dem Aufschlag
  interessierte Spekulanten beträchtliche Ankäufe gegen Schluß der Börse
  gemacht haben, um die Gemüter in der Provinz beim Augenblick der Wahl gut zu stimmen und
  durch das Vertrauen, das sich der Provinz bemächtigen würde, neue Ankäufe
  hervorzurufen, die die Kurse noch mehr in die Höhe treiben mußten."
Diese Operation belief sich auf mehrere Millionen, ihr Erfolg war, daß
  die 3% um 40 Centimes stiegen und die 5% um 60 Centimes.
Soviel also klar: Es gab Spekulanten, die beim Aufschlag interessiert waren und
  die daher im entscheidenden Moment neue bedeutende Ankäufe machten, um ein neues Steigen
  hervorzurufen. Wer waren diese Spekulanten? Die Tatsachen mögen antworten.
Am 11. März Sinken auf der Börse. Alle Versuche der Spekulanten sind
  ohnmächtig gegenüber dem Schwanken des Wahlresultats.
Am 12. März neues, bedeutendes Sinken, da das Wahlresultat beinahe bekannt
  ist, und es so gut wie feststeht, daß die drei sozialistischen Kandidaten eine imposante
  Majorität haben. Die Spekulanten à la hausse machen nun einen verzweifelten Versuch.
  Die "Patrie" und der "Moniteur du Soir" veröffentlichen, unter dem Titel von offiziellen
  telegraphischen Depeschen, Wahlresultate aus den Provinzen, die rein erfunden waren. Das
  Manöver <298> gelingt. Den Abend, bei Tortoni,
  leichtes Steigen der Kurse. Es handelt sich also nur noch darum, weiter zu "heizen". Die "Patrie"
  druckt folgende Nachricht:
"Nach den bis jetzt bekannten Abstimmungen trägt der Bürger de Flotte
  nur eine Majorität von 34 Stimmen über den Bürger J. Foy davon. Dies Wahlresultat
  kann noch durch die Abstimmungen der mobilen Gendarmerie zugunsten unsres Kandidaten entschieden
  werden. - Man versichert, daß die Regierung morgen der Versammlung zwei Gesetze
  über die Presse und über die Wahlversammlungen vorlegen und die Dringlichkeit
  dafür verlangen wird."
Die zweite Nachricht war falsch; erst nach langem Zögern, nach langwierigen Beratungen
  mit den Chefs der Ordnungspartei und nach einer ministeriellen Veränderung entschloß
  sich die Regierung, diese Gesetze vorzulegen. Die erste Nachricht war eine noch
  unverschämtere Lüge; in demselben Augenblick, wo sie in der "Patrie"
  veröffentlicht wurde, schickte die Regierung eine telegraphische Depesche in die
  Departements, daß de Flotte gewählt sei.
Indessen, der Coup gelang; die Papiere stiegen um 1 fr. 35 cts., und die Herren Spekulanten
  realisierten zwischen 3 und 4 Millionen. Man kann es den "Freunden des Eigentums" sicherlich
  nicht verübeln, wenn sie ihres Fetisches im Interesse der Ordnung und der Gesellschaft
  soviel wie möglich habhaft zu werden suchen.
Infolge dieses gelungenen dodge <Kniffs> wurden die Herren Spekulanten so
  übermütig, daß sie sofort neue Ankäufe im großartigsten Maßstab
  unternahmen und dadurch eine Menge andrer Kapitalisten ebenfalls zum Kaufen veranlaßten.
  Der Anschlag war so prononciert, daß selbst die mutmaßlichen Profite auf diese
  Transaktion auf der Börse schon wieder verhandelt wurden. Da kam am Morgen des 15. der
  niederschmetternde Schlag, die Proklamierung Carnots, de Flottes und Vidals zu
  Volksrepräsentanten; die Kurse fielen plötzlich und unaufhaltsam, und die Niederlage
  unsrer Spekulanten war durch keine erlogenen Nachrichten und telegraphischen Erfindungen mehr
  aufzuhalten.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>