<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An den Redakteur der "Weser-Zeitung"</title>
                <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Karl Marx/Friedrich Engels - Werke. (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 7, 5.
  Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960, Berlin/DDR. S.
  325-326.
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 7,S. 325-326
  Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960
Karl Marx; Friedrich Engels
An die Redaktion der "Weser-Zeitung"

["Tages-Chronik" Nr. 314 vom 10. Juli 1850]
 In Ihrer Nummer vom 22. Juni d.J. befindet sich eine
  Korrespondenz aus London, worin folgende Stelle vorkommt:
"Karl Marx, Friedrich Engels und August Willich ... haben an den
'Spectator' geschrieben,
  daß Spione der preußischen Gesandtschaft ihnen auf Schritt und Tritt folgen etc. Der
  'Spectator' macht zu der langen Beschwerdeschrift eine kurze Glosse, welche lautet: 'Diese Klasse
  von Leuten (nämlich politische Flüchtlinge) irrt sich in solchen Angelegenheiten sehr
  häufig, und zwar entspringt ihr Irrtum aus zwei Quellen, Eitelkeit, welche ihnen
  vorspiegelt, daß sie viel wichtiger seien, als dies wirklich der Fall ist, und zweitens dem
  Bewußtsein eigner Schuld. Die von den Flüchtlingen gegen die freisinnige und gastfreie
  englische Regierung ausgesprochenen Verdächtigungen sind nichts mehr und nichts weniger als
  eine Impertinenz.'"
Man braucht mit der Haltung und den feststehenden konventionellen Formen der englischen
  Tagespresse nicht näher bekannt zu sein, um sogleich zu entdecken, daß kein englisches
  Blatt, am allerwenigsten der feingebildete und geistreiche "Spectator", eine nach Inhalt und Form
  so plump-preußische Note machen konnte. Die ganze obige "Glosse" des "Spectator" ist eine
  schamlose Fälschung des Korrespondenten. Nicht nur steht davon kein Wort im
  "Spectator", sondern die Redaktion dieses Blattes macht in derselben Nummer, die unsere
  Erklärung enthält, im Gegenteil folgende Bemerkung:
"Ein Brief, weiter unten, enthält eine befremdende Anklage gegen unsere
  eigne Regierung. Wir wissen nichts Näheres darüber, als was aus dem Brief selbst
  hervorgeht, aber eine Anklage, öffentlich erhoben, in so detaillierter Weise und mit so viel
  Wahrscheinlichkeit der Einzelheiten, verdient, nicht unbeachtet zu bleiben. Die Anklage ist die
  der Begünstigung preußischer Blutmenschen (bloodmen) in London zum Zweck  einer Anwendung der Fremdenbill gegen deutsche
  Flüchtlinge." ("Spectator", June 15, S. 554.)
In welchem Interesse Ihr Herr Korrespondent diese Fälschung beging, darüber geben
  die Lobsprüche, die er in demselben Artikel Herrn Bunsen erteilt, hinreichenden
  Aufschluß. Das Manöver macht übrigens der preußischen Pfiffigkeit alle
  Ehre.
Wir erwarten, daß sie durch Aufnahme dieser Erklärung in Ihrer nächsten
  Nummer, Ihrem Korrespondenten den Ruhm der Autorschaft dieses Geniestreichs allein
  überlassen werden.
London, 2. Juli 1850
Karl Marx Friedrich Engels

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>