<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>V</title>
                <author>Friedrich Engels - Der deutsche Bauernkrieg</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 7,S. 377-399
  Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960
IV - [Der Adelsaufstand]
| Inhalt | VI - [Der thüringische, elsässische
  und östreichische Bauernkrieg]
V
[Der schwäbisch-fränkische Bauernkrieg]
<377> Von dem Augenblick an, wo Luthers Kriegserklärung
  gegen die katholische Hierarchie alle Oppositionselemente Deutschlands in Bewegung gesetzt,
  verging kein Jahr, in dem nicht die Bauern ebenfalls wieder mit ihren Forderungen hervortraten.
  Von 1518 bis 1523 folgte ein lokaler Bauernaufstand im Schwarzwald und in Oberschwaben auf den
  andern. Seit Frühjahr 1524 nahmen diese Aufstände einen systematischen Charakter an. Im
  April dieses Jahres verweigerten die Bauern der Abtei Marchthal die Frondienste und Leistungen;
  im Mai verweigerten die Sankt-Blasier Bauern die Leibeigenschaftsgebühren; im Juni
  erklärten die Bauern von Steinheim bei Memmingen, weder Zehnten noch sonstige Gebühren
  zahlen zu wollen; im Juli und August standen die Thurgauer Bauern auf und wurden teils durch die
  Vermittlung der Zürcher, teils durch die Brutalität der Eidgenossenschaft, die mehrere
  hinrichten ließ, wieder zur Ruhe gebracht. Endlich erfolgte in der Landgrafschaft
  Stühlingen ein entschiednerer Aufstand, der als der unmittelbare Anfang des
  Bauernkriegs gelten kann.
Die Stühlinger Bauern verweigerten plötzlich die Leistungen an den Landgrafen,
  rotteten sich in starken Haufen zusammen und zogen unter Hans Müller von Bulgenbach
  am 24. August <(1850 und 1875) irrtümlich: Oktober> 1524 nach Waldshut.
  Hier stifteten sie in Gemeinschaft mit den Bürgern eine evangelische Brüderschaft. Die
  Bürger traten der Verbindung um so eher bei, als sie gleichzeitig wegen religiöser
  Verfolgungen gegen Balthasar Hubmaier, ihren Prediger, einen Freund und Schüler
  Thomas Münzers, mit der vorderöstreichischen Regierung im Konflikt waren. Es wurde also
  eine Bundessteuer von drei Kreuzern wöchentlich - ein enormer Betrag für den damaligen
  Geldwert - aufgelegt, Emissäre nach dem Elsaß, der Mosel, dem ganzen Oberrhein und
  Franken geschickt, um die Bauern überall in den Bund zu bringen, und als <378> Zweck des Bundes die Abschaffung der Feudalherrschaft, die
  Zerstörung aller Schlösser und Klöster und die Beseitigung aller Herren
  außer dem Kaiser proklamiert. Die Bundesfahne war die deutsche Trikolore <die
  schwarzrotgoldene Fahne>.
Der Aufstand gewann rasch Terrain im ganzen jetzigen badischen Oberland. Ein panischer
  Schrecken ergriff den oberschwäbischen Adel, dessen Streitkräfte fast sämtlich in
  Italien, im Kriege gegen Franz I. von Frankreich, beschäftigt waren. Es blieb ihm nichts
  übrig, als die Sache durch Unterhandlungen in die Länge zu ziehen und inzwischen Gelder
  aufzutreiben und Truppen zu werben, bis er stark genug sei, die Bauern für ihre
  Vermessenheit mit "Sengen und Brennen, Plündern und Morden" zu züchtigen. Von jetzt an
  begann jener systematische Verrat, jene konsequente Wortbrüchigkeit und Heimtücke,
  durch die der Adel und die Fürsten sich während des ganzen Bauernkriegs auszeichneten
  und die gegenüber den dezentralisierten und schwer organisierbaren Bauern ihre stärkste
  Waffe war. Der Schwäbische Bund, der die Fürsten, den Adel und die Reichsstädte
  Südwestdeutschlands umfaßte, legte sich ins Mittel, aber ohne den Bauern positive
  Konzessionen zu garantieren. Diese blieben in Bewegung. Hans Müller von Bulgenbach zog vom
  30. September bis Mitte Oktober durch den Schwarzwald bis Urach und Furtwangen, brachte seinen
  Haufen bis auf 3.500 Mann und nahm mit diesem bei Ewattingen (nicht weit von Stühlingen)
  Position. Der Adel hatte nicht über 1.700 Mann zur Verfügung, und auch diese waren
  zersplittert. Er war gezwungen, sich auf einen Waffenstillstand einzulassen, der auch wirklich im
  Ewattinger Lager zustande kam. Gütlicher Vertrag, entweder direkt zwischen den Beteiligten
  oder durch Schiedsrichter, und Untersuchung der Beschwerden durch das Landgericht zu Stockach
  wurden den Bauern zugesagt. Sowohl die Adelstruppen wie die Bauern gingen auseinander.
Die Bauern vereinigten sich auf 16 Artikel, deren Bewilligung vom Stockacher Gericht verlangt
  werden sollte. Sie waren sehr gemäßigt. Abschaffung des Jagdrechts, der Fronden, der
  drückenden Steuern und Herrschaftsprivilegien überhaupt, Schutz gegen willkürliche
  Verhaftung und gegen parteiische, nach Willkür urteilende Gerichte - weiter forderten sie
  nichts.
Der Adel dagegen forderte, sobald die Bauern heimgegangen waren, sogleich sämtliche
  streitige Leistungen wieder ein, so lange bis das Gericht entschieden habe. Die Bauern weigerten
  sich natürlich und verwiesen die Herren an das Gericht. Der Streit brach von neuem aus; die
  Bauern zogen sich wieder zusammen, die Fürsten und Herren konzentrierten ihre Truppen.
  Diesmal ging die Bewegung wieder weiter, bis über den Breisgau und tief ins Württem-
  <379> bergische hinein. Die Truppen unter Georg Truchseß
  von Waldburg, dem Alba des Bauernkriegs, beobachteten sie, schlugen einzelne Zuzüge,
  wagten aber nicht, das Gros anzugreifen. Georg Truchseß unterhandelte mit den Bauernchefs
  und brachte hier und da Verträge zustande.
Ende Dezember begannen die Verhandlungen vor dem Landgericht zu Stockach. Die Bauern
  protestierten gegen die Zusammensetzung des Gerichts aus lauter Adligen. Ein kaiserlicher
  Bestallungsbrief wurde ihnen als Antwort vorgelesen. Die Verhandlungen zogen sich in die
  Länge, inzwischen rüsteten der Adel, die Fürsten, die schwäbischen
  Bundesbehörden. Erzherzog Ferdinand, der außer den jetzt noch östreichischen
  Erblanden auch Württemberg, den badischen Schwarzwald und den südlichen Elsaß
  beherrschte, befahl die größte Strenge gegen die rebellischen Bauern. Man solle sie
  fangen, foltern und ohne Gnade erschlagen, man solle sie, wie es am bequemsten sei, verderben,
  ihr Hab und Gut verbrennen und veröden und ihre Weiber und Kinder aus dem Lande jagen. Man
  sieht, wie die Fürsten und Herren den Waffenstillstand hielten und was sie unter
  gütlicher Vermittlung und Untersuchung der Beschwerden verstanden. Erzherzog Ferdinand, dem
  das Haus Welser in Augsburg Geld vorgeschossen, rüstete in aller Eile; der Schwäbische
  Bund schrieb ein in drei Terminen zu stellendes Kontingent von Geld und Truppen aus.
Diese bisherigen Aufstände fallen zusammen mit der fünfmonatlichen Anwesenheit
  Thomas Münzers im Oberland. Von dem Einfluß, den er auf den Ausbruch und Gang der
  Bewegung gehabt, sind zwar keine direkten Beweise vorhanden, aber dieser Einfluß ist
  indirekt vollständig konstatiert. Die entschiedneren Revolutionäre unter den Bauern
  sind meist seine Schüler und vertreten seine Ideen. Die zwölf Artikel wie der
  Artikelbrief der oberländischen Bauern werden ihm von allen Zeitgenossen zugeschrieben,
  obwohl er wenigstens erstere gewiß nicht verfaßt hat. Noch auf seiner Rückreise
  nach Thüringen erließ er eine entschieden revolutionäre Schrift an die
  insurgierten Bauern.
Gleichzeitig intrigierte der seit 1519 aus Württemberg vertriebene Herzog Ulrich, um mit
  Hülfe der Bauern wieder in den Besitz seines Landes zu kommen. Es ist faktisch, daß er
  seit seiner Vertreibung die revolutionäre Partei zu benutzen suchte und sie fortwährend
  unterstützte. In die meisten von 1520-24 vorgekommenen Lokalunruhen im Schwarzwald und in
  Württemberg wird sein Name verwickelt, und jetzt rüstete er direkt zu einem Einfall von
  seinem Schloß Hohentwiel aus nach Württemberg. Er wurde indes von den Bauern nur
  benutzt, hatte nie Einfluß auf sie und noch weniger ihr Vertrauen.
<380> So verging der Winter, ohne daß es von einer der
  beiden Seiten zu etwas Entscheidendem kam. Die fürstlichen Herrn versteckten sich, der
  Bauernaufstand gewann an Ausdehnung. Im Januar 1525 war das ganze Land zwischen Donau, Rhein und
  Lech in voller Gärung, und im Februar brach der Sturm los.
Während der Schwarzwald-Hegauer Haufe unter Hans Müller von Bulgenbach mit
  Ulrich von Württemberg konspirierte und zum Teil seinen vergeblichen Zug nach Stuttgart
  mitmachte (Februar und März 1525), standen die Bauern im Ried, oberhalb Ulm, am 9. Februar
  auf, sammelten sich in einem von Sümpfen gedeckten Lager bei Baltringen, pflanzten die
  rote Fahne auf und formierten, unter der Führung von Ulrich Schmid, den Baltringer
  Haufen. Sie waren 10.000 bis 12.000 Mann stark.
Am 25. Februar zog sich der Oberallgäuer Haufen, 7.000 Mann stark, am Schussen
  zusammen, auf das Gerücht hin, daß die Truppen gegen die auch hier aufgetretenen
  Mißvergnügten heranzögen. Die Kemptner, die den ganzen Winter über mit ihrem
  Erzbischof im Streit gewesen, traten am 26. zusammen und vereinigten sich mit ihnen. Die
  Städte Memmingen und Kaufbeuren schlossen sich, unter Bedingungen, der Bewegung an; doch
  trat schon hier die Zweideutigkeit der Stellung hervor, die die Städte in diesem Kampf
  einnahmen. Am 7. März wurden in Memmingen die zwölf Memminger Artikel für alle
  Oberallgäuer Bauern angenommen.
Auf Botschaft der Allgäuer bildete sich am Bodensee, unter Eitel Hans, der
  Seehaufen. Auch dieser Haufe verstärkte sich rasch. Das Hauptquartier war in
  Bermatingen.
Ebenso standen im unteren Allgäu, in der Gegend von Ochsenhausen und Schellenberg, im
  Zeilschen und Waldburgschen, den Herrschaften des Truchseß, die Bauern auf, und zwar schon
  in den ersten Tagen des März. Dieser Unterallgäuer Haufen lagerte, 7.000 <Bei
  Zimmermann: 5.000> Mann stark, bei Wurzach.
Diese vier Haufen nahmen alle die Memminger Artikel an, die übrigens noch viel
  gemäßigter waren als die der Hegauer und auch in den Punkten, die sich auf das
  Verhalten der bewaffneten Haufen zum Adel und den Regierungen bezogen, einen merkwürdigen
  Mangel an Entschiedenheit zur Schau tragen. Die Entschiedenheit, wo sie kam, kam erst im Laufe
  des Kriegs, nachdem die Bauern Erfahrungen über die Handlungsweise ihrer Feinde gemacht
  hatten.
Gleichzeitig mit diesen Haufen bildete sich ein sechster an der Donau. Aus der ganzen Gegend
  von Ulm bis Donauwörth, aus den Tälern der Iller, Roth <381> und Biber kamen die Bauern nach Leipheim und schlugen dort ein
  Lager auf. Von 15 Ortschaften war jeder waffenfähige Mann, von 117 waren Zuzüge da. Der
  Führer des Leipheimer Haufens war Ulrich Schön, sein Prediger Jakob Wehe, der
  Pfarrer von Leipheim.
So standen anfangs März, in sechs Lagern, an 30.000 bis 40.000 insurgierte
  oberschwäbische Bauern unter den Waffen. Der Charakter dieser Bauernhaufen war sehr
  gemischt. Die revolutionäre - Münzersche - Partei war überall in der
  Minorität. Trotzdem bildete sie überall den Kern und Halt der Bauernlager. Die Masse
  der Bauern war immer bereit, sich auf ein Abkommen mit den Herren einzulassen, wenn ihr nur die
  Konzessionen gesichert wurden, die sie durch ihre drohende Haltung zu ertrotzen hoffte. Dazu
  wurde sie, als die Sache sich in die Lange zog und die Fürstenheere heranrückten, des
  Kriegführens überdrüssig, und diejenigen, die noch etwas zu verlieren hatten,
  gingen größtenteils nach Hause. Dabei hatte sich den Haufen das vagabundierende
  Lumpenproletariat massenweise angeschlossen, das die Disziplin erschwerte, die Bauern
  demoralisierte und ebenfalls häufig ab- und zulief. Schon hieraus erklärt sich,
  daß die Bauernhaufen anfangs überall in der Defensive blieben, in den Feldlagern sich
  demoralisierten und auch, abgesehen von ihrer taktischen Unzulänglichkeit und von der
  Seltenheit guter Führer, den Armeen der Fürsten keineswegs gewachsen waren.
Noch während die Haufen sich zusammenzogen, fiel Herzog Ulrich mit geworbenen Truppen und
  einigen Hegauer Bauern von Hohentwiel nach Württemberg ein. Der Schwäbische Bund war
  verloren, wenn die Bauern jetzt von der andern Seite her gegen die Truppen des Truchseß von
  Waldburg heranrückten. Aber bei der bloß defensiven Haltung der Haufen gelang es dem
  Truchseß bald, mit den Baltringer, Allgäuer und Seebauern einen Waffenstillstand
  abzuschließen, Verhandlungen einzuleiten und einen Termin zur Abmachung der Sache auf
  Sonntag Judika (2. April) anzusetzen. Währenddes konnte er gegen Herzog Ulrich ziehn,
  Stuttgart besetzen und ihn zwingen, schon am 17. März Württemberg wieder zu verlassen.
  Dann wandte er sich gegen die Bauern; aber in seinem eignen Heer revoltierten die Landsknechte
  und weigerten sich, gegen diese zu ziehn. Es gelang dem Truchseß, die Meuterer zu
  beschwichtigen, und nun marschierte er nach Ulm, wo sich neue Verstärkungen sammelten. Bei
  Kirchheim unter Teck hatte er ein Beobachtungslager zurückgelassen.
Der Schwäbische Bund, der endlich die Hände frei und seine ersten Kontingente
  beisammen hatte, warf jetzt die Maske ab und erklärte, daß er "das, was die Bauern
  eigenen Willens sich unterfangen, mit den Waffen und mit Gottes Hülfe zu wenden entschlossen
  sei".
<382> Die Bauern hatten sich inzwischen streng an den
  Waffenstillstand gehalten. Sie hatten für die Verhandlung am Sonntag Judika ihre Forderungen
  aufgesetzt, die berühmten zwölf Artikel. Sie verlangten Wahl und Absetzbarkeit
  der Geistlichen durch die Gemeinden, Abschaffung des kleinen Zehnten und Verwendung des
  großen zu öffentlichen Zwecken nach Abzug des Pfaffengehalts, Abschaffung der
  Leibeigenschaft, des Fischerei- und Jagdrechts und des Todfalls, Beschränkung der
  übermäßigen Fronden, Steuern und Gülten, Restitution der den Gemeinden und
  einzelnen gewaltsam entzogenen Waldungen, Weiden und Privilegien und Beseitigung der Willkür
  in Justiz und Verwaltung. Man sieht, die gemäßigte, verträgliche Partei wog noch
  bedeutend vor unter den Bauernhaufen. Die revolutionäre Partei hatte schon früher im
  "Artikelbrief" ihr Programm aufgestellt. Dieser offne Brief an sämtliche
  Bauernschaften fordert sie auf, einzutreten in die "christliche Vereinigung und
  Brüderschaft" zur Entfernung aller Lasten, sei es durch Güte, "was nicht wohl sein
  mag", sei es durch Gewalt, und bedroht alle Weigernden mit dem "weltlichen Bann", d.h. mit der
  Ausstoßung aus der Gesellschaft und aus allem Verkehr mit den Bundesmitgliedern. Alle
  Schlösser, Klöster und Pfaffenstifter sollen gleichfalls in den weltlichen Bann getan
  werden, es sei denn, daß Adel, Pfaffen und Mönche sie freiwillig verlassen, in
  gewöhnliche Häuser ziehn wie andre Leute und sich der christlichen Vereinigung
  anschließen. - In diesem radikalen Manifest, das offenbar vor dem
  Frühjahrsaufstand 1525 abgefaßt wurde, handelt es sich also vor allem um die
  Revolution, die vollständige Besiegung der noch herrschenden Klassen, und der "weltliche
  Bann" designiert nur die Unterdrücker und Verräter, die erschlagen, die Schlösser,
  die verbrannt, die Klöster und Stifter, die konfisziert und deren Schätze in Geld
  verwandelt werden sollen.
Ehe jedoch die Bauern dazu kamen, ihre zwölf Artikel den berufenen Schiedsrichtern
  vorzulegen, kam ihnen die Nachricht von dem Vertragsbruch des Schwäbischen Bundes und dem
  Herannahen der Truppen. Sogleich trafen sie ihre Maßregeln. Eine Generalversammlung der
  Allgäuer, Baltringer und Seebauern wurde zu Gaisbeuren abgehalten. Die vier Haufen wurden
  vermischt und vier neue Kolonnen aus ihnen organisiert, die Konfiskation der geistlichen
  Güter, der Verkauf ihrer Kleinodien zum Besten der Kriegskasse und die Verbrennung der
  Schlösser wurden beschlossen. So wurde neben den offiziellen zwölf Artikeln der
  Artikelbrief die Regel ihrer Kriegsführung und der Sonntag Judika, der zum
  Friedensschluß angesetzte Tag, das Datum der allgemeinen Erhebung.
Die überall wachsende Aufregung, die fortwährenden Lokalkonflikte der Bauern mit dem
  Adel, die Nachricht von dem seit sechs Monaten immer <383>
  wachsenden Aufstand im Schwarzwald und von seiner Verbreitung bis an die Donau und den Lech
  reichen allerdings hin, um die rasche Aufeinanderfolge der Bauernaufstände in zwei Dritteln
  von Deutschland zu erklären. Aber daß Leute an der Spitze der Bewegung standen, die
  diese durch wiedertäuferische und sonstige Emissäre organisiert hatten, das beweist das
  Faktum der Gleichzeitigkeit aller einzelnen Aufstände. In der letzten Hälfte des
  März waren schon Unruhen im Württembergischen, am untern Neckar, im Odenwald, in Unter-
  und Mittelfranken ausgebrochen; aber überall wurde schon vorher der 2. April, der Sonntag
  Judika, als Tag des allgemeinen Losbruchs angegeben, überall geschah der entscheidende
  Schlag, der Aufstand in Masse, in der ersten Woche des April. Auch die Allgäuer, Hegauer und
  Seebauern riefen am 1. April durch Sturmläuten und Massenversammlungen alle
  waffenfähigen Männer ins Lager und eröffneten, gleichzeitig mit den Baltringern,
  die Feindseligkeiten gegen die Schlösser und Klöster.
In Franken, wo sich die Bewegung um sechs Zentren gruppierte, brach der Aufstand
  überall in den ersten Tagen des April los. Bei Nördlingen bildeten sich um diese
  Zeit zwei Bauernlager, mit deren Hülfe die revolutionäre Partei in der Stadt, deren
  Chef Anton Forner war, die Oberhand erhielt und Forners Ernennung zum Bürgermeister
  sowie den Anschluß der Stadt an die Bauern durchsetzte. Im Ansbachschen standen die
  Bauern vom 1. bis 7. April überall auf, und der Aufstand verbreitete sich von hier bis nach
  Bayern hinüber. Im Rothenburgschen standen die Bauern schon seit dem 22. März
  unter den Waffen; in der Stadt Rothenburg wurde am 27. März die Herrschaft der Ehrbarkeit
  durch die Kleinbürger und Plebejer unter Stephan von Menzingen gestürzt; aber da
  gerade die Leistungen der Bauern hier die Haupteinkünfte der Stadt waren, hielt sich auch
  die neue Regierung sehr schwankend und zweideutig gegenüber den Bauern. Im Hochstift
  Würzburg erhoben sich anfangs April die Bauern und die kleinen Städte allgemein,
  und im Bistum Bamberg zwang die allgemeine Insurrektion binnen fünf Tagen den Bischof
  zur Nachgiebigkeit. Endlich im Norden, an der thüringischen Grenze, zog sich das starke
  Bildhäuser Bauernlager zusammen.
Im Odenwald, wo Wendel Hipler, ein Adliger und ehemaliger Kanzler der Grafen von
  Hohenlohe, und Georg Metzler, Wirt zu Ballenberg bei Krautheim, an der Spitze der
  revolutionären Partei standen, brach der Sturm schon am 26. März los. Die Bauern zogen
  von allen Seiten nach der Tauber. Auch 2.000 Mann aus dem Lager vor Rothenburg schlossen sich an.
  Georg Metzler übernahm die Führung und marschierte, nachdem alle Verstärkungen
  eingetroffen, am 4. April nach dem Kloster Schöntal an der Jagst, wo die Neckartaler
  zu ihm stießen. Diese, von Jäcklein Rohrbach, Wirt zu Böckingen bei
  <384> Heilbronn, geführt, hatten am Sonntag Judika in Flein,
  Sontheim usw. die Insurrektion proklamiert, während gleichzeitig Wendel Hipler mit einer
  Anzahl Verschworner Öhringen überrumpelt und die umwohnenden Bauern in die Bewegung
  hineingerissen hatte. Zu Schöntal wurden von den beiden, zum "hellen Haufen"
  vereinigten Bauernkolonnen die zwölf Artikel angenommen und Streifzüge gegen
  Schlösser und Klöster organisiert. Der helle Haufen war an 8.000 Mann stark und hatte
  Kanonen und 3.000 Handbüchsen. Auch Florian Geyer, ein fränkischer Ritter,
  schloß sich ihm an und bildete die Schwarze Schar, ein Elitekorps, das besonders aus der
  Rothenburger und Öhringer Landwehr sich rekrutierte.
Der württembergsche Vogt in Neckarsulm, Graf Ludwig von Helfenstein, eröffnete die
  Feindseligkeiten. Er ließ alle Bauern, die ihm in die Hände fielen, ohne weiteres
  niedermachen. Der helle Haufen zog ihm entgegen. Diese Metzeleien sowie die eben eingetroffene
  Nachricht von der Niederlage des Leipheimer Haufens, von Jakob Wehes Hinrichtung und den
  Grausamkeiten des Truchseß erbitterten die Bauern. Der Helfensteiner, der sich nach
  Weinsberg hineingeworfen hatte, wurde hier angegriffen. Das Schloß wurde von Florian Geyer
  gestürmt, die Stadt nach längerem Kampf genommen und Graf Ludwig nebst mehreren Rittern
  gefangen. Am nächsten Tag, am 17. April, hielt Jäcklein Rohrbach mit den
  entschiedensten Leuten des Haufens Gericht über die Gefangenen und ließ ihrer
  vierzehn, den Helfensteiner an der Spitze, durch die Spieße jagen - den schimpflichsten
  Tod, den er sie erdulden lassen konnte. Die Einnahme von Weinsberg und die terroristische Rache
  Jäckleins an dem Helfensteiner verfehlten ihre Wirkung auf den Adel nicht. Die Grafen von
  Löwenstein traten der Bauernverbindung bei, die von Hohenlohe, die schon früher
  zugetreten waren, aber noch keine Hülfe geleistet hatten, schickten sofort das verlangte
  Geschütz und Pulver.
Die Hauptleute berieten darüber, ob sie nicht Götz von Berlichingen zum Hauptmann
  nehmen sollten, "da dieser den Adel zu ihnen bringen könne". Der Vorschlag fand Anklang;
  aber Florian Geyer, der in dieser Stimmung der Bauern und Hauptleute den Anfang einer Reaktion
  sah, trennte sich hierauf mit seiner Schwarzen Schar vom Haufen, durchstreifte auf eigne Faust
  zuerst die Neckargegend, dann das Würzburgische und zerstörte überall die
  Schlösser und Pfaffennester.
Der Rest des Haufens zog nun zunächst gegen Heilbronn. In dieser mächtigen freien
  Reichsstadt stand, wie fast überall, der Ehrbarkeit eine bürgerliche und eine
  revolutionäre Opposition entgegen. Die letztere, im geheimen Einverständnis mit den
  Bauern, öffnete während eines Tumults schon am 17. April G[eorg] Metzler und
  Jäcklein Rohrbach die Tore. Die Bauernchefs nahmen <385> mit
  ihren Leuten Besitz von der Stadt, die in die Brüderschaft aufgenommen wurde und 1.200
  Gulden Geld sowie ein Fähnlein Freiwilliger stellte. Nur die Geistlichkeit und die
  Besitzungen der Deutschordensherren wurden gebrandschatzt. Am 22. zogen die Bauern wieder ab,
  nachdem sie eine kleine Besatzung hinterlassen hatten. Heilbronn sollte das Zentrum der
  verschiedenen Haufen werden, die auch wirklich Delegierte hinschickten und über gemeinsame
  Aktion und gemeinsame Forderungen der Bauernschaften berieten. Aber die bürgerliche
  Opposition und die seit dem Einmarsch der Bauern mit ihr verbündete Ehrbarkeit hatten jetzt
  wieder die Oberhand in der Stadt, verhinderten alle energischen Schritte und warteten nur auf das
  Herannahen der fürstlichen Heere, um die Bauern definitiv zu verraten.
Die Bauern zogen dem Odenwald zu. Am 24. April mußte Götz von Barlichingen, der
  sich wenige Tage vorher zuerst dem Kurfürsten von der Pfalz, dann den Bauern, dann wieder
  dem Kurfürsten angetragen hatte, in die evangelische Brüderschaft treten und das
  Oberkommando des hellen lichten Haufens (im Gegensatz zum schwarzen Haufen Florian
  Geyers) übernehmen. Er war aber zu gleicher Zeit Gefangener der Bauern, die ihn
  mißtrauisch überwachten und ihn an den Beirat der Hauptleute banden, ohne die er
  nichts tun konnte. Götz und Metzler zogen nun mit der Masse der Bauern über Buchen nach
  Amorbach, wo sie vom 30. April bis 5. Mai blieben und das ganze Mainzische insurgierten. Der Adel
  wurde überall zum Anschluß gezwungen und seine Schlösser dadurch geschont; nur
  die Klöster wurden verbrannt und geplündert. Der Haufen hatte sich zusehends
  demoralisiert; die energischsten Leute waren mit Florian Geyer oder mit Jäcklein Rohrbach
  fort, denn auch dieser hatte sich nach der Einnahme Heilbronns getrennt. offenbar weil er, der
  Richter des Grafen Helfenstein, nicht länger bei einem Haufen bleiben konnte, der sich mit
  dem Adel vertragen wollte. Dies Dringen auf eine Verständigung mit dem Adel war selbst schon
  ein Zeichen von Demoralisation. Bald darauf schlug Wendel Hipler eine sehr passende
  Reorganisation das Haufens vor: Man solle die sich täglich anbietenden Landsknechte in
  Dienst nehmen und den Haufen nicht wie bisher monatlich durch Einziehung von neuen und Entlassung
  der alten Kontingente erneuern, sondern die einmal unter den Waffen befindliche,
  einigermaßen geübte Mannschaft behalten. Aber die Gemeindeversammlung verwarf beide
  Anträge; die Bauern waren bereits übermütig geworden und sahen den ganzen Krieg
  als einen Beutezug an, wobei ihnen die Konkurrenz der Landsknechte nicht zusagen konnte und wobei
  es ihnen freistehen mußte, nach Hause zu ziehen, sobald ihre Taschen gefüllt waren. In
  Amorbach kam es sogar so weit, daß der Heilbronner Ratsherr Hans Berlin die "Deklaration
  der zwölf Artikel", ein Akten- <386> stück, worin
  selbst die letzten Spitzen der zwölf Artikel abgebrochen und den Bauern eine demütig
  supplizierende Sprache in den Mund gelegt wurde, bei den Hauptleuten und Räten des Haufens
  durchsetzte. Diesmal war die Sache den Bauern doch zu stark; sie verwarfen die Deklaration unter
  großem Lärm und beharrten auf den ursprünglichen Artikeln.
Inzwischen war im Würzburgischen eine entscheidende Wendung eingetreten. Der Bischof, der
  sich bei dem ersten Bauernaufstand anfangs April auf den festen Frauenberg bei Würzburg
  zurückgezogen und nach allen Seiten, aber vergeblich, um Hülfe geschrieben hatte, war
  endlich zur momentanen Nachgiebigkeit gezwungen worden. Am 2. Mai wurde ein Landtag
  eröffnet, auf dem auch die Bauern vertreten waren. Aber ehe irgendein Resultat gewonnen
  werden konnte, wurden Briefe aufgefangen, die die verräterischen Umtriebe des Bischofs
  konstatierten. Der Landtag ging gleich auseinander, und die Feindseligkeiten begannen zwischen
  den insurgierten Städtern und Bauern und den Bischöflichen. Der Bischof selbst entfloh
  am 5. Mai nach Heidelberg; am nächsten Tag schon kam Florian Geyer und die Schwarze Schar in
  Würzburg an, mit ihm der fränkische Tauberhaufen, der sich aus Mergentheimer,
  Rothenburger und ansbachschen Bauern gebildet hatte. Am 7. Mai rückte auch Götz von
  Berlichingen mit dem hellen lichten Haufen ein, und die Belagerung des Frauenbergs begann.
Im Limpurgischen und in der Gegend von Ellwangen und Hall bildete sich ein andrer, der
  Gaildorfer oder gemeine helle Haufen, schon Ende März und Anfang April. Er trat sehr
  gewaltsam auf, insurgierte die ganze Gegend, verbrannte viele Klöster und Schlösser,
  u.a. auch das Schloß Hohenstaufen, zwang alle Bauern zum Mitzug und alle Adligen, selbst
  die Schenken von Limpurg, zum Eintritt in die christliche Verbrüderung. Anfang Mai machte er
  einen Einfall nach Württemberg, wurde aber zum Rückzug bewogen. Der Partikularismus der
  deutschen Kleinstaaterei erlaubte damals sowenig wie 1848, daß die Revolutionäre
  verschiedner Staatsgebiete gemeinsam agierten. Die Gaildorfer, auf ein kleines Terrain
  beschränkt, fielen notwendig in sich zusammen, nachdem sie allen Widerstand auf diesem
  Terrain besiegt hatten. Sie vertrugen sich mit der Stadt Gmünd und gingen mit Hinterlassung
  von nur 500 Bewaffneten auseinander.
In der Pfalz hatten sich auf beiden Rheinufern gegen Ende April Bauernhaufen gebildet.
  Sie zerstörten viele Schlösser und Klöster und nahmen am 1. Mai Neustadt a.d.
  Haardt, nachdem die herübergekommenen Bruchrainer schon tags vorher Speyer zu einem Vertrag
  gezwungen hatten. Der Marschall von Habern konnte mit den wenigen kurfürstlichen Truppen
  nichts gegen sie ausrichten, und am 10. Mai mußte der Kurfürst mit den insurgierten
  Bauern <387> einen Vertrag abschließen, in welchem er ihnen
  Abstellung ihrer Beschwerden auf einem Landtag garantierte.
In Württemberg endlich war der Aufstand schon früh in einzelnen Gegenden
  losgebrochen. Auf der Uracher Alb hatten die Bauern schon im Februar einen Bund gegen die Pfaffen
  und Herren geschlossen, und Ende März erhoben sich die Blaubeurer, Uracher, Münsinger,
  Balinger und Rosenfelder Bauern. Die Gaildorfer fielen bei Göppingen, Jäcklein Rohrbach
  bei Brackenheim, die Trümmer des geschlagenen Leipheimer Haufens bei Pfullingen in
  württembergisches Gebiet ein und insurgierten das Landvolk. Auch in andern Gegenden brachen
  ernsthafte Unruhen aus. Schon am 6. April mußte Pfullingen mit den Bauern kapitulieren. Die
  Regierung des östreichischen Erzherzogs war in der größten Verlegenheit. Sie
  hatte gar kein Geld und sehr wenig Truppen. Die Städte und Schlösser waren im
  schlechtesten Zustand und hatten weder Besatzung noch Munition. Selbst der Asperg war fast
  schutzlos.
Der Versuch der Regierung, die Aufgebote der Städte gegen die Bauern zusammenzuziehn,
  entschied ihre momentane Niederlage. Am 16. April weigerte sich das Bottwarer Aufgebot zu
  marschieren und zog, statt nach Stuttgart, auf den Wunnenstein bei Bottwar, wo es den Kern eines
  Lagers von Bürgern und Bauern bildete, das sich rasch vermehrte. An demselben Tage brach der
  Aufstand im Zabergäu aus; das Kloster Maulbronn wurde geplündert und eine Anzahl von
  Klöstern und Schlössern vollständig verwüstet. Aus dem benachbarten Bruchrain
  zogen den Gäubauern Verstärkungen zu.
An die Spitze des Haufens auf dem Wunnenstein trat Matern Feuerbacher, Ratsherr von
  Bottwar, einer der Führer der bürgerlichen Opposition, aber hinreichend kompromittiert,
  um mit den Bauern gehn zu müssen. Er blieb indes fortwährend sehr gemäßigt,
  verhinderte die Vollziehung des Artikelbriefs an den Schlössern und suchte überall
  zwischen den Bauern und der gemäßigten Bürgerschaft zu vermitteln. Er verhinderte
  die Vereinigung der Württemberger mit dem hellen lichten Haufen und bewog später
  ebenfalls die Gaildorfer zum Rückzug aus Württemberg. Wegen seiner bürgerlichen
  Tendenzen wurde er am 19 April abgesetzt, aber bereits am nächsten Tag wieder zum Hauptmann
  ernannt. Er war unentbehrlich, und selbst als Jäcklein Rohrbach am 22. mit 200 Mann
  entschlossenen Leuten den Württembergern zuzog, blieb ihm nichts übrig, als jenen in
  seiner Stelle zu lassen und sich auf genaue Überwachung seiner Handlungen zu
  beschränken.
Am 18. April versuchte die Regierung mit den Bauern auf dem Wunnenstein zu unterhandeln. Die
  Bauern bestanden darauf, die Regierung müsse die zwölf Artikel annehmen, und dies
  konnten die Bevollmächtigten natürlich nicht. Der Haufen setzte sich nun in Bewegung.
  Am 20. war er in Lauffen, wo <388> die Abgeordneten der Regierung
  zum letztenmal zurückgewiesen wurden. Am 22. stand er, 6.000 Mann stark, in Bietigheim und
  bedrohte Stuttgart. Hier war der Rat größtenteils geflohen und ein
  Bürgerausschuß an die Spitze der Verwaltung gesetzt. In der Bürgerschaft waren
  dieselben Parteispaltungen zwischen Ehrbarkeit, bürgerlicher Opposition und
  revolutionären Plebejern wie überall. Die letzteren öffneten am 25. April den
  Bauern die Tore, und Stuttgart wurde sogleich besetzt. Hier wurde die Organisation des hellen
  christlichen Haufens, wie sich die württembergischen Insurgenten jetzt nannten,
  vollständig durchgeführt und Löhnung, Beuteverteilung und Verpflegung etc. in
  feste Regeln gebracht. Ein Fähnlein Stuttgarter unter Theus Gerber schloß sich an.
Am 29. April zog Feuerbacher mit dem ganzen Haufen gegen die bei Schorndorf ins
  Württembergische eingefallenen Gaildorfer, nahm die ganze Gegend in die Verbindung auf und
  bewog dadurch die Gaildorfer zum Rückzug. Er verhinderte so, daß durch die Vermischung
  mit den rücksichtslosen Gaildorfern das revolutionäre Element in seinem Haufen, an
  dessen Spitze Rohrbach stand, eine gefährliche Verstärkung erhielt. Von Schorndorf zog
  er auf die Nachricht, daß der Truchseß heranziehe, diesem entgegen und lagerte am 1.
  Mai bei Kirchheim unter Teck.
Wir haben hiermit das Entstehen und die Entwickelung des Aufstandes in demjenigen Teil
  Deutschlands geschildert, den wir als das Terrain der ersten Gruppe der Bauernhaufen betrachten
  müssen. Ehe wir auf die übrigen Gruppen (Thüringen und Hessen, Elsaß,
  Östreich und die Alpen) eingehn, müssen wir den Feldzug des Truchseß berichten,
  in dem er, anfangs allein, später unterstützt von verschiedenen Fürsten und
  Städten, diese erste Gruppe von Insurgenten vernichtete.
Wir verließen den Truchseß bei Ulm, wohin er sich Ende März wandte, nachdem
  er bei Kirchheim unter Teck ein Beobachtungskorps unter Dietrich Spät zurückgelassen.
  Das Korps des Truchseß, nach Herbeiziehung der in Ulm konzentrierten bündischen
  Verstärkungen nicht ganz 10.000 Mann stark, wovon 7.200 Mann Infanterie, war das einzige zum
  Angriffskrieg gegen die Bauern disponible Heer. Die Verstärkungen kamen nur sehr langsam
  nach Ulm zusammen, teils wegen der Schwierigkeit der Werbung in insurgierten Ländern, teils
  wegen des Geldmangels der Regierungen, teils weil überall die wenigen Truppen zur Besatzung
  der Festungen und Schlösser mehr als unentbehrlich waren. Wie wenig Truppen die Fürsten
  und Städte disponibel hatten, die nicht zum Schwäbischen Bund gehörten, haben wir
  schon gesehn. Von den Erfolgen, die Georg Truchseß mit seiner Bundesarmee erfechten
  würde, hing also alles ab.
<389> Der Truchseß wandte sich zuerst gegen den
  Baltringer Haufen, der inzwischen begonnen hatte, Schlösser und Klöster in der
  Umgehung des Ried zu verwüsten. Die Bauern, beim Herannahen der Bundestruppen
  zurückgegangen, wurden aus den Sümpfen durch Umgehung vertrieben, gingen über die
  Donau und warfen sich in die Schluchten und Wälder der Schwäbischen Alb. Hier, wo ihnen
  die Reiterei und das Geschütz, die Hauptstärke der hündischen Armee, nichts
  anhaben konnte, verfolgte sie der Truchseß nicht weiter. Er zog gegen die Leipheimer, die
  mit 5.000 Mann bei Leipheim, mit 4.000 im Mindeltal und mit 6.000 bei Illertissen standen, die
  ganze Gegend insurgierten, Klöster und Schlösser zerstörten und sich
  vorbereiteten, mit allen drei Kolonnen gegen Ulm zu ziehn. Auch hier scheint bereits einige
  Demoralisation unter den Bauern eingerissen zu sein und die militärische
  Zuverlässigkeit des Haufens vernichtet zu haben; denn Jakob Wehe suchte von vornherein mit
  dem Truchseß zu unterhandeln. Dieser aber ließ sich jetzt, wo er eine hinreichende
  Truppenmacht hinter sich hatte, auf nichts ein, sondern griff am 4. April den Haupthaufen bei
  Leipheim an und zersprengte ihn vollständig. Jakob Wehe und Ulrich Schön sowie zwei
  andere Bauernführer wurden gefangen und enthauptet; Leipheim kapitulierte, und mit einigen
  Streifzügen in der Umgegend war der ganze Bezirk unterworfen.
Eine neue Rebellion der Landsknechte, durch das Verlangen der Plünderung und einer
  Extralöhnung veranlaßt, hielt den Truchseß abermals bis zum 10. April auf. Dann
  zog er südwestlich gegen die Baltringer, die inzwischen in seine Herrschaften
  Waldburg, Zeil und Wolfegg eingefallen waren und seine Schlösser belagerten. Auch hier fand
  er die Bauern zersplittert und schlug sie am 11. und 12. April nacheinander in einzelnen
  Gefechten, die den Baltringer Haufen ebenfalls vollständig auflösten. Der Rest zog sich
  unter dem Pfaffen Florian auf den Seehaufen zurück. Gegen diesen wandte sich nun der
  Truchseß. Der Seehaufen, der inzwischen nicht nur Streifzüge gemacht, sondern auch die
  Städte Buchhorn (Friedrichshafen) und Wollmatingen in die Verbrüderung gebracht hatte,
  hielt am 13. großen Kriegsrat im Kloster Salem und beschloß, dem Truchseß
  entgegenzuziehn. Sofort wurde überall Sturm geläutet, und 10.000 Mann, zu denen noch
  die geschlagenen Baltringer stießen, versammelten sich im Bermatinger Lager. Sie bestanden
  am 15. April ein günstiges Gefecht mit dem Truchseß, der seine Armee hier nicht in
  einer Entscheidungsschlacht aufs Spiel setzen wollte und vorzog zu unterhandeln, um so mehr, als
  er erfuhr, daß die Allgäuer und Hegauer ebenfalls heranrückten. Er schloß
  also am 17. April mit den Seebauern und Baltringern zu Weingarten einen für sie scheinbar
  ziemlich günstigen Vertrag, auf den die Bauern ohne Bedenken eingingen. Er brachte es ferner
  dahin, daß die Dele- <390> gierten der Ober- und
  Unterallgäuer diesen Vertrag ebenfalls annahmen, und zog dann nach Württemberg ab.
Die List des Truchseß rettete ihn hier vor sicherem Untergang. Hätte er nicht
  verstanden, die schwachen, beschränkten, größtenteils schon demoralisierten
  Bauern und ihre meist unfähigen, ängstlichen und bestechlichen Führer zu
  betören, so war er mit seiner kleinen Armee zwischen vier Kolonnen, zusammen mindestens
  25.000 bis 30.000 Mann stark, eingeschlossen und unbedingt verloren. Aber die bei Bauernmassen
  immer unvermeidliche Borniertheit seiner Feinde machte es ihm möglich, sich ihrer gerade in
  dem Moment zu entledigen, wo sie den ganzen Krieg, wenigstens für Schwaben und Franken, mit
  einem Schlage beendigen konnten. Die Seebauern hielten den Vertrag, mit dem sie schließlich
  natürlich geprellt wurden, so genau, daß sie später gegen ihre eignen
  Bundesgenossen, die Hegauer, die Waffen ergriffen; die Allgäuer, durch ihre Führer in
  den Verrat verwickelt, sagten sich zwar gleich davon los, aber inzwischen war der Truchseß
  aus der Gefahr.
Die Hegauer, obwohl nicht in den Weingarter Vertrag eingeschlossen, gaben gleich darauf einen
  neuen Beleg von der grenzenlosen Lokalborniertheit und dem eigensinnigen Provinzialismus, der den
  ganzen Bauernkrieg zugrunde richtete. Nachdem der Truchseß vergeblich mit ihnen
  unterhandelt hatte und nach Württemberg abmarschiert war, zogen sie ihm nach und blieben ihm
  fortwährend in der Flanke; es fiel ihnen aber nicht ein, sich mit dem württembergischen
  hellen christlichen Haufen zu vereinigen, und zwar aus dem Grunde, weil die Württemberger
  und Neckartaler ihnen auch einmal Hülfe abgeschlagen hatten. Als daher der Truchseß
  sich weit genug von ihrer Heimat entfernt hatte, kehrten sie ruhig wieder um und zogen gegen
  Freiburg.
Wir verließen die Württemberger unter Matern Feuerbacher bei Kirchheim unter Teck,
  von wo das vom Truchseß zurückgelassene Beobachtungskorps unter Dietrich Spät
  sich nach Urach zurückgezogen hatte. Nach einem vergeblichen Versuch auf Urach wandte sich
  Feuerbacher nach Nürtingen und schrieb an alle benachbarten Insurgentenhaufen um Zuzug
  für die Entscheidungsschlacht. Es kamen in der Tat sowohl aus dem württembergischen
  Unterland wie aus dem Gäu bedeutende Verstärkungen. Namentlich rückten die
  Gäubauern, die sich um die bis nach Westwürttemberg zurückgegangenen Trümmer
  der Leipheimer gesammelt und das ganze obere Neckar- und Nagoldtal bis nach Böblingen und
  Leonberg insurgiert hatten, in zwei starken Haufen heran und vereinigten sich am 5. Mai in
  Nürtingen mit Feuerbacher. Bei Böblingen stieß der Truchseß auf die
  vereinigten Haufen. Ihre Zahl, ihr Geschütz und ihre Stellung machten ihn stutzig; er fing
  nach seiner üblichen <391> Methode sofort Unterhandlungen an
  und schloß einen Waffenstillstand mit den Bauern. Kaum hatte er sie hierdurch sicher
  gemacht, so überfiel er sie am 12. Mai während des Waffenstillstandes und zwang
  sie zu einer Entscheidungsschlacht. Die Bauern leisteten langen und tapferen Widerstand, bis
  endlich Böblingen dem Truchseß durch den Verrat der Bürgerschaft überliefert
  wurde. Der linke Flügel der Bauern war hiermit seines Stützpunktes beraubt, wurde
  geworfen und umgangen. Hierdurch war die Schlacht entschieden. Die undisziplinierten Bauern
  gerieten in Unordnung und bald in wilde Flucht; was nicht von den bündischen Reitern
  niedergemacht oder gefangen wurde, warf die Waffen weg und eilte nach Hause. Der "helle
  christliche Haufen", und mit ihm die ganze württembergische Insurrektion, war
  vollständig aufgelöst. Theus Gerber entkam nach Eßlingen, Feuerbacher floh nach
  der Schweiz, Jäcklein Rohrbach wurde gefangen und in Ketten bis Neckargartach mitgeschleppt,
  wo ihn der Truchseß an einen Pfahl ketten, ringsherum Holz aufschichten und so bei
  langsamem Feuer lebendig braten ließ, während er selbst, mit seinen Rittern zechend,
  sich an diesem ritterlichen Schauspiel weidete.
Von Neckargartach aus unterstützte der Truchseß durch einen Einfall in den
  Kraichgau die Operationen des Kurfürsten von der Pfalz. Dieser, der inzwischen Truppen
  gesammelt, brach auf die Nachricht von den Erfolgen des Truchseß sofort den Vertrag mit den
  Bauern, überfiel am 23. Mai den Bruchrain, nahm und verbrannte Malsch nach heftigem
  Widerstande, plünderte eine Anzahl von Dörfern und besetzte Bruchsal. Zu gleicher Zeit
  überfiel der Truchseß Eppingen und nahm den dortigen Chef der Bewegung, Anton
  Eisenhut, gefangen, den der Kurfürst nebst einem Dutzend anderer Bauernführer sogleich
  hinrichten ließ. Der Bruchrain und Kraichgau waren hiermit pazifiziert und mußten
  gegen 40.000 Gulden Brandschatzung zahlen. Die beiden Heere des Truchsessen - auf 6.000 Mann
  reduziert durch die bisherigen Schlachten - und des Kurfürsten (6.500 Mann) vereinigten sich
  nun und zogen den Odenwäldern entgegen.
Die Nachricht von der Böblinger Niederlage hatte überall Schrecken unter den
  Insurgenten verbreitet. Die freien Reichsstädte, soweit sie unter die drückende Hand
  der Bauern geraten waren, atmeten plötzlich wieder auf. Heilbronn war die erste, die zur
  Versöhnung mit dem Schwäbischen Bund Schritte tat. In Heilbronn saßen die
  Bauernkanzlei und die Delegierten der verschiedenen Haufen, um die Anträge zu beraten, die
  im Namen sämtlicher Insurgierten Bauern an Kaiser und Reich gestellt werden sollten. In
  diesen Verhandlungen, die ein allgemeines, für ganz Deutschland gültiges Resultat haben
  sollten, stellte sich abermals heraus, wie kein einzelner Stand, auch der der Bauern nicht, weit
  genug entwickelt war, um von seinem Standpunkt aus <392> die
  gesamten deutschen Zustände neu zu gestalten. Es zeigte sich sogleich, daß man zu
  diesem Zweck den Adel und ganz besonders die Bürgerschaft gewinnen mußte. Wendel
  Hipler bekam hiermit die Leitung der Verhandlungen in seine Hände. Wendel Hipler
  erkannte von allen Führern der Bewegung die bestehenden Verhältnisse am richtigsten. Er
  war kein weitgreifender Revolutionär wie Münzer, kein Repräsentant der Bauern wie
  Metzler oder Rohrbach. Seine vielseitige Erfahrung, seine praktische Kenntnis der Stellung der
  einzelnen Stände gegeneinander verhinderte ihn, einen der in der Bewegung verwickelten
  Stände gegen die andern ausschließlich zu vertreten. Gerade wie Münzer, als
  Repräsentant der ganz außer dem bisherigen offiziellen Gesellschaftsverband stehenden
  Klasse, der Anfänge des Proletariats, zur Vorahnung des Kommunismus getrieben wurde,
  geradeso kam Wendel Hipler, der Repräsentant sozusagen des Durchschnitts aller progressiven
  Elemente der Nation, bei der Vorahnung der modernen bürgerlichen Gesellschaft an. Die
  Grundsätze, die er vertrat, die Forderungen, die er aufstellte, waren zwar nicht das
  unmittelbar Mögliche, sie waren aber das, etwas idealisierte, notwendige Resultat der
  bestehenden Auflösung der feudalen Gesellschaft; und die Bauern, sobald sie sich darangaben,
  für das ganze Reich Gesetzentwürfe zu machen, waren genötigt, darauf einzugehn. So
  nahm die Zentralisation, die von den Bauern gefordert wurde, hier in Heilbronn eine positivere
  Gestalt an, eine Gestalt, die von der Vorstellung der Bauern über sie indes himmelweit
  verschieden war. So wurde sie z.B. in der Herstellung der Einheit von Münze, Maß und
  Gewicht, in der Aufhebung der inneren Zölle etc. näher bestimmt, kurz, in Forderungen,
  die weit mehr im Interesse der Städtebürger als der Bauern waren. So wurden dem Adel
  Konzessionen gemacht, die sich den modernen Ablösungen bedeutend nähern und die auf die
  schließliche Verwandlung des feudalen Grundbesitzes in bürgerlichen hinausliefen.
  Kurz, sobald die Forderungen der Bauern zu einer "Reichsreform" zusammengefaßt wurden,
  mußten sie sich nicht den momentanen Forderungen, aber den definitiven Interessen der
  Bürger unterordnen.
Während diese Reichsreform in Heilbronn noch debattiert wurde, reiste der Verfasser der
  "Deklaration der zwölf Artikel", Hans Berlin, schon dem Truchseß entgegen, um im Namen
  der Ehrbarkeit und Bürgerschaft wegen Übergabe der Stadt zu unterhandeln.
  Reaktionäre Bewegungen in der Stadt unterstützten den Verrat, und Wendel Hipler
  mußte mit den Bauern fliehen. Er ging nach Weinsberg, wo er die Trümmer der
  Württemberger und die wenige mobile Mannschaft der Gaildorfer zu sammeln suchte. Aber das
  Herannahen des Kurfürsten von der Pfalz und des Truchseß vertrieb ihn auch von hier,
  und so mußte er nach Würzburg gehn, um den hellen lichten Haufen <393> in Bewegung zu bringen. Die bündischen und kurfürstlichen
  Truppen unterwarfen indes die ganze Neckargegend, zwangen die Bauern, neu zu huldigen,
  verbrannten viele Dörfer und erstachen oder hängten alle flüchtigen Bauern, deren
  sie habhaft wurden. Weinsberg wurde, zur Rache für die Hinrichtung des Helfensteiners,
  niedergebrannt.
Die vor Würzburg vereinigten Haufen hatten inzwischen den Frauenberg belagert und am 15.
  Mai, noch ehe die Bresche geschossen war, einen tapfern, aber vergeblichen Sturm auf die Festung
  versucht. 400 der besten Leute, meist von Florian Geyers Schar, blieben in den Gräben tot
  oder verwundet liegen. Zwei Tage später, am 17., kam Wendel Hipler an und ließ einen
  Kriegsrat halten. Er schlug vor, nur 4.000 Mann vor dem Frauenberg zu lassen und mit der ganzen,
  an 20.000 Mann starken Hauptmacht unter den Augen des Truchseß bei Krautheim an der Jagst
  ein Lager zu beziehen, auf das sich alle Verstärkungen konzentrieren könnten. Der Plan
  war vortrefflich; nur durch Zusammenhalten der Massen und durch Überzahl konnte man hoffen,
  das jetzt an 13.000 Mann starke fürstliche Heer zu schlagen. Aber schon war die
  Demoralisation und Entmutigung unter den Bauern zu groß geworden, um noch irgendeine
  energische Aktion zuzulassen. Götz von Berlichingen, der bald darauf offen als Verräter
  auftrat, mag auch dazu beigetragen haben, den Haufen hinzuhalten, und so wurde der Hiplersche
  Plan nie ausgeführt. Statt dessen wurden die Haufen, wie immer, zersplittert. Erst am 23.
  Mai setzte sich der helle lichte Haufen in Bewegung, nachdem die Franken versprochen hatten,
  schleunigst zu folgen. Am 26. wurden die in Würzburg lagernden
  markgräflich-ansbachschen Fähnlein heimgerufen durch die Nachricht, daß der
  Markgraf die Feindseligkeiten gegen die Bauern eröffnet habe. Der Rest des Belagerungsheers,
  nebst Florian Geyers Schwarzer Schar, nahm Position bei Heidingsfeld, nicht weit von
  Würzburg.
Der helle lichte Haufen kam am 24. Mai in Krautheim an, in einem wenig schlagfertigen Zustand.
  Hier hörten viele, daß ihre Dörfer inzwischen dem Truchseß gehuldigt
  hatten, und nahmen dies zum Vorwand, um nach Hause zu gehn. Der Haufe zog weiter nach Neckarsulm
  und unterhandelte am 28. mit dem Truchseß. Zugleich wurden Boten an die Franken,
  Elsässer und Schwarzwald-Hegauer mit der Aufforderung zu schleunigem Zuzug geschickt. Von
  Neckarsulm marschierte Götz [von Berlichingen] auf Öhringen zurück. Der Haufe
  schmolz täglich zusammen; auch Götz von Berlichingen verschwand während des
  Marsches; er war heimgeritten, nachdem er schon früher durch seinen alten
  Waffengefährten Dietrich Spät mit dem Truchseß wegen seines Übertritts
  unterhandelt hatte. Bei Öhringen, infolge falscher Nachrichten über das Herannahen des
  Feindes, ergriff plötzlich ein panischer <394> Schreck die
  rat- und mutlose Masse; der Haufen lief in voller Unordnung auseinander, und nur mit Mühe
  konnten Metzler und Wendel Hipler etwa 2.000 Mann zusammenhalten, die sie wieder auf Krautheim
  führten. Inzwischen war das fränkische Aufgebot, 5.000 Mann stark, herangekommen, aber
  durch einen von Götz offenbar in verräterischer Absicht angeordneten Seitenmarsch
  über Löwenstein nach Öhringen verfehlte es den hellen Haufen und zog auf
  Neckarsulm. Dies Städtchen, von einigen Fähnlein des hellen lichten Haufens besetzt,
  wurde vom Truchseß belagert. Die Franken kamen in der Nacht an und sahen die Feuer des
  bündischen Lagers; aber ihre Führer hatten nicht den Mut, einen Überfall zu wagen,
  und zogen sich nach Krautheim zurück, wo sie endlich den Rest des hellen lichten Haufens
  fanden. Neckarsulm ergab sich, als kein Entsatz kam, am 29. an die Bündischen, der
  Truchseß ließ sofort dreizehn Bauern hinrichten und zog dann sengend und brennend,
  plündernd und mordend den Haufen entgegen. Im ganzen Neckar-, Kocher- und Jagsttal
  bezeichneten Schutthaufen und an den Bäumen aufgehängte Bauern seinen Weg.
Bei Krautheim stieß das bündische Heer auf die Bauern, die sich, durch eine
  Flankenbewegung des Truchseß gezwungen, auf Königshofen an der Tauber
  zurückgezogen. Hier faßten sie, 8.000 Mann mit 32 Kanonen, Position. Der
  Truchseß näherte sich ihnen hinter Hügeln und Wäldern versteckt, ließ
  Umgehungskolonnen vorrücken und überfiel sie am 2. Juni mit solcher Übermacht und
  Energie, daß sie trotz der hartnäckigsten, bis in die Nacht fortgesetzten Gegenwehr
  mehrerer Kolonnen vollständig geschlagen und aufgelöst wurden. Wie immer, trug auch
  hier die bündische Reiterei, "der Bauern Tod", hauptsächlich zur Vernichtung des
  Insurgentenheers bei, indem sie sich auf die durch Artillerie, Büchsenfeuer und
  Lanzenangriffe erschütterten Bauern warf, sie vollständig zersprengte und einzeln
  niedermachte. Welche Art von Krieg der Truchseß mit seinen Reitern führte, beweist das
  Schicksal der 300 Königshofener Bürger, die beim Bauernheer waren. Sie wurden
  während der Schlacht bis auf fünfzehn niedergehauen, und von diesen fünfzehn
  wurden nachträglich noch vier enthauptet.
Nachdem er so mit den Odenwäldern, Neckartalern und Niederfranken fertig geworden,
  pazifizierte der Truchseß durch Streifzüge, Verbrennung ganzer Dörfer und
  zahllose Hinrichtungen die ganze Umgegend und zog dann gegen Würzburg. Unterwegs erfuhr er,
  daß der zweite fränkische Haufe unter Florian Geyer und Gregor von Burgbernheim bei
  Sulzdorf stand, und sofort wandte er sich gegen diesen.
Florian Geyer, der seit dem vergeblichen Sturm auf den Frauenberg hauptsächlich mit den
  Fürsten und Städten, namentlich mit Rothenburg und <395> dem Markgrafen Kasimir von Ansbach, wegen ihres Beitritts zur
  Bauernverbrüderung unterhandelt hatte, wurde durch die Nachricht der Königshofener
  Niederlage plötzlich abgerufen. Mit seinem Haufen vereinigte sich der ansbachsche unter
  Gregor von Burgbernheim. Dieser Haufe hatte sich erst neuerdings gebildet. Der Markgraf Kasimir
  hatte in echt hohenzollerscher Weise den Bauernaufstand in seinem Gebiet teils durch
  Versprechungen, teils durch drohende Truppenmassen im Schach zu halten gewußt. Er hielt
  vollständige Neutralität gegen alle fremden Haufen, solange sie keine ansbachschen
  Untertanen an sich zogen. Er suchte den Haß der Bauern hauptsächlich auf die
  geistlichen Stifter zu lenken, durch deren schließliche Konfiskation er sich zu bereichern
  gedachte. Dabei rüstete er fortwährend und wartete die Ereignisse ab. Kaum war die
  Nachricht von der Schlacht bei Böblingen eingetroffen, als er sofort die Feindseligkeiten
  gegen seine rebellischen Bauern eröffnete, ihnen die Dörfer plünderte und
  verbrannte und viele von ihnen hängen und niedermachen ließ. Die Bauern jedoch zogen
  sich rasch zusammen und schlugen ihn, unter Gregor von Burgbernheim, am 29. Mai bei Windsheim.
  Während sie ihn noch verfolgten, erreichte sie der Ruf der bedrängten Odenwälder,
  und sofort wandten sie sich nach Heidingsfeld und von dort mit Florian Geyer wieder nach
  Würzburg (2. Juni). Hier ließen sie, stets ohne Nachricht von den Odenwäldern,
  5.000 Bauern zurück und zogen mit 4.000 Mann - der Rest war auseinandergelaufen - den
  übrigen nach. Durch falsche Nachrichten über den Ausfall der Schlacht bei
  Königshofen sicher gemacht, wurden sie bei Sulzdorf vom Truchseß
  überfallen und total geschlagen. Wie gewöhnlich richteten die Reiter und Knechte des
  Truchsessen ein furchtbares Blutbad an. Florian Geyer hielt den Rest seiner Schwarzen Schar, 600
  Mann, zusammen und schlug sich durch nach dem Dorf Ingolstadt. 200 Mann besetzten die Kirche und
  den Kirchhof, 400 das Schloß. Die Pfälzer hatten ihn verfolgt, eine Kolonne von 1.200
  Mann nahm das Dorf und zündete die Kirche an; was nicht in den Flammen unterging, wurde
  niedergemacht. Dann schossen die Pfälzer Bresche in die baufällige Mauer des Schlosses
  und versuchten den Sturm. Zweimal von den Bauern, die hinter einer inneren Mauer gedeckt standen,
  zurückgeschlagen, schossen sie auch diese zweite Mauer zusammen und versuchten dann den
  dritten Sturm, der auch gelang. Die Hälfte von Geyers Leuten wurde zusammengehauen; mit den
  letzten zweihundert entkam er glücklich. Aber sein Zufluchtsort wurde schon am nächsten
  Tage (Pfingstmontag) entdeckt; die Pfälzer umzingelten den Wald, in dem er versteckt lag,
  und hieben den ganzen Haufen nieder. Nur 17 Gefangene wurden während dieser zwei Tage
  gemacht. Florian Geyer hatte sich mit wenigen der Entschlossensten wieder durchgeschlagen und
  <396> wandte sich nun zu den Gaildorfern, die wieder an 7.000
  Mann stark zusammengetreten waren. Aber als er hinkam, fand er sie, infolge der niederschlagenden
  Nachrichten von allen Seiten, größtenteils wieder aufgelöst. Er machte noch den
  Versuch, die Versprengten in den Wäldern zu sammeln, wurde aber am 9. Juni bei Hall von
  Truppen überrascht und fiel fechtend.
Der Truchseß, der schon gleich nach dem Sieg von Königshofen den Belagerten auf dem
  Frauenberg Nachricht gegeben hatte, rückte nun auf Würzburg. Der Rat verständigte
  sich heimlich mit ihm, so daß das bündische Heer in der Nacht des 7. Juni die Stadt
  nebst den darin befindlichen 5.000 Bauern umzingeln und am nächsten Morgen in die vom Rat
  geöffneten Tore ohne Schwertstreich einziehen konnte. Durch diesen Verrat der
  Würzburger "Ehrbarkeit" wurde der letzte fränkische Bauernhaufe entwaffnet und
  sämtliche Führer gefangen. Der Truchseß ließ sogleich 81 enthaupten. Hier
  in Würzburg trafen nun nacheinander die verschiedenen fränkischen Fürsten ein; der
  Bischof von Würzburg selbst, der von Bamberg und der Markgraf von Brandenburg-Ansbach. Die
  gnädigen Herren verteilten unter sich die Rollen. Der Truchseß zog mit dem Bischof von
  Bamberg, der jetzt sofort den mit seinen Bauern abgeschlossenen Vertrag brach und sein Land den
  wütenden Mordbrennerhorden des bündischen Heeres preisgab. Der Markgraf Kasimir
  verwüstete sein eigenes Land. Deiningen wurde verbrannt; zahllose Dörfer wurden
  geplündert oder den Flammen preisgegeben; dabei hielt der Markgraf in jeder Stadt ein
  Blutgericht ab. In Neustadt an der Aisch ließ er achtzehn, in Bergel dreiundvierzig
  Rebellen enthaupten. Von da zog er nach Rothenburg, wo die Ehrbarkeit bereits eine
  Kontrerevolution gemacht und Stephan von Menzingen verhaftet hatte. Die Rothenburger
  Kleinbürger und Plebejer mußten jetzt schwer dafür büßen, daß
  sie sich den Bauern gegenüber so zweideutig benommen, daß sie ihnen bis ganz zuletzt
  alle Hülfe abgeschlagen, daß sie in ihrem lokalbornierten Eigennutz auf
  Unterdrückung der ländlichen Gewerbe zugunsten der städtischen Zünfte
  bestanden und nur widerwillig die aus den Feudalleistungen der Bauern fließenden
  städtischen Einkünfte aufgegeben hatten. Der Markgraf ließ ihrer sechzehn
  köpfen, voran natürlich Menzingen. - Der Bischof von Würzburg durchzog in gleicher
  Weise sein Gebiet, überall plündernd, verwüstend und sengend. Er ließ auf
  seinem Siegeszug 256 Rebellen hinrichten und krönte sein Werk, bei seiner Rückkehr nach
  Würzburg, durch die Enthauptung von noch dreizehn Würzburgern.
Im Mainzischen stellte der Statthalter, Bischof Wilhelm von Straßburg, die Ruhe ohne
  Widerstand her. Er ließ nur vier hinrichten. Der Rheingau, der ebenfalls erregt gewesen, wo
  aber längst alles nach Hause gegangen war, wurde nachträglich von Frowin von Hutten,
  Ulrichs Vetter, überfallen und durch <397> Hinrichtung von
  zwölf Rädelsführern vollends "beruhigt". Frankfurt, das auch bedeutende
  revolutionäre Bewegungen erlebt hatte, war anfangs durch Nachgiebigkeit des Rats,
  später durch angeworbene Truppen im Zaum gehalten worden. In der Rheinpfalz hatten sich seit
  dem Vertragsbruch des Kurfürsten wieder an 8.000 Bauern zusammengerottet und von neuem
  Klöster und Schlösser verbrannt; aber der Trierer Erzbischof zog den Marschall von
  Habern zu Hülfe und schlug sie schon am 23. Mai bei Pfeddersheim. Eine Reihe von
  Grausamkeiten (in Pfeddersheim allein wurden 82 hingerichtet) und die Einnahme von
  Weißenberg am 7. Juli beendeten hier den Aufstand.
Von sämtlichen Haufen blieben jetzt nur noch zwei zu besiegen: die
  Hegeu-Schwarzwälder und die Allgäuer. Mit beiden hatte der Erzherzog Ferdinand
  intrigiert. Wie Markgraf Kasimir und andere Fürsten den Aufstand zur Aneignung der
  geistlichen Ländereien und Fürstentümer, so suchte er ihn zur
  Vergrößerung der östreichischen Hausmacht zu benutzen. Er hatte mit dem
  Allgäuer Hauptmann Walter Bach und mit dem Hegauer Hans Müller von Bulgenbach
  unterhandelt, um die Bauern dahin zu bringen, sich für den Anschluß an Östreich
  zu erklären, aber obwohl beide Chefs käuflich waren, konnten sie bei den Haufen weiter
  nichts durchsetzen, als daß die Allgäuer mit dem Erzherzog einen Waffenstillstand
  schlossen und die Neutralität gegen Östreich beobachteten.
Die Hegauer hatten auf ihrem Rückzug aus dem Württembergischen eine Anzahl
  Schlösser zerstört und Verstärkungen aus den markgräflich-badischen
  Ländern an sich gezogen. Sie marschierten am 13. Mai gegen Freiburg, beschossen es vom 18.
  an und zogen am 23., nachdem die Stadt kapituliert hatte, mit fliegenden Fahnen hinein. Von dort
  zogen sie gegen Stockach und Radolfzell und führten lange einen erfolglosen kleinen Krieg
  gegen die Besatzungen dieser Städte. Diese, sowie der Adel und die umliegenden Städte,
  riefen kraft des Weingarter Vertrags die Seebauern um Hülfe an, und die ehemaligen Rebellen
  des Seehaufens erhoben sich, 5.000 Mann stark, gegen ihre Bundesgenossen. So stark war die
  Lokalborniertheit dieser Bauern. Nur 600 weigerten sich, wollten sich den Hegauern
  anschließen und wurden massakriert. Die Hegauer jedoch, durch den abgekauften Hans
  Müller von Bulgenbach veranlaßt, hatten bereits die Belagerung aufgehoben und waren,
  als Hans Müller gleich darauf floh, meist auseinandergegangen. Der Rest verschanzte sich an
  der Hilzinger Steige, wo er am 16. Juli von den inzwischen disponibel gewordenen Truppen
  geschlagen und vernichtet wurde. Die Schweizer Städte vermittelten einen Vertrag für
  die Hegauer, der indes nicht verhinderte, daß Hans Müller trotz seines Verrats zu
  Laufenburg verhaftet und enthauptet wurde. Im Breisgau fiel nun auch Freiburg (17. Juli) vom
  Bunde der Bauern <398> ab und schickte Truppen gegen sie; doch
  auch hier kam bei der Schwäche der fürstlichen Streitkräfte am 18. September ein
  Vertrag zu Offenburg zustande, in den auch der Sundgau eingeschlossen wurde. Die acht Einungen
  des Schwarzwalds und die Klettgauer, die noch nicht entwaffnet waren, wurden durch die Tyrannei
  des Grafen von Sulz abermals zum Aufstand getrieben und im Oktober geschlagen. Am 13. November
  wurden die Schwarzwälder zu einem Vertrag gezwungen, und am 6. Dezember fiel Waldshut, das
  letzte Bollwerk der Insurrektion am Oberrhein.
Die Allgäuer hatten seit dem Abzug des Truchseß ihre Kampagne gegen
  Klöster und Schlösser wieder aufgenommen und für die Verwüstungen der
  Bündischen energische Repressalien geübt. Sie hatten wenig Truppen sich gegenüber,
  die nur einzelne kleine Überfälle unternahmen, ihnen aber nie in die Wälder folgen
  konnten. Im Juni brach in Memmingen, das sich ziemlich neutral gehalten hatte, eine Bewegung
  gegen die Ehrbarkeit aus, die nur durch die zufällige Nähe einiger bündischen
  Truppen, welche der Ehrbarkeit noch zur rechten Zeit zu Hülfe kommen konnten,
  unterdrückt wurde. Schappeler, der Prediger und Führer der plebejischen Bewegung,
  entkam nach Sankt Gallen. Die Bauern zogen nun vor die Stadt und wollten eben mit dem
  Brescheschießen beginnen, als sie erfuhren, daß der Truchseß von Würzburg
  heranzog. Am 27. Juli marschierten sie ihm in zwei Kolonnen über Babenhausen und
  Obergünzburg entgegen. Der Erzherzog Ferdinand versuchte nochmals die Bauern für das
  Haus Östreich zu gewinnen. Gestützt auf den Waffenstillstand, den er mit ihnen
  abgeschlossen, forderte er den Truchseß auf, nicht weiter gegen sie vorzurücken. Der
  Schwäbische Bund jedoch befahl ihm, sie anzugreifen und nur das Sengen und Brennen zu
  lassen; der Truchseß war indes viel zu klug, um auf sein erstes und entscheidendstes
  Kriegsmittel zu verzichten, selbst wenn es ihm möglich gewesen wäre, die vom Bodensee
  bis an den Main von Exzeß zu Exzeß geführten Landsknechte im Zaum zu halten. Die
  Bauern faßten Position hinter der Iller und Leubas, an 23.000 Mann stark. Der
  Truchseß stand ihrer Front gegenüber mit 11.000 Mann. Die Stellungen beider Heere
  waren stark; die Reiterei konnte auf dem vorliegenden Terrain nicht wirken, und wenn die
  Landsknechte des Truchseß an Organisation, militärischen Hülfsquellen und
  Disziplin den Bauern überlegen waren, so zählten die Allgäuer eine Menge gedienter
  Soldaten und erfahrener Hauptleute in ihren Reihen und hatten zahlreiches, gut bedientes
  Geschütz. Am 19. Juli eröffneten die Bündischen eine Kanonade, die von beiden
  Seiten am 20. fortgesetzt wurde, jedoch ohne Resultat. Am 21. stieß Georg von Frundsberg
  mit 3.000 Landsknechten zum Truchseß. Er kannte viele der Bauernhauptleute, die unter ihm
  in den italienischen Feldzügen gedient hatten, und <399>
  knüpfte Unterhandlungen mit ihnen an. Der Verrat gelang, wo die militärischen
  Hülfsmittel nicht ausreichten. Walter Bach, mehrere andere Hauptleute und
  Geschützmeister ließen sich kaufen. Sie ließen den ganzen Pulvervorrat der
  Bauern in Brand stecken und bewegten den Haufen zu einem Umgehungsversuch. Kaum aber waren die
  Bauern aus ihrer festen Stellung heraus, so fielen sie in den Hinterhalt, den ihnen der
  Truchseß nach Verabredung mit Bach und den anderen Verrätern gelegt hatte. Sie konnten
  sich um so weniger verteidigen, als ihre Hauptleute, die Verräter, sie unter dem Vorwand
  einer Rekognoszierung verlassen hatten und schon auf dem Wege nach der Schweiz waren. Zwei der
  Bauernkolonnen wurden so vollständig zersprengt, die dritte, unter dem Knopf von Leubas,
  konnte sich noch geordnet zurückziehen. Sie stellte sich wieder auf dem Kollenberg bei
  Kempten, wo der Truchseß sie einschloß. Auch hier wagte er nicht, sie anzugreifen; er
  schnitt ihr die Zufuhr ab und suchte sie zu demoralisieren, indem er an 200 Dörfer in der
  Umgegend niederbrennen ließ. Der Hunger und der Anblick ihrer brennenden Wohnungen brachte
  die Bauern endlich dahin, daß sie sich ergaben (25. Juli). Mehr als zwanzig wurden sogleich
  hingerichtet. Der Knopf von Leubas, der einzige Führer dieses Haufens, der seine Fahne nicht
  verraten hatte, entkam nach Bregenz; aber hier wurde er verhaftet und nach langem Gefängnis
  gehängt.
Damit war der schwäbisch-fränkische Bauernkrieg beendet.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>