<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>IV</title>
                <author>Friedrich Engels - Der deutsche Bauernkrieg</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 7,S. 372-376
  Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960
III - [Vorläufer des großen
  Bauerkriegs zwischen 1476 und 1517] | Inhalt | V - [Der schwäbisch-fränkische
  Bauernkrieg]
IV
[Der Adelsaufstand]
<372> Um dieselbe Zeit, wo im Schwarzwald die vierte
  Bundschuhverschwörung unterdrückt wurde, gab Luther in Wittenberg das Signal zu der
  Bewegung, die alle Stände mit in den Strudel reißen und das ganze Reich
  erschüttern sollte. Die Thesen des thüringischen Augustiners zündeten wie ein
  Blitz in ein Pulverfaß Die mannigfaltig durcheinanderkreuzenden Bestrebungen der Ritter wie
  der Bürger, der Bauern wie der Plebejer, der souveränetätssüchtigen
  Fürsten wie der niederen Geistlichkeit, der mystizisierenden verborgenen Sekten wie der
  gelehrten und satirisch-burlesken Schriftstelleropposition erhielten in ihnen einen zunächst
  gemeinsamen allgemeinen Ausdruck, um den sie sich mit überraschender Schnelligkeit
  gruppierten. Diese über Nacht gebildete Allianz aller Oppositionselemente, so kurz ihre
  Dauer war, enthüllte plötzlich die ungeheure Macht der Bewegung und trieb sie um so
  rascher voran.
Aber eben diese rasche Entwicklung der Bewegung mußte auch sehr bald die Keime des
  Zwiespalts entwickeln, die in ihr lagen, mußte wenigstens die durch ihre ganze
  Lebensstellung direkt einander entgegenstehenden Bestandteile der erregten Masse wieder
  voneinander reißen und in ihre normale feindliche Stellung bringen. Diese Polarisation der
  bunten Oppositionsmasse um zwei Attraktionszentren trat schon in den ersten Jahren der
  Reformation hervor; Adel und Bürger gruppierten sich unbedingt um Luther; Bauern und
  Plebejer, ohne schon in Luther einen direkten Feind zu sehen, bildeten wie früher eine
  besondere, revolutionäre Oppositionspartei. Nur daß die Bewegung jetzt viel
  allgemeiner, viel tiefer greifend war als vor Luther, und daß damit die Notwendigkeit des
  scharf ausgesprochenen Gegensatzes, der direkten Bekämpfung beider Parteien untereinander
  gegeben war. Dieser direkte Gegensatz trat bald ein; Luther und Münzer bekämpften sich
  in der Presse und auf der Kanzel, wie die größtenteils aus lutherischen oder
  wenigstens zum Luthertum hinneigenden Kräften bestehenden Heere der Fürsten, Ritter und
  Städte die Haufen der Bauern und Plebejer zersprengten.
<373> Wie sehr die Interessen und Bedürfnisse der
  verschiedenen Elemente, die die Reformation angenommen, auseinandergingen, zeigt schon vor dem
  Bauernkrieg der Versuch des Adels, seine Forderungen gegenüber den Fürsten und Pfaffen
  durchzusetzen.
Wir haben schon oben gesehen, welche Stellung der deutsche Adel im Anfang des 16. Jahrhunderts
  einnahm. Er war im Begriff, seine Unabhängigkeit an die immer mächtiger werdenden
  weltlichen und geistlichen Fürsten zu verlieren. Er sah zu gleicher Zeit, in demselben
  Maß wie er sank, auch die Reichsgewalt sinken und das Reich sich in eine Anzahl
  souveräner Fürstentümer auflösen. Sein Untergang mußte für ihn mit
  dem Untergang der Deutschen als Nation zusammenfallen. Dazu kam, daß der Adel, besonders
  der reichsunmittelbare Adel, derjenige Stand war, der sowohl durch seinen militärischen
  Beruf wie durch seine Stellung gegenüber den Fürsten das Reich und die Reichsgewalt
  besonders vertrat. Er war der nationalste Stand, und je mächtiger die Reichsgewalt, je
  schwächer und je weniger zahlreich die Fürsten, je einiger Deutschland, desto
  mächtiger war er. Daher der allgemeine Unwille der Ritterschaft über die
  erbärmliche politische Stellung Deutschlands, über die Ohnmacht des Reichs nach
  außen, die in demselben Maße zunahm, als das Kaiserhaus durch Erbschaft eine Provinz
  nach der andern an das Reich anhing; über die Intrigen fremder Mächte im Innern
  Deutschlands und die Komplotte deutscher Fürsten mit dem Ausland gegen die Reichsgewalt. Die
  Forderungen des Adels mußten sich also vor allem in der Forderung einer Reichsreform
  zusammenfassen, deren Opfer die Fürsten und die höhere Geistlichkeit werden sollten.
  Diese Zusammenfassung übernahm Ulrich von Hutten, der theoretische Repräsentant
  des deutschen Adels, in Gemeinschaft mit Franz von Sickingen, seinem militärischen
  und staatsmännischen Repräsentanten.
Hutten hat seine im Namen des Adels geforderte Reichsreform sehr bestimmt ausgesprochen und
  sehr radikal gefaßt. Es handelt sich um nichts Geringeres als um die Beseitigung
  sämtlicher Fürsten, die Säkularisation sämtlicher geistlichen
  Fürstentümer und Güter, um die Herstellung einer Adelsdemokratie mit
  monarchischer Spitze, ungefähr wie sie in den besten Tagen der weiland polnischen Republik
  bestanden hat. Durch die Herstellung der Herrschaft des Adels, der vorzugsweise
  militärischen Klasse, durch die Entfernung der Fürsten, der Träger der
  Zersplitterung, durch die Vernichtung der Macht der Pfaffen und durch die Losreißung
  Deutschlands von der geistlichen Herrschaft Roms glaubten Hutten und Sickingen, das Reich wieder
  einig, frei und mächtig zu machen.
Die auf der Leibeigenschaft beruhende Adelsdemokratie, wie sie in Polen <374> und in etwas modifizierter Form in den ersten Jahrhunderten der von
  den Germanen eroberten Reiche bestanden hat, ist eine der rohesten Gesellschaftsformen und
  entwickelt sich ganz normal weiter zur ausgebildeten Feudalhierarchie, die schon eine bedeutend
  höhere Stufe ist. Diese reine Adelsdemokratie war also im 16. Jahrhundert unmöglich.
  Sie war schon unmöglich, weil überhaupt bedeutende und mächtige Städte in
  Deutschland bestanden. Auf der andern Seite war aber auch jene Allianz des niedern Adels und der
  Städte unmöglich, die in England die Verwandlung der feudal-ständischen Monarchie
  in die bürgerlich-konstitutionelle zustande brachte. In Deutschland hatte sich der alte Adel
  erhalten, in England war er durch die Rosenkriege bis auf 28 Familien ausgerottet und wurde durch
  einen neuen Adel bürgerlichen Ursprungs und mit bürgerlichen Tendenzen ersetzt; in
  Deutschland bestand die Leibeigenschaft fort, und der Adel hatte feudale Einkommenquellen,
  in England war sie fast ganz beseitigt, und der Adel war einfacher bürgerlicher
  Grundbesitzer mit der bürgerlichen Einkommenquelle: der Grundrente. Endlich war die
  Zentralisation der absoluten Monarchie, die in Frankreich seit Ludwig XI. durch den Gegensatz von
  Adel und Bürgerschaft bestand und sich immer weiter ausbildete, schon darum in Deutschland
  unmöglich, weil hier überhaupt die Bedingungen der nationalen Zentralisation gar nicht
  oder nur unentwickelt vorhanden waren.
Je mehr unter diesen Verhältnissen Hutten sich auf die praktische Durchführung
  seines Ideals einließ, desto mehr Konzessionen mußte er machen und desto unbestimmter
  mußten die Umrisse seiner Reichsreform werden. Der Adel allein war nicht mächtig
  genug, das Unternehmen durchzusetzen, das bewies seine wachsende Schwäche gegenüber den
  Fürsten. Man mußte Bundesgenossen haben, und die einzig möglichen waren die
  Städte, die Bauern und die einflußreichen Theoretiker der Reformationsbewegung. Aber
  die Städte kannten den Adel hinreichend, um ihm nicht zu trauen und jedes Bündnis mit
  ihm zurückzuweisen. Die Bauern sahen im Adel, der sie aussog und mißhandelte, mit
  vollem Recht ihren bittersten Feind. Und die Theoretiker hielten es entweder mit den
  Bürgern, Fürsten oder den Bauern. Was sollte auch der Adel den Bürgern und Bauern
  Positives versprechen von einer Reichsreform, deren Hauptzweck immer die Hebung des Adels war?
  Unter diesen Umständen blieb Hutten nichts übrig, als in seinen Propagandaschriften
  über die künftige gegenseitige Stellung des Adels, der Städte und der Bauern wenig
  oder gar nichts zu sagen, alles Übel auf die Fürsten und Pfaffen und die
  Abhängigkeit von Rom zu schieben und den Bürgern nachzuweisen, daß ihr Interesse
  ihnen gebiete, im bevorstehenden Kampf zwischen Fürsten und Adel sich mindestens neutral zu
  halten. Von Aufhebung der Leibeigenschaft <375> und der Lasten,
  die der Bauer dem Adel schuldig war, ist bei Hutten nirgends die Rede.
Die Stellung des deutschen Adels gegenüber den Bauern war damals ganz dieselbe wie die
  des polnischen Adels zu seinen Bauern in den Insurrektionen 1830-46 <(1850) seit
  1830>. Wie in den modernen polnischen Aufständen, war damals in Deutschland die Bewegung
  nur durchzuführen durch eine Allianz aller Oppositionsparteien und namentlich des Adels mit
  den Bauern. Aber grade diese Allianz war in beiden Fällen unmöglich. Weder war
  der Adel in die Notwendigkeit versetzt, seine politischen Privilegien und seine Feudalgerechtsame
  gegenüber den Bauern aufzugeben, noch konnten die revolutionären Bauern sich auf
  allgemeine unbestimmte Aussichten hin in eine Allianz mit dem Adel einlassen, mit dem Stand, der
  sie gerade am meisten bedrückte. Wie in Polen 1830, so konnte in Deutschland 1522 der Adel
  die Bauern nicht mehr gewinnen. Nur die gänzliche Beseitigung der Leibeigenschaft und
  Hörigkeit, das Aufgeben aller Adelsprivilegien hätte das Landvolk mit dem Adel
  vereinigen können; aber der Adel, wie jeder privilegierte Stand, hatte nicht die geringste
  Lust, seine Vorrechte, seine ganze exzeptionelle Stellung und den größten Teil seiner
  Einkommenquellen freiwillig aufzugeben.
Der Adel stand also schließlich, als es zum Kampfe kam, den Fürsten allein
  gegenüber. Daß die Fürsten, die ihm seit zwei Jahrhunderten fortwährend
  Terrain abgewonnen, ihn auch diesmal mit leichter Mühe erdrücken mußten, war
  vorherzusehen.
Der Verlauf des Kampfes selbst ist bekannt. Hutten und Sickingen, der schon als
  politisch-militärischer Chef des mitteldeutschen Adels anerkannt war, brachten 1522 zu
  Landau einen Bund des rheinischen, schwäbischen und fränkischen Adels auf sechs Jahre
  zustande, angeblich zur Selbstverteidigung; Sickingen zog ein Heer, teils aus eignen Mitteln,
  teils in Verbindung mit den umliegenden Rittern, zusammen, organisierte Werbungen und Zuzüge
  in Franken, am Niederrhein, in den Niederlanden und Westfalen und eröffnete im September
  1522 die Feindseligkeiten mit einer Fehdeerklärung an den Kurfürsten-Erzbischof von
  Trier. Aber während er vor Trier lag, wurden seine Zuzüge durch rasches Einschreiten
  der Fürsten abgeschnitten; der Landgraf von Hessen und der Kurfürst von der Pfalz zogen
  den Trierern zu Hülfe, und Sickingen mußte sich in sein Schloß Landstuhl werfen.
  Trotz aller Bemühungen Huttens und seiner übrigen Freunde ließ ihn hier der
  verbündete Adel, eingeschüchtert durch die konzentrierte und rasche Aktion der
  Fürsten, im Stich; er selbst wurde tödlich verwundet, über- <376> gab dann Landstuhl und starb gleich darauf. Hutten mußte in
  die Schweiz flüchten und starb wenige Monate später auf der Insel Ufnau im
  Zürchersee.
Mit dieser Niederlage und dem Tod der beiden Führer war die Macht des Adels als einer von
  den Fürsten unabhängigen Körperschaft gebrochen. Von jetzt an tritt der Adel nur
  noch im Dienst und unter der Leitung der Fürsten auf. Der Bauernkrieg, der gleich darauf
  ausbrach, zwang ihn noch mehr, sich direkt oder indirekt unter den Schutz der Fürsten zu
  stellen, und bewies zu gleicher Zeit, daß der deutsche Adel es vorzog, lieber unter
  fürstlicher Oberhoheit die Bauern fernerhin zu exploitieren, als die Fürsten und
  Pfaffen durch ein offenes Bündnis mit den emanzipierten Bauern zu stürzen.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>