<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>II</title>
                <author>Karl Marx - Die Klassenkaempfe in Frankreich 1848 bis 1850</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
I - Die Juniniederlage 1848 |
  Inhalt und Einleitung | III - Folgen des 13. Juni 1849
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 7, "Die
  Klassenkämpfe in Frankreich 1848-1850", S. 35-63
  Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960
II
  Der 13. Juni 1849 Vom Juni 1848 bis 13. Juni 1849
 Der 25. Februar 1848 hatte Frankreich die Republik
  oktroyiert, der 25. Juni drang ihm die Revolution auf. Und Revolution bedeutete nach dem
  Juni: Umwälzung der bürgerlichen Gesellschaft, während es vor dem Februar
  bedeutet hatte: Umwälzung der Staatsform.
Der Junikampf war durch die republikanische Fraktion der Bourgeoisie geleitet worden,
  mit dem Siege fiel ihr notwendigerweise die Staatsmacht anheim. Der Belagerungszustand legte ihr
  das geknebelte Paris widerstandslos vor die Füße, und in den Provinzen herrschte ein
  moralische Belagerungszustand, der drohend brutale Siegesübermut der Bourgeoisie und der
  entfesselten Eigentumsfanatismus der Bauern. Von unten also keine Gefahr!
Mit der revolutionären Gewalt der Arbeiter zerbrach gleichzeitig der politische
  Einfluß der demokratischen Republikaner, d.h. der Republikaner im Sinne des
  Kleinbürgertums, vertreten in der Exekutivkommission durch Ledru-Rollin, in der
  konstituierenden Nationalversammlung durch die Partei der Montagne, in der Presse durch die
  "Réforme". Gemeinsam mit den Bourgeoisrepublikanern hatten sie am 16. April konspiriert
  gegen das Proletariat, in den Junitagen es gemeinsam mit ihnen bekriegt. So sprengten sie selbst
  den Hintergrund, worauf ihre Partei sich als Macht abhob, denn nur solange kann das
  Kleinbürgertum eine revolutionäre Stellung gegen die Bourgeoisie behaupten, als das
  Proletariat hinter ihm steht. Sie wurde abgedankt. Die mit ihnen widerstrebend und hinterhaltig
  während der Epoche der provisorischen Regierung und der Exekutivkommission eingegangene
  Scheinallianz wurde offen von den Bourgeoisierepublikanern gebrochen. Als Bundesgenossen
  verschmäht und zurückgestoßen, sanken sie zu untergeordneten Trabanten der
  Trikoloren herab, denen sie kein Zugeständnis abringen konnten, deren Herrschaft sie aber
  jedesmal unterstützen mußten, sooft dieselbe, und mit ihr die Republik, von den
  antirepublikanischen Bourgeoisiefraktionen in Frage gestellt schien. Diese Fraktionen endlich,
  Orleanisten und Legitimisten, befanden  sich von vornherein in
  der konstituierenden Nationalversammlung in der Minorität. Vor den Junitagen wagten sie
  selbst nur unter der Maske des bürgerlichen Republikanismus zu reagieren, der Junisieg
  ließ einen Augenblick des ganze bürgerliche Frankreich in Cavaignac seinen Heiland
  begrüßen, und als kurz nach den Junitagen die antirepublikanische Partei sich wieder
  verselbständigte, erlaubten ihr die Militärdiktatur und der Belagerungszustand von
  Paris, nur sehr schüchtern und vorsichtig die Fühlhörner auszustrecken.
Seit 1830 hatte sich die bourgeoisrepublikanische Fraktion in ihren Schriftstellern,
  ihren Wortführern, ihren Kapazitäten, ihren Ambitionen, ihren Deputierten, Generalen,
  Bankiers und Advokaten um ein Pariser Journal gruppiert, um den "National". In den
  Provinzen besaß er seine Filialzeitungen. Die Koterie des "National", das war die
  Dynastie der trikoloren Republik. Sofort bemächtigten sie sich aller
  Staatswürden, der Ministerien, der Polizeipräfektur, der Postdirektion, der
  Präfektenstellen, der freigewordenen höheren Offiziersposten in der Armee. An der
  Spitze der Exekutivgewalt stand ihr General, Cavaignac; ihr Redakteur en chef, Marrast,
  wurde der permanente Präsident der konstituierenden Nationalversammlung. In seinen Salons
  machte er als Zeremonienmeister zugleich die Honneurs der honetten Republik.
Selbst revolutionäre französische Schriftsteller haben den Irrtum befestigt, aus
  einer Art Scheu vor der republikanischen Tradition, als hätten die Royalisten in der
  konstituierenden Nationalversammlung geherrscht. Die konstituierende Versammlung blieb vielmehr
  seit den Junitagen die ausschließliche Vertreterin des Bourgeoisrepublikanismus, und
  um so entschiedener kehrte sie diese Seite hervor, je mehr der Einfluß der trikoloren
  Republikaner außerhalb der Versammlung zusammenbrach. Galt es die Form der
  bürgerlichen Republik behaupten, so verfügte sie über die Stimmen der
  demokratischen Republikaner, galt es den Inhalt, so trennte selbst die Sprechweise sie
  nicht mehr von den royalistischen Bourgeoisfraktionen, denn die Interessen der Bourgeoisie, die
  materiellen Bedingungen ihrer Klassenherrschaft und Klassenexploitation bilden eben den Inhalt
  der bürgerlichen Republik.
Nicht der Royalismus also, der Bourgeoisrepublikanismus verwirklichte sich im Leben und in den
  Taten dieser konstituierenden Versammlung, die schließlich nicht starb, auch nicht
  getötet wurde, sondern verfaulte.
Während der ganzen Dauer ihrer Herrschaft, solange sie im Proszenium die Haupt- und
  Staatsaktion spielte, wurde im Hintergrund ein ununterbrochenes Opferfest aufgeführt - die
  fortlaufende standrechtliche Verurteilung der gefangenen Juniinsurgenten oder ihre Deportation
  ohne Urteil. Die konstituierende Versammlung hatte den Takt, zu gestehen, daß sie in den
  Juniinsurgenten nicht Verbrecher richte, sondern Feinde ekrasiere.
 Die erste Tat der konstituierenden Nationalversammlung war
  die Niedersetzung einer Untersuchungskommission über die Ereignisse des Juni und des
  15. Mai und über die Beteiligung der sozialistischen und demokratischen Parteichefs an
  diesen Tagen. Die Untersuchung war direkt gerichtet gegen Louis Blanc, Ledru-Rollin und
  Caussidière. Die Bourgeoisierepublikaner brannten vor Ungeduld, sich dieser Rivalen zu
  entledigen. Die Durchführung ihrer Ranküne konnten sie keinem passenderen Subjekt
  anvertrauen als Herrn Odilon Barrot, dem ehemaligen Chef der dynastischen Opposition, dem
  leibgewordenen Liberalismus, der nullité grave aufgeblasenen Null, der
  gründlichen Seichtigkeit, die nicht nur eine Dynastie zu rächen hatte, sondern sogar
  den Revolutionären Rechenschaft abzuverlangen für eine vereitelte
  Ministerpräsidentschaft. Sichere Garantie für seine Unerbittlichkeit. Dieser Barrot
  also wurde zum Präsidenten der Untersuchungskommission ernannt, und er konstruierte einen
  vollständigen Prozeß gegen die Februarrevolution, der sich dahin zusammenfaßt:
  17. März Manifestation, 16. April Komplott, 15. Mai Attentat, 23. Juni
  Bürgerkrieg! Warum erstreckte er seine gelehrten und kriminalistischen Forschungen
  nicht bis zum 24. Februar? Das "Journal des Débats" antwortete: Der 24. Februar, das ist
  die Gründung Roms. Der Ursprung der Staaten verläuft sich in eine Mythe, an die
  man glauben, die man nicht diskutieren darf. Louis Blanc und Caussidière wurden den
  Gerichten preisgegeben. Die Nationalversammlung vervollständigte das Werk ihrer eigenen
  Säuberung, das sie am 15. Mai begonnen hatte.
Der von der provisorischen Regierung gefaßte, von Goudchaux wiederaufgenommene Plan
  einer Besteuerung des Kapitals - in der Form einer Hypothekensteuer - wurde von der
  konstituierenden Versammlung verworfen, das Gesetz, welche die Arbeitszeit auf 10 Stunden
  beschränkte, abgeschafft, die Schuldhaft wieder eingeführt, von der Zulassung zu der
  Jury der große Teil der französischen Bevölkerung ausgeschlossen, der weder lesen
  noch schreiben kann. Warum nicht auch vom Stimmrecht? Die Kaution für die Journale wurde
  wieder eingeführt, das Assoziationsrecht beschränkt. -
Aber in ihrer Hast, den alten bürgerlichen Verhältnissen ihre alten Garantien
  wiederzugeben und jede Spur auszulöschen, welche die Revolutionswellen zurückgelassen
  hatten, stießen die Bourgeoisrepublikaner auf einen Widerstand, der mit unerwarteter Gefahr
  drohte.
Niemand hatte fanatischer in den Junitagen gekämpft für die Rettung des Eigentums
  und die Wiederherstellung des Kredits, als die Pariser Kleinbürger - Caféwirte,
  Restauranten, marchands de vins Schankwirte, kleine Kaufleute, Krämer,  Professionisten usw. Die Boutique hatte sich aufgerafft und war gegen
  die Barrikade marschiert, um die Zirkulation herzustellen, die von der Straße in die
  Boutique führt, Aber hinter der Barrikade standen die Kunden und die Schuldner, vor ihr die
  Gläubiger der Boutique. Und als die Barrikaden niedergeworfen und die Arbeiter ekrasiert
  waren und die Ladenhüter siegestrunken zu ihren Läden zurückstürzten, fanden
  sie den Eingang verbarrikadiert von einem Retter des Eigentums, einem offiziellen Agenten des
  Kredits, der ihnen die Drohbriefe entgegenhielt: Verfallener Wechsel! Verfallener Hauszins!
  Verfallender Schuldbrief! Verfallene Boutique! Verfallener Boutiquier!
Rettung des Eigentums! Aber das Haus, das sie bewohnten, war nicht ihr Eigentum; der
  Laden, den sie hüteten, war nicht ihr Eigentum; die Waren, die sie verhandelten, waren nicht
  ihr Eigentum. Nicht ihr Geschäft, nicht der Teller, woraus sie aßen, nicht das Bett,
  worin sie schliefen, gehörte ihnen noch. Ihnen gegenüber galt es gerade, dies
  Eigentum zu retten für den Hausbesitzer, der das Haus verliehen, den Bankier, der den
  Wechsel diskontiert, den Kapitalisten, der die baren Vorschüsse gemacht, den Fabrikanten,
  der die Waren zum Verkaufe diesen Krämern anvertraut, den Großhändler, der die
  Rohstoffe diesen Professionisten kreditiert hatte. Wiederherstellung des Kredits! Aber der
  wieder erstarkte Kredit bewährte sich eben als ein lebendiger und eifriger Gott, indem er
  den zahlungsunfähigen Schuldner aus seinen vier Mauern verjagte, mit Weib und Kind, seine
  Scheinhabe dem Kapital preisgab und ihn selbst in den Schuldturm warf, der sich über den
  Leichen der Juniinsurgenten drohend wieder aufgerichtet hatte.
Die Kleinbürger erkannten mit Schrecken, daß sie ihren Gläubigern sich
  widerstandslos in die Hände geliefert, indem sie die Arbeiter niedergeschlagen hatten. Ihr
  seit dem Februar chronisch sich hinschleppender und scheinbar ignorierter Bankerott wurde nach
  dem Juni offen erklärt.
Ihr nominelles Eigentum hatte man so lange unangefochten gelassen, als es galt, sie auf
  den Kampfplatz zu treiben, im Namen des Eigentums. Jetzt, nachdem die große
  Angelegenheit mit dem Proletariat geregelt war, konnte auch das kleine Geschäft mit dem
  Epiciér wieder geregelt werden. In Paris betrug die Masse der leidenden Papiere über
  21 Millionen Francs, in den Provinzen über 11 Millionen. Geschäftliche Inhaber von mehr
  als 7.000 Häusern hatten ihre Miete seit Februar nicht gezahlt.
Hatte die Nationalversammlung eine Enquête über die politische Schuld bis zu
  den Grenzen des Februar hinauf angestellt, so verlangten nun die Kleinbürger ihrerseits eine
  Enquête über die bürgerlichen Schulden bis zum 24. Februar. Sie
  versammelten sich massenhaft in der Börsenhalle und forderten  drohend für jeden Kaufmann, der nachweisen könne, daß
  er nur durch die von der Revolution hervorgerufene Stockung fallit geworden und sein
  Geschäft am 24. Februar gut stand, Verlängerung des Zahlungstermins durch
  handelsgerichtliches Urteil und Nötigung des Gläubigers, für eine
  mäßige Prozentzahlung seine Forderung zu liquidieren. Als Gesetzesvorlage wurde diese
  Frage in der Nationalversammlung verhandelt unter der Form der "concordats à
  l'amiable" "freundschaftlichen Verständigung". Die Versammlung schwankte;
  da erfuhr sie plötzlich, daß gleichzeitig an der Porte St.Denis Tausende von Frauen
  und Kindern der Insurgenten eine Amnestiepetition vorbereiteten.
In Gegenwart des wiedererstandenen Junigespenstes erzitterten die Kleinbürger und gewann
  die Versammlung ihre Unerbittlichkeit wieder. Die concordats à l'amiable, die
  freundschaftliche Verständigung zwischen Gläubiger und Schuldner wurde in ihren
  wesentlichen Punkten verworfen.
Nachdem also längst innerhalb der Nationalversammlung die demokratischen Vertreter der
  Kleinbürger von den republikanischen Vertretern der Bourgeoisie zurückgestoßen
  waren, erhielt dieser parlamentarische Bruch seinen bürgerlichen, reellen ökonomischen
  Sinn, indem die Kleinbürger als Schuldner den Bourgeois als Gläubigern preisgegeben
  wurden. Ein großer Teil der ersteren wurde vollständig ruiniert und dem Rest nur
  gestattet, sein Geschäft fortzuführen unter Bedingungen, die ihn zum unbedingten
  Leibeigenen des Kapitals machten. Am 22. August 1848 verwarf die Nationalversammlung die
  concordats à l'aimable, am 19. September 1848, mitten im Belagerungszustand, wurden der
  Prinz Louis Bonaparte und der Gefangene von Vincennes, der Kommunist Raspail, zu
  Repräsentanten von Paris gewählt. Die Bourgeoisie aber wählte den jüdischen
  Wechsler und Orleanisten Fould. Also von allen Seiten auf einmal offene Kriegserklärung
  gegen die konstituierende Nationalversammlung, gegen den Bourgeoisrepublikanismus, gegen
  Cavaignac.
Es bedarf keiner Ausführung, wie der massenhafte Bankerott der Pariser Kleinbürger
  seine Nachwirkungen weit über die unmittelbar Getroffenen fortwälzen und den
  bürgerlichen Verkehr abermals erschüttern mußte, während das Staatsdefizit
  durch die Kosten der Juniinsurrektion von neuem anschwoll, die Staatseinnahme durch die
  aufgehaltene Produktion, den eingeschränkten Konsum und die abnehmende Einfuhr
  beständig sank. Cavaignac und die Nationalversammlung konnten zu keinem anderen Mittel ihre
  Zuflucht nehmen als zu einer neuen Anleihe, die sie noch tiefer in das Joch der
  Finanzaristokratie hineinzwängte.
 Hatten die Kleinbürger als Frucht des Junisieges den
  Bankerott und die gerichtliche Liquidation geerntet, so fanden dagegen die Janitscharen
  Cavaignacs, die Mobilgarden, ihren Lohn in den weichen Armen der Loretten und empfingen
  sie, "die jugendlichen Retter der Gesellschaft", Huldigungen aller Art in den Salons von Marrast,
  des gentilhomme Ritters der Trikolore, der zugleich den Amphitron und den Troubadour der
  honetten Republik abgab. Unterdessen erbitterte diese gesellschaftliche Bevorzugung und der
  ungleich höhere Sold der Mobilgarden die Armee, während gleichzeitig alle
  nationalen Illusionen verschwanden, womit der Bourgeoisrepublikanismus durch sein Journal, den
  "National", einen Teil der Armee und der Bauernklasse unter Louis-Philippe an sich zu
  fesseln gewußt hatte. Die Vermittlungsrolle, welche Cavaignac und die Nationalversammlung
  in Norditalien spielten, um es gemeinsam mit England an Österreich zu verraten -
  dieser eine Tag der Herrschaft vernichtete achtzehn Oppositionsjahre des "National". Keine
  Regierung weniger national als die des "National", keine abhängiger von England, und unter
  Louis-Philippe lebte er von der täglichen Umschreibung des Catonischen : Carthaginem esse
  delendam Karthago muß zerstört werden; keine serviler gegen die Heilige
  Allianz, und von einem Guizot hatte er die Zerreißung der Wiener Verträge verlangt.
  Die geschichtliche Ironie machte Bastide, den Exredakteur der auswärtigen Angelegenheiten
  des "National", zum Minister der auswärtigen Angelegenheiten Frankreichs, damit er jeden
  seiner Artikel durch jede seiner Depeschen widerlege.
Einen Augenblick hatten Armee und Bauernklasse geglaubt, mit der Militärdiktatur sei
  gleichzeitig der Krieg nach außen und die "gloire" auf die Tagesordnung Frankreichs
  gesetzt. Aber Cavaignac, das war nicht die Diktatur des Säbels über die
  bürgerliche Gesellschaft, das war die Diktatur der Bourgeoisie durch den Säbel. Und sie
  brauchten jetzt vom Soldaten nur noch den Gendarmen. Cavaignac verbarg unter den strengen
  Zügen antik-republikanischer Resignation die fade Unterwürfigkeit unter die
  demütigenden Bedingungen seines bürgerlichen Amtes. L'argent n'a pas de maître!
  Das Geld hat keinen Herrn! Diesen alten Wahlspruch des tiers-état dritten Standes
  idealisierte er, wie überhaupt die konstituierende Versammlung, indem sie ihn in die
  politische Sprache übersetzten: Die Bourgeoisie hat keinen König, die wahre Form ihrer
  Herrschaft ist die Republik.
Um diese Form ausarbeiten, eine republikanische Konstitution anfertigen, darin
  bestand das "große organische Werk" der konstituierenden Nationalversammlung. Die Umtaufung
  des christlichen Kalenders in einen republi-  kanischen, des
  heiligen Bartholomäus in den heiligen Robespierre, ändert nicht mehr an Wind und
  Wetter, als diese Konstitution an der bürgerlichen Gesellschaft veränderte oder
  verändern sollte. Wo sie über Kostümwechsel hinausging, nahm sie
  vorhandene Tatsachen zu Protokoll. So registrierte sie feierlich die Tatsache der
  Republik, die Tatsache des allgemeinen Stimmrechts, die Tatsache einer einzigen souveränen
  Nationalversammlung an der Stelle der zwei beschränkten konstitutionellen Kammern. So
  registrierte und regelte sie die Tatsache der Diktatur Cavaignacs, indem sie das stationäre,
  unverantwortliche Erbkönigtum durch ein ambulantes, verantwortliches Wahlkönigtum
  ersetzte, durch eine vierjährige Präsidentschaft. So erhob sie nicht minder zum
  konstituierenden Gesetz die Tatsache der außerordentlichen Gewalt, womit die
  Nationalversammlung nach dem Schrecken des 15. Mai und des 25. Juni im Interesse der eigenen
  Sicherheit vorsorglich ihren Präsidenten bekleidet hatte. Der Rest der Konstitution war das
  Werk der Terminologie. Von dem Räderwerk der alten Monarchie wurden die royalistischen
  Etiketten abgerissen und republikanische aufgeklebt. Marrast, ehemaliger Redakteur en chef des
  "National", nunmehr Redakteur en chef der Konstitution, entledigte sich dieser akademischen
  Aufgabe nicht ohne Talent.
Die konstituierende Versammlung glich jenem chilenischen Beamten, der die
  Grundeigentumsverhältnisse durch eine Katastermessung fester regulieren wollte, in demselben
  Augenblick, wo der unterirdische Donner schon die vulkanische Eruption angekündigt hatte,
  die den Grund und Boden selbst unter seinen Füßen wegschleudern sollte. Während
  sie in der Theorie die Formen abzirkelte, worin die Herrschaft der Bourgeoisie republikanisch
  ausgedrückt wurde, behauptete sie sich in der Wirklichkeit nur durch die Aufhebung aller
  Formeln, durch die Gewalt sans phrase ohne Beschönigung, durch den
  Belagerungszustand. Zwei Tage, bevor sie ihr Verfassungswerk begann, proklamierte sie
  seine Fortdauer. Verfassungen wurden früher gemacht und angenommen, sobald der
  gesellschaftliche Umwälzungsprozeß an einem Ruhepunkte angelangt war, die
  neugebildeten Klassenverhältnisse sich befestigt hatten und die ringenden Fraktionen der
  herrschenden Klasse zu einem Kompromiß flüchteten, der ihnen erlaubte, den Kampf unter
  sich fortzusetzen und gleichzeitig die ermattete Volksmasse von demselben auszuschließen.
  Dies Konstitution dagegen sanktionierte keine gesellschaftliche Revolution, sie sanktionierte den
  augenblicklichen Sieg der alten Gesellschaft über die Revolution.
In dem ersten Konstitutionsentwurf, verfaßt vor den Junitagen, befand sich noch das
  "droit au travail", das Recht auf Arbeit, erste unbeholfene  Formel, worin sich die revolutionären Ansprüche des
  Proletariats zusammenfassen. Es wurde verwandelt in das droit à l'assistance, in
  das Recht auf öffentliche Unterstützung, und welcher moderne Staat ernährt nicht
  in der einen oder andern Form seine Paupers? Das Recht auf Arbeit ist im bürgerlichen Sinn
  ein Widersinn, ein elender, frommer Wunsch, aber hinter dem Rechte auf Arbeit steht die Gewalt
  über das Kapital, hinter der Gewalt über das Kapital die Aneignung der
  Produktionsmittel, ihre Unterwerfung unter die assoziierte Arbeiterklasse, also die Aufhebung der
  Lohnarbeit, des Kapitals und ihres Wechselverhältnisses. Hinter dem "Recht auf
  Arbeit" stand die Juniinsurrektion. Die konstituierende Versammlung, welche das
  revolutionäre Proletariat faktisch hors la loi, außerhalb des Gesetzes stellte, sie
  mußte seine Formel prinzipiell aus der Konstitution, dem Gesetz der Gesetze,
  herauswerfen, ihr Anathem verhängen über das "Recht auf Arbeit". Aber hier blieb sie
  nicht stehn. Wie Plato in seiner Republik die Poeten, verbannte sie aus der ihrigen auf ewige
  Zeiten - die Progressivsteuer. Und die Progressivsteuer ist nicht nur eine
  bürgerliche Maßregel, ausführbar innerhalb der bestehenden
  Produktionsverhältnisse auf größerer oder kleinerer Stufenleiter; sie war das
  einzige Mittel, die mittleren Schichten der bürgerlichen Gesellschaft an die "honette"
  Republik zu fesseln, die Staatsschuld zu reduzieren, der antirepublikanischen Majorität der
  Bourgeoisie Schach zu bieten.
Bei Gelegenheit des concordats à l'amiable hatten die trikoloren Republikaner die
  kleine Bourgeoisie tatsächlich der großen geopfert. Dies vereinzelte Faktum erhoben
  sie zum Prinzip durch die gesetzliche Interdiktion der Progressivsteuer. Sie setzten die
  bürgerliche Reform auf gleiche Stufe mit der proletarischen Revolution. Aber welche Klasse
  blieb dann als Halt ihrer Republik? Die große Bourgeoisie. Und deren Masse war
  antirepublikanisch. Wenn sie die Republikaner des "National" ausbeutete, um die alten
  ökonomischen Lebensverhältnisse wieder zu befestigen, so gedachte sie die
  wiederbefestigten gesellschaftlichen Verhältnisse andrerseits auszubeuten, um die ihnen
  entsprechenden politischen Formen wiederherzustellen. Schon Anfang Oktober sah Cavaignac sich
  gezwungen, Dufaure und Vivien, ehemalige Minister Louis-Philippes, zu Ministern der Republik zu
  machen, so sehr die kopflosen Puritaner seiner eigenen Partei grollten und polterten.
Während dir trikolore Konstitution jeden Kompromiß mit der kleinen Bourgeoisie
  verwarf und kein neues Element der Gesellschaft an die neue Staatsform zu fesseln wußte,
  beeilte sie sich dagegen, einem Korps, worin der alte Staat seine verbissensten und fanatischsten
  Verteidiger fand, die traditionelle Unantastbarkeit wiederzugeben. Sie erhob die von der
  provisorischen Regierung in Frage gestellte Unabsetzbarkeit der Richter zum
  konstituierenden  Gesetz. Der eine König, den sie
  abgesetzt, erstand schockweise in diesen unabsetzbaren Inquisitoren der Legalität.
Die französische Presse hat vielseitig die Widersprüche der Konstitution des Herrn
  Marrast auseinandergesetzt, z.B. das Nebeneinanderstehen von zwei Souveränen, der
  Nationalversammlung und dem Präsidenten usw. usw.
Der umfassende Widerspruch aber dieser Konstitution besteht darin: Die Klassen, deren
  gesellschaftliche Sklaverei sie verewigen soll, Proletariat, Bauern, Kleinbürger, setzte sie
  durch das allgemeine Stimmrecht in den Besitz der politischen Macht. Und der Klasse, deren alte
  gesellschaftliche Macht sie sanktionierte, der Bourgeoisie, entzieht sie die politischen
  Garantien dieser Macht. Sie zwängt ihre politische Herrschaft in demokratische Bedingungen,
  die jeden Augenblick den feindlichen Klassen zum Sieg verhelfen und die Grundlagen der
  bürgerlichen Gesellschaft selbst in Frage stellen. Von den einen verlangt sie, daß sie
  von der politischen Emanzipation nicht zur sozialen fort-, von den anderen, daß sie von der
  sozialen Restauration nicht zur politischen zurückgehen.
Wenig kümmerten diese Widersprüche die Bourgeoisrepublikaner. In demselben
  Maße, als sie aufhörten, unentbehrlich zu sein, und unentbehrlich waren sie nur
  als die Vorkämpfer der alten Gesellschaft gegen das revolutionäre Proletariat, wenige
  Wochen nach ihrem Siege, sanken sie von der Stellung einer Partei zu der einer
  Koterie herab. Und die Konstitution, sie behandelten sie als eine große
  Intrige. Was in ihr konstituiert werden sollte, war vor allem die Herrschaft der Koterie.
  Der Präsident sollte der verlängerte Cavaignac sein, die legislative Versammlung eine
  verlängerte Konstituante. Die politische Macht der Volksmassen hofften sie zur Scheinmacht
  herabsetzen und mit dieser Scheinmacht selbst hinreichend spielen zu können, um über
  die Majorität der Bourgeoisie fortdauernd das Dilemma der Junitage zu verhängen:
  Reich des "National" oder Reich der Anarchie.
Das am 4. September begonnene Verfassungswerk wurde am 23. Oktober beendet. Am 2. September
  hatte die Konstituante beschlossen, sich nicht aufzulösen, bis die organischen, die
  Konstitution ergänzenden Gesetze erlassen seien. Nichtsdestoweniger entschied sie sich nun,
  ihr eigenstes Geschöpf, den Präsidenten, schon am 10. Dezember ins Leben zu rufen,
  lange bevor der Kreislauf ihres eigenen Wirkens geschlossen war. So gewiß war sie, in dem
  Konstitutions-Homunkulus den Sohn seiner Mutter zu begrüßen. Zur Vorsorge war die
  Anstalt getroffen, daß, wenn keiner der Kandidaten zwei Millionen Stimmen zähle, die
  Wahl von der Nation auf die Konstituante übergehe.
 Vergebliche Vorkehrungen! Der erste Tag der Verwirklichung
  der Konstitution war der letzte Tag der Herrschaft der Konstituante. Im Abgrunde der Wahlurne lag
  ihr Todesurteil. Sie suchte den "Sohn seiner Mutter", und sie fand den "Neffen seines Onkels".
  Saulus Cavaignac schlug eine Million Stimmen, aber David Napoleon schlug sechs Millionen.
  Sechsmal war Saulus Cavaignac geschlagen.
Der 10. Dezember 1848 war der Tag der Bauerninsurrektion. Erst von diesem Tage an
  datiert der Februar für die französischen Bauern. Das Symbol, das ihren Eintritt in die
  revolutionäre Bewegung ausdrückte, unbeholfen-verschlagen, schurkisch-naiv,
  tölpelhaft-sublim, ein berechneter Aberglaube, eine pathetische Burleske, ein
  genial-alberner Anachronismus, eine weltgeschichtliche Eulenspiegelei, unentzifferbare
  Hieroglyphe für den Verstand der Zivilisierten - trug dies Symbol unverkennbar die
  Physiognomie der Klasse, welch innerhalb der Zivilisation die Barbarei vertritt. Die Republik
  hatte sich bei ihr angekündigt mit dem Steuerexekutor, sie kündigte sich bei der
  Republik an mit dem Kaiser. Napoleon war der einzige Mann, der die Interessen und die
  Phantasie der 1789 neugeschaffnen Bauernklasse erschöpfend vertreten hatte. Indem sie seinen
  Namen auf das Frontispiz der Republik schrieb, erklärte sie nach außen den Krieg, nach
  innen die Geltendmachung ihres Klasseninteresses. Napoleon, das war für die Bauern keine
  Person, sondern ein Programm. Mit Fahnen, mit klingendem Spiel zogen sie auf die Wahlstätte
  unter dem Rufe: plus d'impôts, à bas les riches, à bas le République,
  vive l'Empereur, Keine Steuern mehr, nieder mit den Reichen, nieder mit der Republik, es lebe der
  Kaiser! Hinter dem Kaiser verbarg sich der Bauernkrieg. Die Republik, die sie niedervotierte, es
  war die Republik der Reichen.
Der 10. Dezember war der coup d'état Staatsstreich der Bauern, der die
  bestehende Regierung stürzte. Und von diesem Tage an, wo sie Frankreich eine Regierung
  genommen, eine Regierung gegeben hatten, war ihr Auge unverrückt auf Paris gerichtet. Einen
  Augenblick aktive Helden des revolutionären Dramas, konnten sie nicht mehr in die tat- und
  willenlose Rolle des Chors zurückgedrängt werden.
Die übrigen Klassen trugen bei, den Wahlsieg der Bauern zu vervollständigen. Die
  Wahl Napoleons, sie war für das Proletariat die Absetzung Cavaignacs, der Sturz der
  Konstituante, die Abdankung des Bourgeoisrepublikanismus, die Kassation des Junisiegs. Für
  die kleine Bourgeoisie war Napoleon die Herrschaft des Schuldners über den
  Gläubiger. Für die Majorität der 
großen Bourgeoisie war die Wahl Napoleons der offene Bruch mit der Fraktion, deren
  sie sich einen Augenblick gegen die Revolution bedienen mußte, die ihr aber
  unerträglich wurde, sobald sie die Stellung des Augenblicks als konstitutionelle Stellung zu
  befestigen suchte. Napoleon an der Stelle Cavaignacs, es war für sie die Monarchie an der
  Stelle der Republik, der Beginn der royalistischen Restauration, der schüchtern angedeutete
  Orléans, die unter Veilchen versteckte Lilie. Die Armee endlich stimmte in Napoleon
  gegen die Mobilgarde, gegen die Friedensidylle, für den Krieg.
So geschah es, wie die "Neue Rheinische Zeitung" sagte, daß der einfältigste Mann
  Frankreichs die vielfältigste Bedeutung erhielt. Eben weil er nichts war, konnte er alles
  bedeuten, nur nicht sich selbst. So verschieden indessen der Sinn des Namens Napoleon im Munde
  der verschiedenen Klassen sein mochte, jede schrieb mit diesem Namen auf ihr Bulletin: Nieder mit
  der Partei des "National", nieder mit Cavaignac, nieder mit der Konstituante, nieder mit der
  Bourgeoisrepublik. Der Minister Dufaure erklärte es öffentlich in der konstituierenden
  Versammlung: Der 10. Dezember ist ein zweiter 24. Februar.
Kleinbürgerschaft und Proletariat hatten en bloc geschlossen für
  Napoleon gestimmt, um gegen Cavaignac zu stimmen und durch Zusammenhalten der Stimmen der
  Konstituante die schließliche Entscheidung zu entreißen. Indes stellte der
  fortgeschrittenste Teil beider Klassen seine eigenen Kandidaten auf. Napoleon war der
  Kollektivname aller gegen die Bourgeoisie koalisierten Parteien, Ledru-Rollin und
  Raspail waren die Eigennamen, jener der demokratischen Kleinbürgerschaft,
  dieser des revolutionären Proletariats. Die Stimmen für Raspail - die Proletarier und
  ihre sozialistischen Wortführer erklärten es laut - sollten eine bloße
  Demonstration sein, ebenso viele Proteste gegen jede Präsidentur, d.h. gegen die
  Konstitution selbst, ebenso viele Stimmen gegen Ledru-Rollin, der erste Akt, wodurch das
  Proletariat sich als selbständige politische Partei von der demokratischen Partei lossagte.
  Diese Partei dagegen - die demokratische Kleinbürgerschaft und ihr parlamentarischer
  Repräsentant, die Montagne - behandelten die Kandidatur Ledru-Rollins mit all dem Ernste,
  womit sie sich selbst zu düpieren die feierliche Angewohnheit haben. Es war dies
  übrigens ihr letzter Versuch, sich als selbständige Partei dem Proletariat
  gegenüber aufzuwerfen. Nicht nur die republikanische Bourgeoispartei, auch die demokratische
  Kleinbürgerschaft und ihre Montagne wurden am 10. Dezember geschlagen.
Frankreich besaß jetzt neben einer Montagne einen Napoleon, Beweis,
  daß beide nur die leblosen Zerrbilder der großen Wirklichkeiten waren, deren  Namen sie trugen. Louis-Napoleon mit dem Kaiserhut und dem Adler
  parodierte nicht elender den alten Napoleon, als die Montagne mit ihren 1793 entlehnten Phrasen
  und ihren demagogischen Posen die alte Montagne parodierte. Der traditionelle Aberglaube an 1793
  wurde so gleichzeitig abgestreift mit dem traditionellen Aberglauben an Napoleon. Die Revolution
  war erst bei sich selbst angelangt, sobald sie ihren eigenen, originellen Namen gewonnen
  hatte, und das konnte sie nur, sobald die moderne revolutionäre Klasse, das industrielle
  Proletariat, herrschend in den Vordergrund trat. Man kann sagen, daß der 10. Dezember die
  Montagne schon darum verblüffte und an ihrem eigenen Verstand irre werden ließ, weil
  er die klassische Analogie mit der alten Revolution durch einen schnöden Bauernwitz lachend
  abbrach.
Am 20. Dezember legte Cavaignac sein Amt nieder, und die konstituierende Versammlung
  proklamierte Louis-Napoleon als Präsidenten der Republik. Am 19. Dezember, dem letzten Tag
  ihrer Alleinherrschaft, verwarf sie den Antrag auf eine Amnestie der Juniinsurgenten. Das Dekret
  vom 27. Juni widerrufen, wodurch sie 15.000 Insurgenten mit Umgehung des richterlichen Urteils
  zur Deportation verdammt hatte, hieß es nicht die Junischlacht selbst widerrufen?
Odilon Barrot, der letzte Minister Louis-Philippes, wurde der erste Minister Louis-Napoleons.
  Wie Louis-Napoleon den Tag seiner Herrschaft nicht vom 10. Dezember datierte, sondern von einem
  Senatus-Konsult von 1804, so fand er einen Ministerpräsidenten, der sein Ministerium nicht
  vom 20. Dezember datierte, sondern von einem Königlichen Dekret vom 24. Februar. Als
  legitimer Erbe Louis-Philippes milderte Louis-Napoleon den Regierungswechsel durch Beibehaltung
  des alten Ministeriums, das zudem keine Zeit gewonnen hatte, sich abzunutzen, weil es keine Zeit
  gefunden hatte, ins Leben zu treten.
Die Chefs der royalistischen Bourgeoisiefraktionen rieten ihm zu dieser Wahl. Das Haupt der
  alten dynastischen Opposition, das bewußtlos den Übergang zu den Republikanern des
  "National" gebildet hatte, war noch geeigneter, mit vollem Bewußtsein den Übergang von
  der Bourgeoisrepublik zur Monarchie zu bilden.
Odilon Barrot war der Chef der einzigen alten Oppositionspartei, die, immer vergeblich nach
  dem Ministerportefeuille ringend, sich noch nicht verschlissen hatte. In rascher Aufeinanderfolge
  schleuderte die Revolution alle alten Oppositionsparteien auf die Staatshöhe, damit sie
  nicht nur in der Tat, sondern mit der Phrase selbst ihre alten Phrasen verleugnen, widerrufen
  mußten und schließlich, in einem widerlichen Mischkörper vereint, allzumal
   von dem Volke auf den Schindanger der Geschichte geschleudert
  würden. Und keine Apostasie wurde diesem Barrot erspart, dieser Inkorporation des
  bürgerlichen Liberalismus, der achtzehn Jahre hindurch die schuftige Hohlheit seines Geistes
  unter ein ernsttuendes Benehmen seines Körpers versteckt hatte. Wenn in einzelnen Momenten
  der gar zu stechende Kontrast zwischen den Disteln der Gegenwart und den Lorbeeren der
  Vergangenheit ihn selbst aufschreckte, gab ein Blick in den Spiegel die ministerielle Fassung und
  die menschliche Selbstbewunderung zurück. Was ihm aus dem Spiegel entgegenstrahlte, war
  Guizot, den er stets beneidet, der ihn stets gemeistert hatte, Guizot selbst, aber Guizot mit der
  olympischen Stirne Odilons. Was er übersah, waren die Midasohren.
Der Barrot vom 24. Februar wurde erst offenbar in dem Barrot vom 20. Dezember. Ihm, dem
  Orleanisten und Voltairianer, gesellte sich als Kultusminister bei - der Legitimist und Jesuit
  Falloux.
Wenige Tage später wurde das Ministerium des Innern an Léon Faucher, den
  Mathusianer überwiesen. Das Recht, die Religion, die politische Ökonomie! Das
  Ministerium Barrot erhielt alles dies und zudem eine Vereinigung der Legitimisten und der
  Orleanisten. Nur der Bonapartist fehlte. Noch versteckte Bonaparte das Gelüste, den Napoleon
  zu bedeuten, denn Soulouque spielte noch nicht den Toussaint-Louverture.
Sofort wurde die Partei des "National" ausgehoben aus allen höheren Posten, worin sie
  sich eingenistet. Polizeipräfektur, Postdirektion, Generalprokuratur, Mairie von Paris,
  alles wurde mit alten Kreaturen der Monarchie besetzt. Changarnier, der Legitimist, erhielt das
  vereinigte Oberkommando der Nationalgarde des Seine-Depatements, der Mobilgarde und der
  Linientruppen der ersten Militärdivision; Bugeaud, der Orleanist, wurde zum Oberbefehlshaber
  der Alpenarmee ernannt. Dieser Beamtenwechsel dauerte ununterbrochen fort unter der Regierung
  Barrot. Der erste Akt seines Ministeriums war die Restauration der alten royalistischen
  Administration. In einem Nu verwandelte sich die offizielle Szene - Kulissen, Kostüme,
  Sprache, Schauspieler, Figuranten, Statisten, Souffleure, Stellung der Parteien, Motive des
  Dramas, Inhalt der Kollision, die gesamte Situation. Nur die vorweltliche konstituierende
  Versammlung befand sich noch auf ihrem Platz. Aber von der Stunde, wo die Nationalversammlung den
  Bonaparte, wo Bonaparte den Barrot, wo Barrot den Changarnier installiert hatte, trat Frankreich
  aus der Periode der republikanischen Konstituierung in die Perioden der konstituierten Republik.
  Und in der konstituierten Republik, was sollte eine konstituierende Versammlung? Nachdem die Erde
  geschaffen war, blieb ihrem Schöpfer nichts übrig, als in den Himmel zu flüchten.
  Die konstituierende Versammlung war  entschlossen, nicht
  seinem Beispiele zu folgen, die Nationalversammlung war das letzte Asyl der Partei der
  Bourgeoisrepublikaner. Wenn ihr alle Handhaben der exekutiven Gewalt entrissen waren, blieb ihr
  nicht die konstituierende Allmacht? Den souveränen Posten, den sie innehatte, unter allen
  Umständen behaupten und von hier aus das verlorene Terrain wiedererobern, es war ihr erster
  Gedanke. Das Ministerium Barrot durch ein Ministerium des "National" verdrängt, und das
  royalistische Personal mußte sofort die Paläste der Administration räumen, und
  das trikolore Personal zog triumphierend wieder ein. Die Nationalversammlung beschloß den
  Sturz des Ministeriums, und das Ministerium selbst bot eine Gelegenheit des Angriffs, wie die
  Konstituante sie nicht passender erfinden konnte.
Man erinnert sich, daß Louis Bonaparte für die Bauern bedeutete: Keine Steuern
  mehr! Sechs Tage saß er auf dem Präsidentenstuhl, und am siebenten Tage, am 27.
  Dezember, schlug sein Ministerium die Beibehaltung der Salzsteuer vor, deren Abschaffung
  die provisorische Regierung dekretiert hatte. Die Salzsteuer teilt mit der Weinsteuer das
  Privilegium, der Sündenbock des alten französischen Finanzsystems zu sein, besonders in
  den Augen des Landvolkes. Dem Auserwählten der Bauern konnte das Ministerium Barrot kein
  beißenderes Epigramm auf seine Wähler in den Mund legen als die Worte:
  Wiederherstellung der Salzsteuer! Mit der Salzsteuer verlor Bonaparte sein
  revolutionäres Salz - der Napoleon der Bauerninsurrektion zerrann wie ein Nebelbild, und es
  blieb nichts zurück als der große Unbekannte der royalistischen Bourgeoisintrige. Und
  nicht ohne Absicht machte das Ministerium Barrot diesen Akt taktlos grober Enttäuschung zum
  ersten Regierungsakt des Präsidenten.
Die Konstituante ihrerseits ergriff begierig die doppelte Gelegenheit, das Ministerium zu
  stürzen und dem Erwählten der Bauern gegenüber sich als Vertreterin des
  Bauerninteresses aufzuwerfen. Sie verwarf den Vorschlag des Finanzministers, reduzierte die
  Salzsteuer auf ein Drittel ihres früheren Betrages, vermehrte so um 60 Millionen ein
  Staatsdefizit von 560 Millionen und erwartete nach diesem Mißtrauensvotum ruhig den
  Abtritt des Ministeriums. So wenig begriff sie die neue Welt, von der sie umgeben war, und die
  eigene veränderte Stellung. Hinter dem Ministerium stand der Präsident, und hinter dem
  Präsidenten standen 6 Millionen, die ebenso viele Mißtrauensvota gegen die
  Konstituante in die Wahlurne niedergelegt hatten. Die Konstituante gab der Nation ihr
  Mißtrauensvotum zurück. Lächerlicher Austausch! Sie vergaß, daß ihre
  Vota den Zwangskurs verloren hatten. Die Verwerfung der Salzsteuer reifte nur den Entschluß
  Bonapartes und seines Ministeriums, mit der konstituierende Versammlung "zu enden". Jenes
  lange Duell begann, das die  ganze letzte Lebenshälfte
  der Konstituante ausfüllt. Der 29. Januar, der 21. März, der 8. Mai sind die
  journées, die großen Tage dieser Krise, ebenso viele Vorläufer des 13.
  Juni.
Die Franzosen, z.B. Louis Blanc, haben den 29. Januar als das Heraustreten eines
  konstitutionellen Widerspruchs aufgefaßt, des Widerspruchs zwischen einer souveränen,
  unauflösbaren, aus dem allgemeinen Stimmrecht hervorgegangenen Nationalversammlung und einem
  Präsidenten, dem Wortlaut nach ihr verantwortlich, der Wirklichkeit nach nicht nur ebenfalls
  sanktioniert durch das allgemeine Stimmrecht und zudem in seiner Person alle Stimmen vereinigend,
  die sich auf die einzelnen Mitglieder der Versammlung verteilen und hundertfach zersplittern,
  sondern auch im Vollbesitz der ganzen exekutiven Gewalt, über welcher die
  Nationalversammlung nur als moralische Macht schwebt. Diese Auslegung des 29. Januar verwechselt
  die Sprache des Kampfes auf der Tribüne, durch die Presse, in den Klubs mit seinem
  wirklichen Inhalt. Louis Bonaparte gegenüber der konstituierenden Nationalversammlung, das
  war nicht die vollziehende Gewalt gegenüber der gesetzgebenden, das war die konstituierte
  Bourgeoisrepublik selbst gegenüber den Werkzeugen ihrer Konstituierung, gegenüber den
  ehrsüchtigen Intrigen und den ideologischen Forderungen der revolutionären
  Bourgeoisfraktion, welche sie begründet hatte und nun verwundert fand, daß ihre
  konstituierte Republik wie eine restaurierte Monarchie aussah, und nun gewaltsam die
  konstituierende Periode mit ihren Bedingungen, ihren Illusionen, ihrer Sprache und ihren Personen
  festhalten und die reife Bourgeoisrepublik verhindern wollte, in ihrer vollständigen und
  eigentümlichen Gestalt herauszutreten. Wie die konstituierende Nationalversammlung den in
  sie zurückgefallenen Cavaignac vertrat, so Bonaparte die noch nicht von ihm losgeschiedene
  gesetzgebende Nationalversammlung, d.h. die Nationalversammlung der konstituierten
  Bourgeoisrepublik.
Die Wahl Bonapartes konnte sich erst auslegen, indem sie an die Stelle des einen Namens
  seine vielsinnigen Bedeutungen setzte, indem sie sich wiederholte in der Wahl der neuen
  Nationalversammlung. Das Mandat der alten hatte der 10. Dezember kassiert. Was sich also am 29.
  Januar gegenübertrat, das waren nicht der Präsident und die Nationalversammlung
  derselben Republik, das war die Nationalversammlung der werdenden Republik und der
  Präsident der gewordenen Republik, zwei Mächte, die ganz verschiedene Perioden des
  Lebensprozesses der Republik verkörperten, das war die kleine republikanische Fraktion der
  Bourgeoisie, welche allein die Republik proklamieren, sie dem revolutionären Proletariat
  durch den Straßenkampf und durch die 
  Schreckensherrschaft abringen und in der Konstitution ihre idealen Grundzüge entwerfen
  konnte, und andererseits die ganze royalistische Masse der Bourgeoisie, welche allein in dieser
  konstituierten Bourgeoisrepublik herrschen, der Konstitution ihre ideologischen Zutaten
  abstreifen und die unumgänglichen Bedingungen zur Unterjochung des Proletariats durch ihre
  Gesetzgebung und durch ihre Administration verwirklichen konnte.
Das Ungewitter, das sich am 29. Januar entlud, sammelte seine Elemente während des ganzen
  Monats Januar. Die Konstituante wollte durch ihr Mißtrauensvotum das Ministerium Barrot zur
  Abdankung treiben. Das Ministerium Barrot schlug dagegen der Konstituante vor, sich selbst ein
  definitives Mißtrauensvotum zu geben, ihren Selbstmord zu beschließen, ihre eigene
  Auflösung zu dekretieren. Rateau, einer der obskursten Deputierten, stellte der
  Konstituante, auf Befehl des Ministeriums, am 6. Januar diesen Antrag, derselben Konstituante,
  die schon im August beschlossen hatte, sich nicht aufzulösen, bis sie eine ganze Reihe
  organischer, die Konstitution ergänzender Gesetze erlassen hätte. Der ministerielle
  Fould erklärte ihr geradezu, ihre Auflösung sei nötig "zur Wiederherstellung
  des gestörten Kredits". Und störte sie nicht den Kredit, indem sie das Provisorium
  verlängerte und mit Barrot den Bonaparte und mit Bonaparte die konstituierte Republik wieder
  in Frage stellte? Barrot, der Olympische, zum rasenden Roland geworden durch die Aussicht, die
  endlich erhaschte Ministerpräsidentschaft, die ihm die Republikaner schon einmal um ein
  Dezennium, d.h. um zehn Monate vertagt hatten, nach kaum zweiwöchentlichem Genusse sich
  wieder entrissen zu sehen, Barrot übertyrranisierte dieser elenden Versammlung
  gegenüber den Tyrannen. Das mildeste seiner Worte war, "mit ihr sein keine Zukunft
  möglich". Und wirklich, sie vertrat nur noch die Vergangenheit. "Sie sei unfähig",
  fügte er ironisch hinzu, "die Republik mit den Institutionen zu umgeben, die zu ihrer
  Befestigung nötig seien." Und in der Tat! Mit dem ausschließlichen Gegensatz gegen das
  Proletariat war gleichzeitig ihre Bourgeoisenergie gebrochen, und mit dem Gegensatz gegen die
  Royalisten ihre republikanische Überschwenglichkeit neu aufgelebt. So war sie doppelt
  unfähig, die Bourgeoisrepublik, die sie nicht mehr begriff, durch die entsprechenden
  Institutionen zu befestigen.
Mit dem Vorschlag Rateaus beschwor das Ministerium gleichzeitig einen Petitonssturm im
  ganzen Lande herauf, und täglich flogen aus allen Winkeln Frankreichs der Konstituante
  Ballen von billets-doux Liebesbriefen an den Kopf, worin sie mehr oder minder kategorisch
  ersucht wurde, sich aufzulösen und ihr Testa- 
  ment zu machen. Die Konstituante ihrerseits rief Gegenpetitionen hervor, worin sie sich
  auffordern ließ, am Leben zu bleiben. Der Wahlkampf zwischen Bonaparte und Cavaignac
  erneuerte sich als Petitionskampf für und gegen die Auflösung der Nationalversammlung.
  Die Petitionen sollten die nachträglichen Kommentare des 10. Dezember sein. Während des
  ganzen Januar dauerte diese Agitation fort.
In dem Konflikt zwischen der Konstituante und dem Präsidenten konnte sie nicht auf die
  allgemeine Wahl als ihren Ursprung zurückgehen, denn man appellierte von ihr an das
  allgemeine Stimmrecht. Sie konnte sich auf keine regelmäßige Gewalt stützen, denn
  es handelte sich um den Kampf gegen die legale Gewalt. Sie konnte das Ministerium nicht durch
  Mißtrauensvota stürzen, wie sie es noch einmal am 6. Januar und am 26. Januar
  versuchte, denn das Ministerium verlangte ihr Vertrauen nicht. Es blieb nur eine
  Möglichkeit, die der Insurrektion. Die Streitkräfte der Insurrektion waren der
  republikanische Teil der Nationalgarde, die Mobilgarde und die Zentren des
  revolutionären Proletariats, die Klubs. Die Mobilgarden, diese Helden der Junitage,
  bildeten ebenso im Dezember die organisierte Streitkraft der republikanischen
  Bourgeoisfraktion, wie vor dem Juni die Nationalateliers die organisierte
  Streitkraft des revolutionären Proletariats gebildet hatten. Wie die exekutive Kommission
  der Konstituante ihren brutalen Angriff auf die Nationalateliers richtete, als sie mit den
  unerträglich gewordenen Ansprüchen des Proletariats enden mußte, so das
  Ministerium Bonapartes auf die Mobilgarde, als es mit den unerträglichen Ansprüchen der
  revolutionären Bourgeoisfraktion enden mußte. Es verordnete die Auflösung der
  Mobilgarde. Die eine Hälfte derselben wurde entlassen und auf das Pflaster geworfen, die
  andere erhielt an der Stelle der demokratischen Organisation eine monarchische, und ihr Sold
  wurde auf den gewöhnlichen Sold der Linientruppen herabgesetzt. Die Mobilgarde fand sich in
  der Lage der Juniinsurgenten, und täglich brachte die Zeitungspresse öffentliche
  Beichten, worin sie ihre Schuld vom Juni bekannte und das Proletariat um Verzeihung
  anflehte.
Und die Klubs? Von dem Augenblick, wo die konstituierende Versammlung in Barrot den
  Präsidenten und in dem Präsidenten die konstituierte Bourgeoisrepublik und in der
  konstituierten Bourgeoisrepublik die Bourgeoisrepublik überhaupt in Frage stellte, reihten
  sich notwendig alle konstituierenden Elemente der Februarrepublik um sie zusammen, alle Parteien,
  welche die vorhandene Republik umstürzen und sie durch einen gewaltsamen
  Rückbildungsprozeß als die Republik ihrer Klasseninteressen und Prinzipien umgestalten
  wollten. Das Geschehene war wieder ungeschehen, die Kristallisationen der revolutionären
  Bewegung waren wieder flüssig geworden, die  Republik, um
  die gekämpft wurde, war wieder die unbestimmte Republik der Februartage, deren Bestimmung
  sich jede Partei vorbehielt. Die Parteien nahmen einen Augenblick wieder ihre alten
  Februarstellungen ein, ohne die Illusionen des Februar zu teilen. Die trikoloren Republikaner des
  "National" lehnten sich wieder auf die demokratischen Republikaner der "Réforme" und
  drängten sie als Vorkämpfer in den Vordergrund des parlamentarischen Kampfes. Die
  demokratischen Republikaner lehnten sich wieder auf die sozialistischen Republikaner - am 27.
  Januar verkündete ein öffentliches Manifest ihre Aussöhnung und Vereinigung - und
  bereiteten sich in den Klubs ihren insurrektionellen Hintergrund. Die ministerielle Presse
  behandelte mit Recht die trikoloren Republikaner des "National" als die wiedererstandenen
  Insurgenten des Juni. Um sich an der Spitze der Bourgeoisrepublik zu behaupten, stellten sie die
  Bourgeoisrepublik selbst in Frage. Am 26. Januar schlug der Minister Faucher ein Gesetz über
  das Assoziationsrecht vor, dessen erster Paragraph lautete: "Die Klubs sind untersagt." Er
  stellte den Antrag, diesen Gesetzentwurf sofort als dringlich zur Diskussion zu bringen. Die
  Konstituante verwarf den Dringlichkeitsantrag, und am 27. Januar deponierte Ledru-Rollin einen
  Antrag auf Versetzung des Ministeriums in Anklagezustand wegen Verletzung der Konstitution,
  unterzeichnet von 230 Unterschriften. Die Versetzung des Ministeriums in Anklagezustand im
  Augenblicke, wo ein solcher Akt die taktlose Enthüllung der Ohnmacht des Richters,
  nämlich der Kammermajorität, war, oder ein ohnmächtiger Protest des Anklägers
  gegen diese Majorität selbst, das war der große revolutionäre Trumpf, den die
  nachgeborene Montagne von nun an auf jedem Höhepunkt der Krise ausspielte. Arme Montagne,
  von der Wucht ihres eigenen Namens erdrückt!
Blanqui, Barbès, Raspail usw. hatten am 15. Mai die konstituierende Versammlung zu
  sprengen versucht, indem sie an der Spitze des Pariser Proletariats in ihren Sitzungssaal
  eindrangen. Barrot bereitete derselben Versammlung einen moralischen 15. Mai vor, indem er ihre
  Selbstauflösung diktieren und ihren Sitzungssaal schließen wollte. Dieselbe
  Versammlung hatte Barrot mit der Enquête gegen die Maiangeklagten beauftragt und jetzt, in
  diesem Augenblicke, wo er ihr gegenüber als der royalistische Blanqui erschien, wo sie ihm
  gegenüber in den Klubs, bei den revolutionären Proletariern, in der Partei Blanquis
  ihre Alliierten suchte, in diesem Augenblick folterte der unerbittliche Barrot sie mit dem
  Antrag, die Maigefangenen dem Geschworenengericht zu entziehen und dem von der Partei des
  "National" erfundenen Hochgericht, der haute cour zu überweisen. Merkwürdig, wie die
  aufgehetzte Angst um ein Ministerportefeuille aus dem Kopfe eines Barrot Pointen, würdig
  eines Beaumarchais, herausschlagen konnte! Die Nationalversammlung nach langem  Schwanken nahm seinen Antrag an. Den Maiattentäter
  gegenüber trat sie in ihren normalen Charakter zurück.
Wenn die Konstituante dem Präsidenten und den Ministern gegenüber zur
  Insurrektion, so wurde der Präsident und das Ministerium der Konstituante
  gegenüber zum Staatsstreich gedrängt, denn sie besaßen kein gesetzliches Mittel,
  sie aufzulösen. Aber die Konstituante war die Mutter der Konstitution, und die Konstitution
  war die Mutter des Präsidenten. Mit dem Staatsstreich zerriß der Präsident die
  Konstitution und löschte seinen republikanischen Rechtstitel aus. Er war dann gezwungen, den
  imperialistischen Rechtstitel hervorzuziehen; aber der imperialistische rief den orleanistischen
  wach, und beide erbleichten vor dem legitimistischen Rechtstitel. Der Niederfall der legalen
  Republik konnte nur ihren äußersten Gegenpol in die Höhe schnellen, die
  legitimistische Monarchie, in dem Augenblick, wo die orleanistische Partei nur noch die Besiegte
  des Februar und Bonaparte nur noch der Sieger des 10. Dezember war, wo beide der republikanischen
  Usurpation nur noch ihre ebenfalls usurpierten monarchischen Titel entgegenhalten konnten. Die
  Legitimisten waren sich der Gunst des Augenblicks bewußt, sie konspirierten am offenen
  Tage. In dem General Changarnier konnten sie hoffen ihren Monk zu finden. Die Herankunft
  der weißen Monarchie wurde ebenso offen verkündet in ihren Klubs, wie in den
  proletarischen die der roten Republik.
Durch eine glücklich unterdrückte Emeute wäre das Ministerium allen
  Schwierigkeiten entgangen. "Die Gesetzlichkeit tötet uns", rief Odilon Barrot aus. Eine
  Emeute hätte erlaubt, unter dem Vorwand des salut public Staatswohls die
  Konstituante aufzulösen, die Konstitution im Interesse der Konstitution selbst zu verletzen.
  Das brutale Auftreten Odilon Barrots in der Nationalversammlung, der Antrag auf Auflösung
  der Klubs, die geräuschvolle Absetzung von 50 trikoloren Präfekten und ihre Ersetzung
  durch Royalisten, die Mißhandlung ihrer Chefs durch Changarnier, die Wiedereinsetzung
  Lerminiers, des schon unter Guizot unmöglichen Professors, die Duldung der legitimistischen
  Renommistereien - es waren ebenso viele Herausforderungen der Emeute. Aber die Emeute blieb
  stumm. Sie erwartete ihr Signal von der Konstituante und nicht vom Ministerium.
Endlich kam der 29. Januar, der Tag, an dem über Mathieus (de la Drôme) Antrag auf
  unbedingte Verwerfung des Rateauschen Antrag entschieden werden sollte. Legitimisten,
  Orleanisten, Bonapartisten, Mobilgarde, Montagne, Klubs, alles konspirierte an diesem Tage, jeder
  ebensosehr gegen den  angeblichen Feind als gegen den
  angeblichen Bundesgenossen. Bonaparte, hoch zu Roß, musterte einen Teil der Truppen auf dem
  Konkordiaplatz, Changarnier schauspielerte mit einem Aufwand strategischer Manöver, die
  Konstituante fand ihr Sitzungsgebäude militärisch besetzt. Sie, der Mittelpunkt aller
  sich durchkreuzenden Hoffnungen, Befürchtungen, Erwartungen, Gärungen, Spannungen,
  Verschwörungen, die löwenmütige Versammlung schwankte keinen Augenblick, als sie
  dem Weltgeist näher trat denn sonst. Sie glich jenem Kämpfer, der nicht nur den
  Gebrauch seiner eigenen Waffe fürchtete, sondern sich auch verpflichtet fühlte, die
  Waffen seines Gegners unversehrt zu erhalten. Mit Todesverachtung unterzeichnete sie ihr eigenes
  Todesurteil und verwarf die unbedingte Verwerfung des Rateauschen Antrages. Selbst im
  Belagerungszustand setzte sie einer konstituierenden Tätigkeit Grenzen, deren notwendiger
  Rahmen der Belagerungszustand von Paris gewesen war. Sie rächte sich ihrer würdig,
  indem sie am anderen Tage eine Enquête über den Schrecken verhängte, den ihr das
  Ministerium am 29. Januar eingejagt hatte. Die Montagne bewies ihren Mangel an
  revolutionärer Energie und politischem Verstand, indem sie von der Partei des "National"
  sich als Rufer im Streit in dieser großen Intrigenkomödie verbrauchen ließ. Die
  Partei des "National" hatte den letzten Versuch gemacht, das Monopol der Herrschaft, das sie
  während der Entstehungsperiode der Bourgeoisrepublik besaß, in der konstituierten
  Republik weiter zu behaupten. Sie war gescheitert.
Handelte es sich in der Januarkrise um die Existenz der Konstituante, so in der Krise vom 21.
  März um die Existenz der Konstitution, dort um das Personal der Nationalpartei, hier um ihr
  Ideal. Es bedarf keiner Andeutung, daß die honetten Republikaner das Hochgefühl ihrer
  Ideologie wohlfeiler preisgaben als den weltlichen Genuß der Regierungsgewalt.
Am 21. März stand auf der Tagesordnung der Nationalversammlung Fauchers Gesetzentwurf
  gegen das Assoziationsrecht: Die Unterdrückung der Klubs. Artikel 8 der Konstitution
  garantiert allen Franzosen das Recht, sich zu assoziieren. Die Untersagung der Klubs war also
  eine unzweideutige Verletzung der Konstitution, und die Konstituante selbst sollte die
  Schändung ihrer Heiligen kanonisieren. Aber die Klubs, das waren die Sammelpunkte, die
  Konspirationssitze des revolutionären Proletariats. Die Nationalversammlung selbst hatte die
  Koalition der Arbeiter gegen ihre Bourgeois untersagt. Und die Klubs, was waren sie anderes als
  eine Koalition der gesamten Arbeiterklasse gegen die gesamte Bourgeoisklasse, die Bildung eines
  Arbeiterstaats gegen den Bourgeoisstaat? Waren es nicht ebenso viele konstituierende
  Versammlungen des Proletariats und ebenso viele schlagfertige Armeeabteilungen der Revolte? Was
  die Konstitution vor allem konstituieren sollte, es war die 
  Herrschaft der Bourgeoisie. Die Konstitution konnte also offenbar unter dem Assoziationsrecht nur
  die mit der Herrschaft der Bourgeoisie, d.h. mit der bürgerlichen Ordnung in Einklang
  befindlichen Assoziationen verstehen. Wenn sie sich aus theoretischem Anstand allgemein
  ausdrückte, war nicht die Regierung da und die Nationalversammlung, um sie im besonderen
  Fall auszulegen und anzuwenden? Und wenn in der urweltlichen Epoche der Republik die Klubs
  tatsächlich untersagt waren durch den Belagerungszustand, mußten sie nicht in der
  geregelten, konstituierten Republik untersagt sein durch das Gesetz? Die trikoloren Republikaner
  hatten dieser prosaischen Auslegung der Konstitution nichts entgegenzuhalten als die
  überschwengliche Phrase der Konstitution. Ein Teil derselben, Pagnerre, Duclerc etc. stimmte
  für das Ministerium und verschaffte ihm so die Majorität. Der andere Teil, den Erzengel
  Cavaignac und den Kirchenvater Marrast an der Spitze, zog sich, nachdem der Artikel über die
  Untersagung der Klubs durch durchgegangen war, mit Ledru-Rollin und der Montagne vereint, in
  einen besonderen Bürosaal zurück - "und hielten einen Rat". - Die Nationalversammlung
  war gelähmt, sie zählte nicht mehr die beschlußfähige Stimmzahl. Zur rechten
  Zeit erinnerte Herr Crémieux in dem Bürosaal, daß von hier der Weg direkt auf
  die Straße führe und daß man nicht mehr Februar 1848 zähle, sondern
  März 1849. Die Partei des "National", plötzlich erleuchtet, kehrte in den Sitzungssaal
  der Nationalversammlung zurück, hinter ihr die abermals düpierte Montagne, die,
  beständig gequält von revolutionären Gelüsten, ebenso beständig nach
  konstitutionellen Möglichkeiten haschte und sich immer noch mehr auf ihrem Platze
  fühlte hinter den Bourgeoisrepublikanern als vor dem revolutionären Proletariat. So war
  die Komödie gespielt. Und die Konstituante selbst hatte dekretiert, daß die Verletzung
  des Wortlauts der Konstitution die einzig entsprechende Verwirklichung ihres Wortsinns sei.
Es blieb nur noch ein Punkt zu regeln, das Verhältnis der konstituierten Republik zur
  europäischen Revolution, ihre auswärtige Politik. Am 8. Mai 1849 herrschte eine
  ungewohnte Aufregung in der konstituierenden Versammlung, deren Lebenstermin in wenigen Tagen
  ablaufen sollte. Der Angriff der französischen Armee auf Rom, ihre Zurücktreibung durch
  die Römer, ihre politische Infamie und ihre militärische Blamage, der Meuchelmord der
  römischen Republik durch die französische Republik, der erste italienische Feldzug des
  zweiten Bonaparte stand auf der Tagesordnung. Die Montagne hatte abermals ihren großen
  Trumpf ausgespielt, Ledru-Rollin hatte den unvermeidlichen Anklageakt gegen das Ministerium und
  diesmal auch gegen Bonaparte wegen der Verletzung der Konstitution auf den Tisch des
  Präsidenten niedergelegt.
 Das Motiv des 8. Mai wiederholte sich später als
  Motiv des 13. Juni. Verständigen wir uns über die römische Expedition.
Cavaignac hatte schon Mitte November 1848 eine Kriegsflotte nach Civitavecchia expediert, um
  den Papst zu beschützen, an Bord zu nehmen und nach Frankreich überzusegeln. Der Papst
  sollte die honette Republik einsegnen und die Wahl Cavaignacs zum Präsidenten sichern. Mit
  dem Papst wollte Cavaignac die Pfaffen, mit den Pfaffen die Bauern und mit den Bauern die
  Präsidentschaft angeln. Eine Wahlreklame ihrem nächsten Zwecke nach, war die Expedition
  Cavaignacs gleichzeitig ein Protest und eine Drohung gegen die römische Revolution. Sie
  enthielt im Keim die Intervention Frankreichs zugunsten des Papstes.
Diese Intervention für den Papst mit Österreich und Neapel gegen sie römische
  Republik wurde beschlossen in der ersten Sitzung des Ministerrats Bonapartes am 23. Dezember.
  Falloux im Ministerium, das war der Papst in Rom und im Rom - des Papstes. Bonaparte brauchte den
  Papst nicht mehr, um der Präsident der Bauern zu werden, aber er brauchte die Konservation
  des Papstes, um die Bauern des Präsidenten zu konservieren. Ihre Leichtgläubigkeit
  hatte ihn zum Präsidenten gemacht. Mit dem Glauben verloren sie die Leichtgläubigkeit
  und mit dem Papste den Glauben. Und die koalisierten Orleanisten und Legitimisten, die in
  Bonapartes Namen herrschten! Ehe der König restauriert wurde, mußte die Macht
  restauriert werden, welche die Könige heiligt. Abgesehen von ihrem Royalismus: ohne das
  alte, seiner weltlichen Herrschaft unterworfene Rom kein Papst, ohne den Papst kein
  Katholizismus, ohne den Katholizismus keine französische Religion, und ohne Religion, was
  wurde aus der alten französischen Gesellschaft? Die Hypotheke, welche der Bauer auf die
  himmlischen Güter besitzt, garantiert die Hypotheke, welche die Bourgeoisie auf die
  Bauerngüter besitzt. Die römische Revolution war also ein Attentat auf das Eigentum,
  auf die bürgerliche Ordnung, furchtbar wie die Julirevolution. Die wiederhergestellte
  Bourgeoisherrschaft in Frankreich erheischte die Restauration der päpstlichen Herrschaft in
  Rom. Endlich schlug man mit den römischen Revolutionären die Alliierten der
  französischen Revolutionäre; die Allianz der kontrerevolutionären Klassen in der
  konstituierten französischen Republik ergänzte sich notwendig in der Allianz der
  französischen Republik mit der heiligen Allianz, mit Neapel und Österreich. Der
  Ministerratsbeschluß vom 23. Dezember war kein Geheimnis für die Konstituante. Schon
  am 8. Januar hatte Ledru-Rollin das Ministerium über denselben interpelliert, das
  Ministerium hatte geleugnet, die Nationalversammlung war zur Tagesordnung übergegangen.
  Traute sie den Worten des Ministeriums? Wir wissen, daß sie den ganzen Monat Januar damit
  zu-  brachte, ihm Mißtrauensvota zu geben. Aber wenn es
  in seiner Rolle war zu lügen, war es in ihrer Rolle, den Glauben an die Lüge zu
  heucheln und damit die republikanischen dehors den republikanischen Schein zu retten.
Unterdessen war Piemont geschlagen, Karl Albert hatte abgedankt, die österreichische
  Armee pochte an die Tore Frankreichs. Ledru-Rollin interpellierte heftig. Das Ministerium bewies,
  daß es in Norditalien nur die Politik Cavaignacs und Cavaignac nur die Politik der
  provisorischen Regierung, d.h. Ledru-Rollins fortgesetzt habe. Diesmal erntete es von der
  Nationalversammlung sogar ein Vertrauensvotum und wurde autorisiert, einen gelegenen Punkt
  Oberitaliens temporär zu besetzen, um so der friedlichen Unterhandlung mit Österreich
  über die Integrität des sardinischen Gebiets und die römische Frage einen
  Hinterhalt zu geben. Bekanntlich wird das Schicksal Italiens auf den Schlachtfeldern Norditaliens
  entschieden. Mit der Lombardei und Piemont war daher Rom gefallen oder Frankreich mußte den
  Krieg an Österreich und damit an die europäische Kontrerevolution erklären. Hielt
  die Nationalversammlung plötzlich das Ministerium Barrot für den alten
  Wohlfahrtsausschuß? Oder sich selbst für den Konvent? Wozu also die militärische
  Besetzung eines Punktes in Oberitalien? Man versteckte unter diesem durchsichtigen Schleier die
  Expedition gegen Rom.
Am 14. April segelten 14.000 Mann unter Oudinot nach Civitavecchia, am 16. April bewilligte
  die Nationalversammlung dem Ministerium einen Kredit von 1.200.000 frs. zur dreimonatigen
  Unterhaltung einer Interventionsflotte im Mittelmeer. So gab sie dem Ministerium alle Mittel,
  gegen Rom zu intervenieren. Sie sah nicht, was das Ministerium tat, sie hörte nur, was es
  sagte. Solcher Glaube ward nicht in Israel gefunden, die Konstituante war in die Lage geraten,
  nicht wissen zu dürfen, was die konstituierte Republik tun mußte.
Endlich am 8. Mai wurde die letzte Szene der Komödie gespielt, die Konstituante forderte
  das Ministerium zu schleunigsten Maßregeln auf, um die italienische Expedition auf das ihr
  gesteckte Ziel zurückzuführen. Bonaparte inserierte denselben Abend einen Brief in den
  "Moniteur", worin er Oudinot die größte Anerkennung spendete. Am 11. Mai verwarf die
  Nationalversammlung den Anklageakt gegen denselben Bonaparte und sein Ministerium. Und die
  Montagne, die, statt diese Gewebe des Betrugs zu zerreißen, die parlamentarische
  Komödie tragisch nimmt, verriet sie nicht unter der erborgten Konvents-Löwenhaut das
  angeborene kleinbürgerliche Kalbsfell!
 Die letzte Lebenshälfte der Konstituante
  resümiert sich dahin: Sie gesteht am 29. Januar, daß die royalistischen
  Bourgeoisfraktionen die natürlichen Vorgesetzten der von ihr konstituierten Republik sind,
  am 21. März, daß die Verletzung der Konstitution ihre Verwirklichung ist, und am 11.
  Mai, daß die bombastisch angekündigte passive Allianz der französischen Republik
  mit den ringenden Völkern ihre aktive Allianz mit der europäischen Kontrerevolution
  bedeutet.
Diese elende Versammlung trat von der Bühne ab, nachdem sie noch zwei Tage vor der
  Jahresfeier ihres Geburtstages, des 4. Mai, sich die Genugtuung gegeben hatte, den Antrag auf
  Amnestie der Juniinsurgenten zu verwerfen. Ihre Macht zerbrochen, von dem Volke tödlich
  gehaßt, zurückgestoßen, mißhandelt, verächtlich beiseite geworfen von
  der Bourgeoisie, deren Werkzeug sie war, gezwungen, in der zweiten Hälfte ihrer Lebensepoche
  die erste zu desavouieren, ihrer republikanischen Illusionen beraubt, ohne große
  Schöpfungen in der Vergangenheit, ohne Hoffnung in der Zukunft, bei lebendigem Leibe
  stückweise absterbend, wußte sie ihre eigne Leiche nur noch zu galvanisieren, indem
  sie den Junisieg sich beständig zurückrief und nachträglich wieder durchlebte,
  sich bestätigte durch die stets wiederholte Verdammung der Verdammten. Vampir, der von dem
  Blut der Juniinsurgenten lebte!
Sie hinterließ das Staatsdefizit, vergrößert durch die Kosten der
  Juniinsurrektion, durch den Ausfall der Salzsteuer, durch die Entschädigungen, die sie den
  Plantagenbesitzern für die Aufhebung der Negersklaverei zuwies, durch die Kosten der
  römischen Expedition, durch den Ausfall der Weinsteuer, deren Abschaffung sie, in den
  letzten Zügen liegend, noch beschloß, ein schadenfroher Greis, glücklich, seinem
  lachenden Erben eine kompromittierende Ehrenschuld aufzubürden.
Seit Anfang März hatte die Wahlagitation für die gesetzgebende
  Nationalversammlung begonnen. Zwei Hauptgruppen traten sich gegenüber, die Partei der
  Ordnung und die demokratisch-sozialistische oder rote Partei, zwischen beiden
  standen die Freunde der Konstitution, unter welchem Namen die trikoloren Republikaner des
  "National" eine Partei vorzustellen suchten. Die Partei der Ordnung bildete sich
  unmittelbar nach den Junitagen; erst nachdem der 10. Dezember ihr erlaubt hatte, die Koterie des
  "National", der Bourgeoisrepublikaner, von sich abzustoßen, enthüllte sich das
  Geheimnis ihrer Existenz, die Koalition der Orleanisten und Legitimisten zu
  einer Partei. Die Bourgeoisklasse zerfiel in zwei große Fraktionen, die
  abwechselnd, das große Grundeigentum unter der restaurierten Monarchie, die
  Finanzaristokratie und die industrielle Bourgeoisie unter der Julimonarchie,
  das Monopol der Herrschaft behauptet hatten. Bourbon war der königliche Name für
  den überwiegenden  Einfluß der Interessen der einen
  Fraktion, Orléans der königliche Name für den überwiegenden
  Einfluß der Interessen der anderen Fraktion - das namenlose Reich der Republik war
  das einzige, worin beide Fraktionen in gleichmäßiger Herrschaft das gemeinsame
  Klasseninteresse behaupten konnten, ohne ihre wechselseitige Rivalität aufzugeben. Wenn die
  Bourgeoisrepublik nichts anderes sein konnte, als die vervollständigte und rein
  herausgetretene Herrschaft der gesamten Bourgeoisklasse, konnte sie etwas anderes sein als die
  Herrschaft der durch die Legitimisten ergänzten Orleanisten und der durch die Orleanisten
  ergänzten Legitimisten, die Synthese der Restauration und der Julimonarchie? Die
  Bourgeoisrepublikaner des "National" vertraten keine auf ökonomischen Grundlagen beruhende
  große Fraktion ihrer Klasse. Sie hatten nur die Bedeutung und den historischen Titel, unter
  der Monarchie den beiden Bourgeoisfraktionen gegenüber, die nur ihr besonderes Regime
  begriffen, das allgemeine Regime der Bourgeoisklasse geltend gemacht zu haben, das namenlose
  Reich der Republik, das sie sich idealisierten und mit antiken Arabesken ausschmückten,
  worin sie aber vor allem die Herrschaft ihrer Koterie begrüßten. Wenn die Partei des
  "National" an ihrem eigenen Verstande irre wurde, als sie auf dem Gipfel der von ihr
  begründeten Republik die koalisierten Royalisten erblickte, so täuschten diese selbst
  sich nicht minder über die Tatsache ihrer vereinigten Herrschaft. Sie begriffen nicht,
  daß, wenn jede ihrer Fraktionen, für sich getrennt betrachtet, royalistisch war, das
  Produkt ihrer chemischen Verbindung notwendig republikanisch sein mußte, daß
  die weiße und die blaue Monarchie sich neutralisieren mußten in der trikoloren
  Republik. Gezwungen durch den Gegensatz zu dem revolutionären Proletariat und den mehr und
  mehr um dasselbe als Zentrum sich hindrängenden Übergangsklassen, ihre vereinten Kraft
  aufzubieten und die Organisation dieser vereinten Kraft zu konservieren, mußte jede der
  Fraktionen der Ordnungspartei, den Restaurations- und Überhebungsgelüsten der andern
  gegenüber, die gemeinsame Herrschaft, d.h. die republikanische Form der
  Bourgeoisherrschaft geltend machen. So finden wir diese Royalisten im Anfang an eine unmittelbare
  Restauration glaubend, später die republikanische Form konservierend mit Wutschaum, mit
  tödlichen Invektiven gegen sie auf den Lippen, schließlich gestehen, daß sie
  sich nur in der Republik vertragen können und die Restauration aufs Unbestimmte vertagen.
  Der Genuß der vereinigten Herrschaft selbst stärkte jede der beiden Fraktionen und
  machte sie noch unfähiger und unwilliger, sich der anderen unterzuordnen, d.h. die Monarchie
  zu restaurieren.
Die Partei der Ordnung proklamierte direkt in ihrem Wahlprogramm die Herrschaft der
  Bourgeoisklasse, d.h. die Aufrechterhaltung der Lebens- 
  bedingungen ihrer Herrschaft, des Eigentums, der Familie, der Religion, der
  Ordnung! Sie stellte ihre Klassenherrschaft und die Bedingungen ihrer Klassenherrschaft
  natürlich als die Herrschaft der Zivilisation und als die notwendigen Bedingungen der
  materiellen Produktion wie der aus ihr hervorgehenden gesellschaftlichen
  Verkehrsverhältnisse dar. Die Partei der Ordnung gebot über ungeheure Geldmittel, sie
  organisierte die Sukkursalen in ganz Frankreich, sie hatte sämtliche Ideologen der alten
  Gesellschaft in ihrem Lohn, sie verfügte über den Einfluß der bestehenden
  Regierungsgewalt, sie besaß ein Heer unbezahlter Vasallen in der ganzen Masse der
  Kleinbürger und Bauern, die, der revolutionären Bewegung noch fernstehend, in den
  Großwürdenträgern des Eigentums die natürlichen Vertreter ihres kleinen
  Eigentums und seiner kleinen Vorurteile fanden; sie, die auf dem ganzen Lande in einer Unzahl
  kleiner Könige vertreten, konnte die Verwerfung ihrer Kandidaten als Insurrektion bestrafen,
  die rebellischen Arbeiter entlassen, die widerstrebenden Bauernknechte, Dienstboten, Kommis,
  Eisenbahnbeamten, Schreiber, sämtliche ihr bürgerlich untergeordneten Funktionäre.
  Sie konnte endlich stellenweise die Täuschung aufrechterhalten, daß die
  republikanische Konstituante den Bonaparte des 10. Dezember an der Offenbarung seiner wunderbaren
  Kräfte verhindert habe. Wir haben bei der Partei der Ordnung der Bonapartisten nicht
  gedacht. Sie waren keine ernsthafte Fraktion der Bourgeoisklasse, sondern eine Sammlung alter,
  abergläubischer Invaliden und junger, ungläubiger Glücksritter. - Die Partei der
  Ordnung siegte in den Wahlen, sie sandte die große Majorität in die gesetzgebende
  Versammlung.
Der koalisierten kontrerevolutionären Bourgeoisklasse gegenüber mußten sich
  natürlich die schon revolutionierten Teile der kleinen Bourgeoisie und der Bauernklasse mit
  dem Großwürdenträger der revolutionären Interessen, dem revolutionären
  Proletariat, verbinden. Wir haben gesehen, wie die demokratischen Wortführer der
  Kleinbürgerschaft im Parlament, d.h. die Montagne, durch parlamentarische Niederlagen zu den
  sozialistischen Wortführern des Proletariats und wie die wirkliche Kleinbürgerschaft
  außerhalb des Parlaments durch die concordats à l'amiable, durch die brutale
  Geltendmachung der Bourgeoisinteressen, durch den Bankerott zu den wirklichen Proletariern
  gedrängt wurden. Am 27. Januar hatten Montagne und Sozialisten ihre Aussöhnung
  gefeiert, im großen Februarbankett 1849 wiederholten sie ihren Vereinigungsakt. Die soziale
  und die demokratische, die Partei der Arbeiter und die der Kleinbürger, vereinigten sich zur
  sozialdemokratischen Partei, d.h. zur roten Partei.
Einen Augenblick durch die den Junitagen folgende Agonie gelähmt, hatte die
  französische Republik seit der Aufhebung des Belagerungszustandes, seit  dem 19. Oktober, eine fortlaufende Reihe fieberhafter Aufregungen
  erlebt. Erst der Kampf um die Präsidentschaft; dann der Kampf des Präsidenten mit der
  Konstituante; der Kampf um die Klubs; der Prozeß in Bourges, der gegenüber den kleinen
  Gestalten des Präsidenten, der koalisierten Royalisten, der honetten Republikaner, der
  demokratischen Montagne, der sozialistischen Doktrinäre des Proletariats seine wirklichen
  Revolutionäre als urweltliche Ungeheuer erscheinen ließ, wie sie nur eine
  Sündflut auf der Gesellschaftsoberfläche zurückläßt oder wie sie nur
  einer gesellschaftlichen Sündflut vorangehn können; die Wahlagitation; die Hinrichtung
  der Bréa-Mörder; die fortlaufenden Preßprozesse; die gewaltsamen polizeilichen
  Einmischungen der Regierung in die Banketts; die frechen royalistischen Provokationen; die
  Ausstellung der Bilder Louis Blancs und Caussidières an dem Pranger; der ununterbrochene
  Kampf zwischen der konstituierten Republik und der Konstituante, der jeden Augenblick die
  Revolution auf ihren Ausgangspunkt zurückdrängte, der jeden Augenblick den Sieger zum
  Besiegten, den Besiegten zum Sieger machte und im Nu die Stellung der Parteien und Klassen, ihre
  Scheidungen und Bindungen umschwenkte; der rasche Gang der europäischen Kontrerevolution,
  der glorreiche ungarische Kampf, die deutschen Schilderhebungen, die römische Expedition,
  die schmähliche Niederlage der französischen Armee vor Rom - in diesem Wirbel der
  Bewegung, in dieser Pein der geschichtlichen Unruhe, in dieser dramatischen Ebbe und Flut
  revolutionärer Leidenschaften, Hoffnungen, Enttäuschungen mußten die
  verschiedenen Klassen der französischen Gesellschaft ihre Entwicklungsepochen nach Wochen
  zählen, wie sie sie früher nach halben Jahrhunderten gezählt hatten. Ein
  bedeutender Teil der Bauern und der Provinzen war revolutioniert. Nicht nur waren sie über
  den Napoleon enttäuscht, die rote Partei bot ihnen an der Stelle des Namens den Inhalt, an
  der Stelle der illusorischen Steuerfreiheit die Rückzahlung der den Legitimisten gezahlten
  Milliarde, die Regelung der Hypothek und die Aufhebung des Wuchers.
Die Armee selbst war von dem Revolutionsfieber angesteckt. Sie hatte in Bonaparte für den
  Sieg gestimmt, und er gab ihr die Niederlage. Sie hatte in ihm für den kleinen Korporal
  gestimmt, hinter dem der große revolutionäre Feldherr steckt, und er gab ihr die
  großen Generale wieder, hinter denen der gamaschengerechte Korporal sich birgt. Kein
  Zweifel, daß die rote Partei, d.h. die koalisierte demokratische Partei, wenn nicht den
  Sieg, doch große Triumphe feiern mußte, daß Paris, daß die Armee,
  daß ein großer Teil der Provinzen für sie stimmen würde.
  Ledru-Rollin, der Chef der Montagne, wurde von fünf Departements gewählt, kein
  Chef der Ordnungspartei trug einen solchen Sieg davon, kein Name der eigentlich proletarischen
  Partei. Diese Wahl ent-  hüllt uns das Geheimnis der
  demokratisch-sozialistischen Partei. Wenn die Montagne, der parlamentarische Vorkämpfer der
  demokratischen Kleinbürgerschaft, einerseits gezwungen war, sich mit den sozialistischen
  Doktrinären des Proletariats zu vereinigen - das Proletariat, von der furchtbaren
  materiellen Niederlage des Juni gezwungen, sich durch intellektuelle Siege wieder aufzurichten,
  durch die Entwicklung der übrigen Klassen noch nicht befähigt, die revolutionäre
  Diktatur zu ergreifen, mußte sich den Doktrinären seiner Emanzipation, den
  sozialistischen Sektenstiftern in die Arme werfen -, stellten sich andererseits die
  revolutionären Bauern, die Armee, die Provinzen hinter die Montagne, die so zum Gebieter im
  revolutionären Heerlager wurde und durch die Verständigung mit den Sozialisten jeden
  Gegensatz in der revolutionären Partei beseitigt hatte. In der letzten Lebenshälfte der
  Konstituante vertrat sie das republikanische Pathos derselben und hatte ihre Sünden
  während der provisorischen Regierung, wahrend der Exekutivkommission, während der
  Junitage in Vergessenheit gebracht. In demselben Maße, als die Partei des "National" ihrer
  halben Natur gemäß sich von dem royalistischen Ministerium niederdrücken
  ließ, stieg die während der Allgewalt des "National" beseitigte Partei des Berges und
  machte sich als die parlamentarische Vertreterin der Revolution geltend. In der Tat, die Partei
  des "National" hatte gegen die anderen, royalistischen Fraktionen nichts einzuwenden als
  ehrsüchtige Persönlichkeiten und idealistische Flausen. Die Partei des Berges dagegen
  vertrat eine zwischen der Bourgeoisie und dem Proletariat schwebende Masse, deren materielle
  Interessen demokratische Institutionen verlangten. Den Cavaignacs und Marrasts gegenüber
  befanden sich Ledru-Rollin und die Montagne daher in der Wahrheit der Revolution, und aus dem
  Bewußtsein dieser gewichtigen Situation schöpften sie um so größeren Mut,
  je mehr die Äußerung der revolutionären Energie sich beschränkte auf
  parlamentarische Ausfälle, Niederlegung von Anklageakten, Drohungen, Stimmerhöhungen.
  donnernde Reden und Extreme, die nur bis zur Phrase getrieben wurden. Die Bauern befanden sich
  ungefähr in derselben Lage wie die Kleinbürger, sie hatten ungefähr dieselben
  sozialen Forderungen zu stellen. Sämtliche Mittelschichten der Gesellschaft, soweit sie in
  die revolutionäre Bewegung getrieben waren, mußten daher in Ledru-Rollin ihren Helden
  finden. Ledru-Rollin war die Personage des demokratischen Kleinbürgertums. Der Partei der
  Ordnung gegenüber mußten zunächst die halb konservativen, halb
  revolutionären und ganz utopistischen Reformatoren dieser Ordnung an die Spitze getrieben
  werden.
Die Partei des "National", "die Freunde der Konstitution quand même" um jeden
  Preis,  die républicains purs et simples
  Republikaner reinsten Wassers wurden vollständig in den Wahlen geschlagen. Eine
  winzige Minorität derselben wurde in die gesetzgebende Kammer geschickt, ihre notorischsten
  Chefs verschwanden von der Bühne, sogar Marrast, der Redakteur en chef und der Orpheus der
  honetten Republik.
Am 28. Mai kam die legislative Versammlung zusammen, am 11. Juni erneuerte sich die Kollision
  vom 8. Mai, Ledru-Rollin legte im Namen der Montagne einen Anklageakt nieder gegen den
  Präsidenten und das Ministerium wegen Verletzung der Konstitution, wegen des Bombardements
  von Rom. Am 12. Juni verwarf die gesetzgebende Versammlung den Anklageakt, wie die
  konstituierende Versammlung ihn am 11. Mai verworfen hatte, aber das Proletariat trieb diesmal
  die Montagne auf die Straße, jedoch nicht zum Straßenkampf, sondern nur zur
  Straßenprozession. Es genügt zu sagen, daß die Montagne an der Spitze dieser
  Bewegung stand, um zu wissen, daß die Bewegung besiegt wurde und daß der Juni 1849
  eine ebenso lächerliche als nichtswürdige Karikatur des Juni 1848 war. Verdunkelt wurde
  die große Retirade vom 13. Juni nur durch den noch größeren Schlachtbericht
  Changarniers, des großen Mannes, den die Partei der Ordnung improvisierte. Jede
  Gesellschaftsepoche braucht ihre großen Männer, und wenn sie dieselben nicht findet,
  erfindet sie sie, wie Helvétius sagt.
Am 20. Dezember existierte nur noch die eine Hälfte der konstituierten Bourgeoisrepublik,
  der Präsident, am 28. Mai wurde sie ergänzt durch die andre Hälfte, durch
  die gesetzgebende Versammlung. Juni 1848 hatte die sich konstituierende Bourgeoisrepublik
  durch eine unsagbare Schlacht gegen das Proletariat, Juni 1849 die konstituierte
  Bourgeoisrepublik durch eine unnennbare Komödie mit der Kleinbürgerschaft sich in das
  Geburtsregister der Geschichte eingemeißelt. Juni 1849 war die Nemesis für Juni 1848.
  Juni 1849 wurden nicht die Arbeiter besiegt, sondern die Kleinbürger gefällt, die
  zwischen ihnen und der Revolution standen. Juni 1849 war nicht die blutige Tragödie zwischen
  der Lohnarbeit und dem Kapital, sondern das gefängnisreiche und lamentable Schauspiel
  zwischen dem Schuldner und dem Gläubiger. Die Partei der Ordnung hatte gesiegt, sie war
  allmächtig, sie mußte nun zeigen, was sie war.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>