<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>III</title>
                <author>Karl Marx - Die Klassenkaempfe in Frankreich 1848 bis 1850</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
II - Der 13. Juni 1849 |
  Inhalt und Einleitung | IV - Die Abschaffung des allgemeinen Stimmrechts
  1850
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 7, "Die
  Klassenkämpfe in Frankreich 1848-1850", S. 64-94
  Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960
III
  Folgen des 13. Juni 1849 Vom 13. Juni 1849 bis 10. März 1850
[64] Am 20. Dezember hatte der Januskopf der
  konstitutionellen Republik nur noch ein Gesicht gezeigt, das exekutive Gesicht mit
  den verschwimmend flachen Zügen L. Bonapartes, am 28. Mai 1849 zeigte er sein zweites
  Gesicht, das legislative, übersäet von den Narben, welche die Orgien der
  Restauration und der Julimonarchie zurückgelassen hatten. Mit der legislativen
  Nationalversammlung war die Erscheinung der konstitutionellen Republik vollendet, d.h. der
  republikanischen Staatsform, worin die Herrschaft der Bourgeoisklasse konstituiert ist, also die
  gemeinschaftliche Herrschaft der beiden großen royalistischen Fraktionen, welche die
  französische Bourgeoisie bilden, der koalisierten Legitimisten und Orleanisten, der
  Partei der Ordnung. Während so die französische Republik der Koalition der
  royalistischen Parteien als Eigentum anheimfiel, unternahm gleichzeitig die europäische
  Koalition der kontrerevolutionären Mächte einen allgemeinen Kreuzzug gegen die letzten
  Zufluchtsstätten der Märzrevolutionen. Rußland fiel in Ungarn ein, Preußen
  marschierte gegen die Reichsverfassungsarmee und Oudinot bombardierte Rom. Die europäische
  Krise ging offenbar einem entscheidenden Wendepunkt zu, die Augen von ganz Europa richteten sich
  auf Paris und die Augen von ganz Paris auf die legislative Versammlung.
Am 11. Juni bestieg Ledru-Rollin ihre Tribüne. Er hielt keine Rede, er formulierte ein
  Requisitorium gegen die Minister, nackt, prunklos, tatsächlich, konzentriert, gewaltsam.
Der Angriff auf Rom ist ein Angriff auf die Konstitution, der Angriff auf die römische
  Republik ein Angriff auf die französische Republik. Artikel V der Konstitution lautet: "Die
  französische Republik verwendet ihre Streitkräfte niemals gegen die Freiheit
  irgendeines Volkes" - und der Präsident verwendet die französische Armee gegen die
  römische Freiheit. Artikel 54 der Konstitution verbietet der exekutiven Gewalt irgendeinen
  Krieg zu erklären, ohne die Zustimmung der Nationalversammlung. Der Beschluß der
  Konsti- [65] tuante vom 8. Mai befiehlt den Ministern
  ausdrücklich, die römische Expedition schleunigst ihrer ursprünglichen Bestimmung
  anzupassen, er untersagt ihnen also ebenso ausdrücklich den Krieg gegen Rom - und Oudinot
  bombardiert Rom. So rief Ledru-Rollin die Konstitution selbst als Belastungszeugen gegen
  Bonaparte und seine Minister auf. Der royalistischen Majorität der Nationalversammlung
  schleuderte er, der Tribun der Konstitution, die drohende Erklärung zu: "Die Republikaner
  werden der Konstitution Achtung zu verschaffen wissen, durch alle Mittel, sei es selbst durch die
  Gewalt der Waffen!" "Durch die Gewalt der Waffen!" wiederholte das hundertfache Echo der
  Montagne. Die Majorität antwortete mit einem furchtbaren Tumult, der Präsident der
  Nationalversammlung rief Ledru-Rollin zur Ordnung, Ledru-Rollin wiederholte die herausfordernde
  Erklärung und legte schließlich den Antrag auf Versetzung Bonapartes und seiner
  Minister in Anklagezustand auf den Präsidententisch nieder. Die Nationalversammlung
  beschloß mit 361 gegen 203 Stimmen über das Bombardement Roms zur einfachen
  Tagesordnung überzugehen.
Glaubte Ledru-Rollin die Nationalversammlung durch die Konstitution, den Präsidenten
  durch die Nationalversammlung schlagen zu können?
Die Konstitution untersagte allerdings jeden Angriff auf die Freiheit fremder Völker,
  aber was die französische Armee zu Rom angriff, das war nach dem Ministerium nicht die
  "Freiheit", sondern der "Despotismus der Anarchie". Hatte die Montagne, allen Erfahrungen in der
  konstituierenden Versammlung zum Trotz, noch immer nicht begriffen, daß die Auslegung der
  Konstitution nicht denen angehöre, die sie gemacht, sondern nur noch denen, die sie
  akzeptiert hatten? Daß ihr Wortlaut in ihrem lebensfähigen Sinne gedeutet werden
  müsse und daß der Bourgeoissinn ihr einzig lebensfähiger Sinn sei? Daß
  Bonaparte und die royalistische Majorität der Nationalversammlung die authentischen
  Dolmetscher der Konstitution waren, wie der Pfaffe der authentische Dolmetscher der Bibel und der
  Richter der authentische Dolmetscher des Gesetzes ist? Sollte die eben frisch aus dem
  Schoße der allgemeinen Wahlen hervorgegangene Nationalversammlung sich durch die
  testamentarische Verfügung der toten Konstituante gebunden fühlen, deren lebendigen
  Willen ein Odilon Barrot gebrochen hatte? Indem sich Ledru-Rollin auf den Beschluß der
  Konstituante vom 8. Mai berief, hatte er vergessen, daß dieselbe Konstituante am 11. Mai
  seinen ersten Antrag auf Versetzung Bonapartes und der Minister in Anklagezustand verworfen,
  daß sie den Präsidenten und die Minister freigesprochen, daß sie so den Angriff
  auf Rom als "konstitutionell" sanktioniert hatte, daß er nur Appell einlegte gegen ein
  schon gefälltes Urteil, daß er endlich von der republikanischen Konstituante an die
  [66] royalistische Legislative appellierte? Die Konstitution
  selbst ruft die Insurrektion zur Hülfe, indem sie in einem besonderen Artikel jeden
  Bürger zu ihrem Schutze aufruft. Ledru-Rollin stützte sich auf diesen Artikel. Aber
  sind nicht gleichzeitig die öffentlichen Gewalten zum Schutze der Konstitution organisiert,
  und die Verletzung der Konstitution, beginnt sie nicht erst von dem Augenblicke, wo die eine der
  öffentlichen konstitutionellen Gewalten gegen die andere rebelliert? Und der Präsident
  der Republik, die Minister der Republik, die Nationalversammlung der Republik befanden sich im
  harmonischsten Verständnis.
Was die Montagne am 11. Juni versuchte, war "eine Insurrektion innerhalb der Grenzen der
  reinen Vernunft", d.h. eine rein parlamentarische Insurrektion. Die Majorität der
  Versammlung sollte, durch die Aussicht auf bewaffnete Erhebung der Volksmassen
  eingeschüchtert, in Bonaparte und den Ministern ihre eigene Macht und die Bedeutung ihrer
  eigenen Wahl brechen. Hatte die Konstituante nicht ähnlich versucht, die Wahl Bonapartes zu
  kassieren, als sie so hartnäckig auf der Entlassung des Ministeriums Barrot-Falloux
  bestand?
Weder fehlte es aus der Zeit des Konvents an Vorbildern für parlamentarische
  Insurrektionen, welche das Verhältnis der Majorität und Minorität plötzlich
  von Grund aus umgewälzt hatten - und sollte der jungen Montagne nicht gelingen, was der
  alten gelungen war? -, noch schienen die augenblicklichen Verhältnisse einem solchen
  Unternehmen ungünstig. Die Volksaufregung hatte zu Paris einen bedenklichen Höhepunkt
  erreicht, die Armee schien ihren Wahlabstimmungen nach der Regierung nicht geneigt, die
  legislative Majorität selbst war noch zu jung, um sich konsolidiert zu haben, und zudem
  bestand sie aus alten Herren. Wenn der Montagne eine parlamentarische Insurrektion gelang, fiel
  ihr das Staatsruder unmittelbar zu. Die demokratische Kleinbürgerschaft ihrerseits
  wünschte, wie immer, nichts sehnlicher, als den Kampf über ihren Häuptern in den
  Wolken zwischen den abgeschiedenen Geistern des Parlaments ausgefochten zu sehen. Endlich
  erreichten beide, die demokratische Kleinbürgerschaft und ihre Vertreter, die Montagne,
  durch eine parlamentarische Insurrektion ihren großen Zweck, die Macht der Bourgeoisie zu
  brechen, ohne das Proletariat zu entfesseln oder anders als in der Perspektive erscheinen zu
  lassen; das Proletariat wäre benutzt worden, ohne gefährlich zu werden.
Nach dem Votum der Nationalversammlung vom 11. Juni fand eine Zusammenkunft statt zwischen
  einigen Gliedern der Montagne und Delegierten der geheimen Arbeitergesellschaften. Letztere
  drangen darauf, noch an demselben Abend loszuschlagen. Die Montagne wies diesen Plan entschieden
  zurück. Sie wollte um keinen Preis die Leitung aus der Hand geben; ihre Bun- [67] desgenossen waren ihr ebenso verdächtig als ihre Gegner, und mit
  Recht. Die Erinnerung an den Juni 1848 durchwogte lebendiger als je die Reihen des Pariser
  Proletariats. Gleichwohl war es an die Allianz mit der Montagne gekettet. Sie vertrat den
  größten Teil der Departements, sie übertrieb ihren Einfluß in der Armee,
  sie verfügte über den demokratischen Teil der Nationalgarde, sie hatte die moralische
  Macht der Boutique hinter sich. Wider ihren Willen in diesem Augenblick die Insurrektion
  beginnen, das hieß für das Proletariat - überdem dezimiert durch die Cholera, in
  bedeutender Masse aus Paris durch die Arbeitslosigkeit verjagt - die Junitage von 1848 nutzlos
  wiederholen, ohne die Situation, welche zu dem verzweifelten Kampfe gedrängt hatte. Die
  proletarischen Delegierten taten das einzig Rationelle. Sie verpflichteten die Montagne, sich zu
  kompromittieren, d.h. aus den Grenzen des parlamentarischen Kampfes herauszutreten
  für den Fall, daß ihr Anklageakt verworfen würde. Während des ganzen 13.
  Juni behauptete das Proletariat dieselbe skeptisch beobachtende Stellung und wartete ein
  ernstlich engagiertes, unwiderrufliches Handgemenge zwischen der demokratischen Nationalgarde und
  der Armee ab, um sich dann in den Kampf, und die Revolution über das ihr gesteckte
  kleinbürgerliche Ziel hinaus zu stürzen. Für den Fall des Sieges war die
  proletarische Kommune schon gebildet, die neben die offizielle Regierung treten sollte. Die
  Pariser Arbeiter hatten gelernt in der blutigen Schule des Juni 1848.
Am 12. Juni stellte der Minister Lacrosse selbst in der legislativen Versammlung den Antrag,
  sofort zur Diskussion des Anklageaktes überzugehen. Die Regierung hatte während der
  Nacht alle Vorkehrungen zur Verteidigung und zum Angriffe getroffen; die Majorität der
  Nationalversammlung war entschlossen, die rebellische Minorität auf die Straße
  hinauszutreiben, die Minorität selbst konnte nicht mehr zurücktreten, die Würfel
  waren gefallen, 377 Stimmen gegen 8 verwarfen den Anklageakt, der Berg, der sich der Abstimmung
  enthalten hatte, stürzte grollend in die Propagandahallen der "friedfertigen Demokratie", in
  die Zeitungsbüros der "Démocratie pacifique".
Die Entfernung aus dem Parlamentsgebäude brach seine Kraft, wie die Entfernung von der
  Erde die Kraft des Antäus brach, ihres Riesensohnes. Simsons in den Räumen der
  gesetzgebenden Versammlung, waren sie nur noch Philister in den Räumen der "friedfertigen
  Demokratie". Eine lange, geräuschvolle, haltlose Debatte entspann sich. Die Montagne war
  entschlossen, der Konstitution Achtung zu erzwingen mit allen Mitteln, "nur nicht durch die
  Gewalt der Waffen". In diesem Entschluß wurde sie unterstützt durch ein Manifest
  und durch eine Deputation der "Verfassungsfreunde". "Freunde der Verfassung", so nannten sich die
  Trümmer der Koterie des "National", [68] der
  bourgeoisrepublikanischen Partei. Während von ihren übriggebliebenen parlamentarischen
  Repräsentanten sechs gegen, die anderen insgesamt für die Verwerfung des
  Anklageakts gestimmt hatten, während Cavaignac der Partei der Ordnung seinen
  Säbel zur Verfügung stellte, ergriff der größere außerparlamentarische
  Teil der Koterie gierig den Anlaß, aus seiner politischen Pariastellung herauszutreten und
  sich in die Reihen der demokratischen Partei zu drängen. Erschienen sie nicht als die
  natürlichen Schildhalter dieser Partei, die sich unter ihren Schild versteckte, unter ihr
  Prinzip, unter die Konstitution?
Bis Tagesanbruch kreißte der "Berg". Er gebar "eine Proklamation an das Volk",
  die am Morgen des 13. Juni in zwei sozialistischen Journalen eine mehr oder minder
  verschämte Stelle einnahm. Sie erklärte den Präsidenten, die Minister, die
  Majorität der gesetzgebenden Versammlung "außerhalb der Konstitution" (hors la
  constitution) und rief die Nationalgarde, die Armee und schließlich auch das Volk auf,
  "sich zu erheben". "Es lebe die Konstitution!" war die Parole, die sie austeilte, Parole,
  die nichts anderes hieß, als "Nieder mit der Revolution!"
Der konstitutionellen Proklamation des Berges entsprach am 13. Juni eine sogenannte
  friedliche Demonstration der Kleinbürger, d.h. eine Straßenprozession vom
  Château d'Eau durch die Boulevards, 30.000 Mann, meist Nationalgarden, unbewaffnet,
  untermischt mit Mitgliedern der geheimen Arbeitersektionen, sich hinwälzend unter dem Rufe:
  "Es lebe die Konstitution!", mechanisch, eiskalt, mit bösem Gewissen
  ausgestoßen von den Mitgliedern des Zuges selbst, vom Echo des Volkes, das auf den
  Trottoirs wogte, ironisch zurückgeworfen, statt donnerartig aufzuschwellen. Es fehlte dem
  vielstimmigen Gesang die Bruststimme. Und als der Zug vor dem Sitzungsgebäude der
  "Verfassungsfreunde" vorbeischwankte und auf dem Giebel des Hauses ein gedungener
  Verfassungsherold erschien, der mit seinem Claqueurhut gewaltig die Lüfte durchsägte
  und aus einer ungeheuren Lunge das Stichwort "Es lebe die Konstitution" hageldick auf die
  Köpfe der Wallfahrer niederplumpen ließ, schienen sie selbst einen Augenblick von der
  Komik der Situation überwältigt. Es ist bekannt, wie der Zug, angekommen an der
  Mündung der rue de la Paix, in den Boulevards von den Dragonern und Jägern Changarniers
  durchaus unparlamentarisch empfangen, in einem Nu nach allen Seiten hin auseinanderstob und den
  spärlichen Ruf "zu den Waffen" nur noch hinter sich warf, damit der parlamentarische
  Waffenruf vom 11. Juni sich erfülle.
Die Mehrzahl der in der rue du Hasard versammelten Montagne verlief sich, als diese gewaltsame
  Zersprengung der friedlichen Prozession, als dumpfe Gerüchte vom Morde unbewaffneter
  Bürger auf den Boulevards, als der wach- [69] sende
  Straßentumult das Herannahen einer Emeute zu verkünden schienen. Ledru-Rollin,
  an der Spitze einer kleinen Schar von Deputierten, rettete die Ehre des Berges. Unter dem Schutze
  der Pariser Artillerie, die sich im Palais National versammelt hatte, begaben sie sich nach dem
  Conservatoire des arts et métiers <Kunst- und Gewerbemuseum>, wo die 5. und 6.
  Legion der Nationalgarde eintreffen sollte. Aber die Montagnards harrten vergeblich auf die 5.
  und 6. Legion; diese vorsichtigen Nationalgarden ließen ihre Repräsentanten im Stich,
  die Pariser Artillerie selbst verhinderte das Volk, Barrikaden aufzuwerfen, ein chaotisches
  Durcheinander machte jeden Beschluß unmöglich, die Linientruppen rückten an mit
  gefälltem Bajonett, ein Teil der Repräsentanten wurde gefangengenommen, ein anderer
  entkam. So endete der 13. Juni.
Wenn der 23. Juni 1848 die Insurrektion des revolutionären Proletariats, war der 13. Juni
  1849 die Insurrektion der demokratischen Kleinbürger, jede dieser beiden Insurrektionen der
  klassisch-reine Ausdruck der Klasse, von der sie getragen wurde.
Nur zu Lyon kam es zu einem hartnäckigen, blutigen Konflikt. Hier, wo sich die
  industrielle Bourgeoisie und das industrielle Proletariat unvermittelt gegenüberstehen, wo
  die Arbeiterbewegung nicht wie in Paris von der allgemeinen Bewegung eingefaßt und bestimmt
  ist, verlor der 13. Juni im Rückschlage den ursprünglichen Charakter. Wo er sonst in
  die Provinzen einschlug, zündete er nicht - ein kalter Blitz.
Der 13. Juni schließt die erste Lebensperiode der konstitutionellen Republik, die
  am 28. Mai 1849 mit dem Zusammentritt der legislativen Versammlung ihre normale Existenz gewonnen
  hatte. Die ganze Dauer dieses Prologs ist erfüllt von dem geräuschvollen Kampfe
  zwischen der Partei der Ordnung und der Montagne, zwischen der Bourgeoisie und dem
  Kleinbürgertum, das sich vergebens gegen die Festsetzung der Bourgeoisrepublik sträubt,
  für welche es selbst in der provisorischen Regierung, in der Exekutivkommission
  ununterbrochen konspiriert, für welche es während der Junitage sich fanatisch gegen das
  Proletariat geschlagen hatte. Der 13. Juni bricht seinen Widerstand und macht die legislative
  Diktatur der vereinigten Royalisten zu einem fait accompli <zu einer vollendeten
  Tatsache>. Von diesem Augenblick an ist die Nationalversammlung nur noch ein
  Wohlfahrtsausschuß der Partei der Ordnung.
Paris hatte den Präsidenten, die Minister und die Majorität der Nationalversammlung
  in "Anklagezustand" versetzt, sie versetzten Paris in "Belagerungszustand". Der
  Berg hatte die Majorität der legislativen Versammlung "außerhalb der
  Konstitution" erklärt, wegen Verletzung der Konstitution über- [70] antwortete die Majorität den Berg der haute-cour <dem
  Hochgericht> und proskribierte alles, was noch Lebenskraft in ihm besaß. Bis auf einen
  kopf- und herzlosen Rumpf wurde er dezimiert. Die Minorität war bis zum Versuche einer
  parlamentarischen Insurrektion gegangen, die Majorität erhob ihren
  parlamentarischen Despotismus zum Gesetz. Sie dekretierte eine neue
  Geschäftsordnung, welche die Freiheit der Tribüne vernichtet und den
  Präsidenten der Nationalversammlung befugt, wegen Verletzung der Ordnung die
  Repräsentanten mit Zensur, mit Geldstrafen, mit Entziehung der Indemnitätsgelder, mit
  zeitweiliger Expulsion, mit dem Karzer zu bestrafen. Über den Rumpf des Berges hing sie
  statt des Schwertes die Rute. Der Rest der Bergdeputierten hätte seiner Ehre geschuldet, in
  Masse auszutreten. Durch einen solchen Akt wurde die Auflösung der Partei der Ordnung
  beschleunigt. Sie mußte in ihre ursprünglichen Bestandteile zerfallen von dem
  Augenblick, wo auch nicht mehr der Schein eines Gegensatzes sie zusammenhielt.
Gleichzeitig mit ihrer parlamentarischen, wurden die demokratischen Kleinbürger
  ihrer bewaffneten Macht beraubt durch Auflösung der Pariser Artillerie wie der 8., 9.
  und 12. Legion der Nationalgarde. Die Legion der hohen Finanz dagegen, welche am 13. Juni die
  Druckereien von Boulé und Roux überfallen, die Pressen zertrümmert, die
  Büros der republikanischen Journale verwüstet, Redakteure, Setzer, Drucker,
  Expedienten, Laufburschen willkürlich verhaftet hatte, erhielt von der Tribüne der
  Nationalversammlung herab ermunternden Zuspruch. Auf der ganzen Oberfläche von Frankreich
  wiederholte sich die Auflösung der des Republikanismus verdächtigen Nationalgarden.
Neues Preßgesetz, neues Assoziationsgesetz, neues
  Belagerungszustandsgesetz, die Gefängnisse von Paris überfüllt, die
  politischen Flüchtlinge verjagt, alle Journale, die über die Grenzen des "National"
  hinausgehen, suspendiert, Lyon und die fünf umliegenden Departements den brutalen Schikanen
  des Militärdespotismus preisgegeben, die Parketts allgegenwärtig, das so oft gereinigte
  Heer der Beamten noch einmal gereinigt - es waren dies die unvermeidlichen, die stets
  wiederkehrenden Gemeinplätze der siegreichen Reaktion, nach den Massacres und den
  Deportationen des Juni nur noch erwähnenswert, weil sie diesmal nicht nur gegen Paris,
  sondern auch gegen die Departements, nicht nur gegen das Proletariat, sondern vor allem gegen die
  Mittelklassen gerichtet waren.
Die Repressionsgesetze, wodurch die Verhängung des Belagerungszustandes dem Gutachten der
  Regierung anheimgestellt, die Presse noch fester [71] geknebelt
  und das Assoziationsrecht vernichtet wurde, absorbierten die ganze legislative Tätigkeit der
  Nationalversammlung während der Monate Juni, Juli und August.
Indes wird diese Epoche charakterisiert nicht durch die tatsächliche, sondern
  durch die prinzipielle Ausbeutung des Sieges, nicht durch die Beschlüsse der
  Nationalversammlung, sondern durch die Motivierung dieser Beschlüsse, nicht durch die Sache,
  sondern durch die Phrase, nicht durch die Phrase, sondern durch den Akzent und die Geste, welche
  die Phrase beleben. Das rücksichtslos unverschämte Aussprechen der royalistischen
  Gesinnung, der verächtlich vornehme Insult gegen die Republik, das kokettierend frivole
  Ausplaudern der Restaurationszwecke, mit einem Wort, die renommistische Verletzung des
  republikanischen Anstandes geben dieser Periode eigentümlichen Ton und Färbung.
  Es lebe die Konstitution! war der Schlachtruf der Besiegten des 13. Juni. Die
  Sieger waren also entbunden von der Heuchelei der konstitutionellen, d.h. der
  republikanischen Sprache. Die Kontrerevolution unterwarf Ungarn, Italien, Deutschland, und sie
  glaubten die Restauration schon vor den Toren von Frankreich. Es entspann sich eine wahre
  Konkurrenz unter den Reigenführern der Ordnungsfraktionen, ihren Royalismus durch den
  "Moniteur" zu dokumentieren und ihre etwaigen unter der Monarchie begangenen liberalen
  Sünden zu beichten, zu bereuen, vor Gott und vor den Menschen abzubitten. Kein Tag verging,
  ohne daß die Februarrevolution auf der Tribüne der Nationalversammlung für ein
  öffentliches Unglück erklärt wurde, ohne daß ein beliebiger legitimistischer
  Provinzialkrautjunker feierlich konstatierte, die Republik niemals anerkannt zu haben, ohne
  daß einer der feigen Ausreißer und Verräter der Julimonarchie die
  nachträglichen Heldentaten erzählte, an deren Vollbringung ihn nur die Philanthropie
  Louis-Philippes oder andere Mißverständnisse verhindert hatten. Was an den
  Februartagen zu bewundern, es war nicht die Großmut des siegreichen Volkes, sondern die
  Selbstaufopferung und Mäßigung der Royalisten, welche ihm erlaubt hatten zu siegen.
  Ein Volksrepräsentant schlug vor, einen Teil der für die Februarverwundeten bestimmten
  Unterstützungsgelder den Munizipalgarden zuzuwenden, die sich allein an jenen Tagen
  um das Vaterland verdient gemacht. Ein anderer wollte dem Herzog von Orléans eine
  Reiterstatue auf dem Karussellplatz dekretiert wissen. Thiers nannte die Konstitution ein
  schmutziges Stück Papier. Der Reihe nach erschienen auf der Tribüne Orleanisten, um
  ihre Konspiration gegen das legitime Königtum zu bereuen, Legitimisten, die sich vorwarfen,
  durch Auflehnen gegen das illegitime Königtum den Sturz des Königtums überhaupt
  beschleunigt, Thiers, der bereute, gegen Molé, Molé, der bereute gegen Guizot,
  Barrot, der bereute, gegen alle drei intrigiert [72] zu haben. Der
  Ruf: "Es lebe die sozial-demokratische Republik!" wurde für unkonstitutionell erklärt;
  der Ruf: "Es lebe die Republik!" als sozial-demokratisch verfolgt. An dem Jahrestage der Schlacht
  von Waterloo erklärte ein Repräsentant: "Ich fürchte weniger die Invasion der
  Preußen als den Eintritt der revolutionären Flüchtlinge in Frankreich." Den
  Klagen über den Terrorismus, der in Lyon und in den benachbarten Departements organisiert
  sei, antwortete Baraguey-d'Hilliers: "Ich ziehe den blassen Schrecken dem roten Schrecken vor."
  (J'aime mieux la terreur blanche que la terreur rouge). Und die Versammlung klatschte jedesmal
  frenetischen Beifall, sooft ein Epigramm gegen die Republik, gegen die Revolution, gegen die
  Konstitution, für das Königtum, für die Heilige Allianz von den Lippen ihrer
  Redner fiel. Jede Verletzung der kleinsten republikanischen Formalitäten, z.B. der Anrede
  der Repräsentanten mit "Citoyens" enthusiasmierte die Ritter von der Ordnung.
Die Pariser Nachwahlen vom 8. Juli, vorgenommen unter dem Einfluß des
  Belagerungszustandes und der Enthaltung eines großen Teiles des Proletariats von der
  Stimmurne, die Einnahme Roms durch die französische Armee, der Einzug der roten Eminenzen
  und in ihrem Gefolge die Inquisition und der Mönchsterrorismus in Rom fügten neue Siege
  dem Siege vom Juni hinzu und steigerten den Rausch der Ordnungspartei.
Endlich Mitte August, halb in der Absicht, den eben versammelten Departementsräten
  beizuwohnen, halb ermüdet von der vielmonatlichen Tendenzorgie, dekretierten die Royalisten
  eine zweimonatliche Vertagung der Nationalversammlung. Eine Kommission von 25
  Repräsentanten, die Creme der Legitimisten und Orleanisten, einen Molé, Changarnier
  ließen sie mit durchsichtiger Ironie als Stellvertreter der Nationalversammlung und als
  Wächter der Republik zurück. Die Ironie war tiefer als sie ahnten. Sie, von der
  Geschichte verurteilt, das Königtum, das sie liebten, stürzen zu helfen, waren von ihr
  bestimmt, die Republik, die sie haßten, zu konservieren.
Mit der Vertagung der legislativen Versammlung schließt die zweite
  Lebensperiode der konstitutionellen Republik, ihre royalistische Flegelperiode.
Der Belagerungszustand von Paris war wieder aufgehoben, die Aktion der Presse hatte wieder
  begonnen. Während der Suspension der sozialdemokratischen Blätter, während der
  Periode der Repressivgesetzgebung und der royalistischen Poltereien republikanisierte sich
  der "Siècle", der alte literarische Repräsentant der monarchisch-konstitutionellen
  Kleinbürger, demokratisierte sich die "Presse", der alte literarische Ausdruck
  der bürgerlichen Reformers, sozialisierte sich der "National", das alte klassische
  Organ der republikanischen Bourgeois.
[73] Die geheimen Gesellschaften wuchsen an Ausdehnung
  und Intensität in dem Maße, als die öffentlichen Klubs unmöglich
  wurden. Die industriellen Arbeiterassoziationen, als reine Handelskompanien geduldet,
  ökonomisch nichtig, wurden politisch ebenso viele Bindemittel des Proletariats. Der 13. Juni
  hatte den verschiedenen halbrevolutionären Parteien die offiziellen Köpfe abgeschlagen,
  die übrigbleibenden Massen gewannen ihren eigenen Kopf. Die Ordnungsritter hatten mit den
  geweissagten Schrecken der roten Republik eingeschüchtert, die gemeinen Exzesse, die
  hyperboreischen Greuel der siegreichen Kontrerevolution in Ungarn, in Baden, in Rom wuschen die
  "rote Republik" weiß. Und die malkontenten Zwischenklassen der französischen
  Gesellschaft begannen die Verheißungen der roten Republik mit ihren problematischen
  Schrecken, den Schrecken der roten Monarchie mit ihrer tatsächlichen Hoffnungslosigkeit
  vorzuziehen. Kein Sozialist machte in Frankreich mehr revolutionäre Propaganda als
  Haynau. A chaque capacité selon ses œuvres. <Jedem nach seinen
  Taten.>
Unterdessen beutete Louis Bonaparte die Ferien der Nationalversammlung aus, um prinzliche
  Reisen in den Provinzen zu machen, die heißblütigsten Legitimisten pilgrimten nach Ems
  zu dem Enkel des heiligen Ludwig, und die Masse der ordnungsfreundlichen Volksrepräsentanten
  intrigierte in den Departementsräten, die eben zusammengekommen waren. Es galt, sie
  aussprechen zu machen, was die Majorität der Nationalversammlung noch nicht auszusprechen
  wagte, den Dringlichkeitsantrag auf unmittelbare Revision der Verfassung. Der Konstitution
  gemäß konnte die Verfassung erst 1852 revidiert werden durch eine eigens zu diesem
  Behufe zusammengerufene Nationalversammlung. Wenn aber die Mehrzahl der Departementsräte in
  diesem Sinne sich aussprach, mußte die Nationalversammlung nicht der Stimme Frankreichs die
  Jungfräulichkeit der Konstitution opfern? Die Nationalversammlung hegte dieselben Hoffnungen
  von diesen Provinzialversammlungen, welche die Nonnen in Voltaires "Henriade" von den Panduren
  hegten. Aber die Potiphars der Nationalversammlung hatten es, einige Ausnahmen abgerechnet, mit
  ebenso vielen Josephs der Provinzen zu tun. Die ungeheure Mehrzahl wollte die zudringliche
  Insinuation nicht verstehen. Die Revision der Verfassung wurde vereitelt durch die Werkzeuge
  selbst, wodurch sie ins Leben gerufen werden sollte, durch die Abstimmungen der
  Departementsräte. Die Stimme Frankreichs, und zwar des bürgerlichen Frankreichs, hatte
  gesprochen und hatte gegen die Revision gesprochen.
Anfang Oktober trat die legislative Nationalversammlung wieder zusammen - tantum mutatus ab
  illo <wie anders seit damals>. Ihre Physiognomie war durchaus verändert. [74] Die unerwartete Verwerfung der Revision von seiten der
  Departementsräte hatte sie in die Grenzen der Konstitution zurück und auf die Grenzen
  ihrer Lebensdauer hingewiesen. Die Orleanisten waren mißtrauisch geworden durch die
  Wallfahrten der Legitimisten nach Ems, die Legitimisten hatten Verdacht geschöpft aus den
  Verhandlungen der Orleanisten mit London, die Journale beider Fraktionen hatten das Feuer
  geschürt und die wechselseitigen Ansprüche ihrer Prätendenten abgewogen.
  Orleanisten und Legitimisten vereint grollten über die Umtriebe der Bonapartisten, die in
  den prinzlichen Reisen hervortraten, in den mehr oder minder durchsichtigen
  Emanzipationsversuchen des Präsidenten, in der anspruchsvollen Sprache der bonapartistischen
  Zeitungen; Louis Bonaparte grollte über eine Nationalversammlung, die nur die
  legitimistisch-orleanistische Konspiration gerecht erfand, über ein Ministerium, das ihn
  beständig an diese Nationalversammlung verriet. Das Ministerium endlich war in sich selbst
  gespalten über die römische Politik und über die von dem Minister Passy
  vorgeschlagene, von den Konservativen als sozialistisch verschriene Einkommensteuer.
Eine der ersten Vorlagen des Ministeriums Barrot an die wiederversammelte Legislative war eine
  Kreditforderung von 300.000 frs. zur Zahlung des Witwengehaltes der Herzogin von
  Orléans. Die Nationalversammlung bewilligte es und fügte dem Schuldregister der
  französischen Nation eine Summe von 7 Millionen frs. hinzu. Während so Louis-Philippe
  mit Erfolg die Rolle des "pauvre honteux", des verschämten Bettlers fortspielte, wagte das
  Ministerium weder die Gehaltszulage für Bonaparte zu beantragen, noch schien die Versammlung
  geneigt, sie zu geben. Und Louis Bonaparte schwankte wie von jeher im Dilemma: Aut Caesar aut
  Clichy! <Entweder Cäsar oder Clichy! (Clichy - Pariser Gefängnis
  für bankrotte, zahlungsunfähige Schuldner)>
Die zweite Kreditforderung des Ministers von 9 Millionen frs. für die Kosten der
  römischen Expedition vermehrte die Spannung zwischen Bonaparte einerseits und den
  Ministern und der Nationalversammlung andererseits. Louis Bonaparte hatte einen Brief an seinen
  Ordonnanzoffizier Edgar Ney in den "Moniteur" eingerückt, worin er die päpstliche
  Regierung an konstitutionelle Garantien band. Der Papst seinerseits hatte eine Ansprache
  erlassen: "motu proprio", worin er jede Beschränkung der restaurierten Herrschaft
  zurückwies. Der Brief Bonapartes lüftete mit absichtlicher Indiskretion den Vorhang
  seines Kabinetts, um sich selbst als wohlwollendes, aber im eigenen Hause verkanntes und
  gefesseltes Genie den Blicken der Galerie auszusetzen. Er kokettierte nicht das erstemal mit den
  "verstohlenen Flügel- [75] schlägen einer freien Seele".
  Thiers, der Berichterstatter der Kommission, ignorierte vollständig Bonapartes
  Flügelschlag und begnügte sich, die päpstliche Allokution französisch zu
  verdolmetschen. Nicht das Ministerium, sondern Victor Hugo suchte den Präsidenten zu
  retten durch eine Tagesordnung, worin die Nationalversammlung ihre Zustimmung zu dem Briefe
  Napoleons aussprechen sollte. Allons donc! Allons donc! <Ach gehn Sie! Ach gehn
  Sie!> Unter dieser unehrerbietig leichtfertigen Interjektion begrub die Majorität den
  Antrag Hugos. Die Politik des Präsidenten? Der Brief des Präsidenten? Der
  Präsident selbst? Allons donc! Allons donc! Wer Teufel nimmt denn Monsieur Bonaparte
  au serieux <ernst> ? Glauben Sie, Monsieur Victor Hugo, daß wir Ihnen glauben,
  daß Sie an den Präsidenten glauben? Allons donc! Allons donc!
Endlich wurde der Bruch zwischen Bonaparte und der Nationalversammlung beschleunigt durch die
  Diskussion über die Rückberufung der Orléans und Bourbons. In Ermangelung
  des Ministeriums hatte der Vetter des Präsidenten, der Sohn des Exkönigs von Westfalen,
  diesen Antrag gestellt, der nichts anderes bezweckte, als die legitimistischen und
  orleanistischen Prätendenten auf gleiche Stufe oder vielmehr unter den
  bonapartistischen Prätendenten herabzudrücken, der wenigstens faktisch auf dem Gipfel
  des Staates stand.
Napoleon Bonaparte war unehrerbietig genug, die Zurückberufung der verjagten
  Königsfamilien und die Amnestie der Juniinsurgenten zu Gliedern eines und
  desselben Antrages zu machen. Die Indignation der Majorität nötigte ihn sofort, diese
  frevelhafte Verkettung des Heiligen und des Verruchten, der Königsracen und der
  proletarischen Brut, der Fixsterne der Gesellschaft und ihrer Sumpflichter abzubitten und jedem
  der beiden Anträge den ihm gebührenden Rang anzuweisen. Energisch stieß sie die
  Zuruckrufung der königlichen Familie zurück, und Berryer, der Demosthenes der
  Legitimisten, ließ keinen Zweifel über den Sinn dieses Votums. Die bürgerliche
  Degradation der Prätendenten, das ist es, was man bezweckt! Man will sie des Heiligenscheins
  berauben, der letzten Majestät, die ihnen geblieben ist, der Majestät des Exils!
  Was, rief Berryer aus, würde man von dem unter den Prätendenten denken, der, seinen
  erlauchten Ursprung vergessend, hierher käme, um als einfacher Privatmann zu leben!
  Deutlicher konnte dem Louis Bonaparte nicht gesagt werden, daß er durch seine Gegenwart
  nicht gewonnen hatte, daß, wenn die koalisierten Royalisten ihn hier in Frankreich als
  neutralen Mann auf dem Präsidentenstuhl brauchten, die ernsthaften
  Kronprätendenten durch die Nebel des Exils den profanen Blicken entrückt bleiben
  mußten.
Am 1. November antwortete Louis Bonaparte der legislativen Versamm- [76] lung durch eine Botschaft, welche in ziemlich barschen Worten die
  Entlassung des Ministeriums Barrot und die Bildung eines neuen Ministeriums anzeigte. Das
  Ministerium Barrot-Falloux war das Ministerium der royalistischen Koalition, das Ministerium
  d'Hautpoul war das Ministerium Bonapartes, das Organ des Präsidenten gegenüber der
  legislativen Versammlung, das Ministerium der Kommis.
Bonaparte war nicht mehr der bloß neutrale Mann des 10. Dezembers 1848. Der
  Besitz der exekutiven Gewalt hatte eine Anzahl von Interessen um ihn gruppiert, der Kampf mit der
  Anarchie zwang die Partei der Ordnung selbst, seinen Einfluß zu vermehren, und wenn er
  nicht mehr populär war, war sie unpopulär. Die Orleanisten und
  Legitimisten, konnte er nicht hoffen, durch ihre Rivalität wie durch die Notwendigkeit
  irgendeiner monarchischen Restauration sie zur Anerkennung des neutralen Prätendenten
  zu zwingen?
Vom 1. November 1849 datiert die dritte Lebensperiode der konstitutionellen Republik, Periode,
  die mit dem 10. März 1850 schließt. Nicht nur beginnt das regelmäßige Spiel
  der konstitutionellen Institutionen, das Guizot so sehr bewundert, der Krakeel zwischen der
  exekutiven und gesetzgebenden Gewalt. Den Restaurationsgelüsten der vereinigten Orleanisten
  und Legitimisten gegenüber vertritt Bonaparte den Titel seiner tatsächlichen Macht, die
  Republik; den Restaurationsgelüsten Bonapartes gegenüber vertritt die Partei der
  Ordnung den Titel ihrer gemeinsamen Herrschaft, die Republik; den Orleanisten gegenüber
  vertreten die Legitimisten, den Legitimisten gegenüber vertreten die Orleanisten den Status
  quo, die Republik. Alle diese Fraktionen der Ordnungspartei, deren jede ihren eigenen König
  und ihre eigene Restauration in petto hat, machen wechselseitig den Usurpations- und
  Erhebungsgelüsten ihrer Rivalen gegenüber die gemeinsame Herrschaft der Bourgeoisie,
  die Form geltend, worin die besonderen Ansprüche neutralisiert und vorbehalten bleiben -
  die Republik.
Wie Kant die Republik als einzig rationelle Staatsform zu einem Postulat der praktischen
  Vernunft macht, deren Verwirklichung nie erreicht wird, deren Erreichung aber stets als Ziel
  angestrebt und in der Gesinnung festgehalten werden muß, so diese Royalisten das
  Königtum.
So wurde de konstitutionelle Republik, als hohle ideologische Formel aus den Händen der
  Bourgeoisrepublikaner hervorgegangen, in den Händen der koalisierten Royalisten zur
  inhaltsvollen lebendigen Form. Und Thiers sprach wahrer, als er ahnte, wenn er sagte: "Wir, die
  Royalisten, sind die wahren Stützen der konstitutionellen Republik."
Der Sturz des Ministeriums der Koalition, das Erscheinen des Ministeriums der Kommis hat eine
  zweite Bedeutung. Sein Finanzminister hieß [77]
Fould. Fould Finanzminister, das ist die offizielle Preisgebung des französischen
  Nationalreichtums an die Börse, die Verwaltung des Staatsvermögens durch die Börse
  und im Interesse der Börse. Mit der Ernennung Foulds zeigte die Finanzaristokratie ihre
  Restauration im "Moniteur" an. Diese Restauration ergänzte notwendig die übrigen
  Restaurationen, die ebenso viele Ringe an der Kette der konstitutionellen Republik bilden.
Louis-Philippe hatte nie gewagt, einen wirklichen loup-cervier (Börsenwolf) zum
  Finanzminister zu machen. Wie sein Königtum der ideale Name für die Herrschaft der
  hohen Bourgeoisie war, mußten in seinen Ministerien die privilegierten Interessen
  ideologisch-uninteressierte Namen tragen. Die Bourgeoisrepublik trieb überall in den
  Vordergrund, was die verschiedenen Monarchien, die legitimistische wie die orleanistische, im
  Hintergrund versteckt hielten. Sie verirdischte, was jene verhimmelt hatten. An die Stelle der
  Heiligennamen setzte sie die bürgerlichen Eigennamen der herrschenden Klasseninteressen.
Unsere ganze Darstellung hat gezeigt, wie die Republik vom ersten Tage ihres Bestehens an die
  Finanzaristokratie nicht stürzte, sondern befestigte. Aber die Konzessionen, die man ihr
  machte, waren ein Schicksal, dem man sich unterwarf, ohne es herbeiführen zu wollen. Mit
  Fould fiel die Regierungsinitiative an die Finanzaristokratie zurück.
Man wird fragen, wie die koalisierte Bourgeoisie die Herrschaft der Finanz ertragen und dulden
  konnte, die unter Louis-Philippe auf der Ausschließung oder Unterordnung der übrigen
  Bourgeoisfraktionen beruhte?
Die Antwort ist einfach.
Zunächst bildet die Finanzaristokratie selbst einen maßgebend gewichtigen Teil der
  royalistischen Koalition, deren gemeinsame Regierungsgewalt Republik heißt. Sind nicht die
  Wortführer und Kapazitäten der Orleanisten die alten Verbündeten und Mitschuldigen
  der Finanzaristokratie? Ist sie selbst nickt die goldene Phalanx des Orleanismus? Was die
  Legitimisten betrifft, schon unter Louis-Philippe hatten sie sich praktisch an allen Orgien der
  Börsen-, Minen- und Eisenbahnspekulationen beteiligt. Überhaupt ist die Verbindung des
  großen Grundeigentums mit der hohen Finanz ein normales Faktum. Beweis:
  England, Beweis: selbst Österreich.
In einem Lande wie Frankreich, wo die Größe der nationalen Produktion in
  unverhältnismäßig untergeordnetem Maße zur Größe der
  Nationalschuld steht, wo die Staatsrente den bedeutendsten Gegenstand der Spekulation und die
  Börse den Hauptmarkt für die Anlegung des Kapitals bildet, das sich auf eine
  unproduktive Weise verwerten will, in einem solchen Land muß eine zahllose Masse von Leuten
  aus allen bürgerlichen oder halbbürgerlichen Klas- [78]
  sen an der Staatsschuld, am Börsenspiel, an der Finanz beteiligt sein. Alle diese
  subalternen Beteiligten, finden sie nicht ihre natürlichen Stützen und Befehlshaber in
  der Fraktion, die dieses Interesse in den kolossalsten Umrissen, die es im großen und
  ganzen vertritt?
Das Heimfallen des Staatsvermögens an die hohe Finanz, wodurch ist es bedingt? Durch die
  beständig anwachsende Verschuldung des Staates. Und die Verschuldung des Staates? Durch das
  beständige Übergewicht seiner Ausgaben über seine Einnahmen, ein
  Mißverhältnis, welches zugleich die Ursache und die Wirkung des Systems der
  Staatsanleihen ist.
Um dieser Verschuldung zu entgehen, muß der Staat entweder seine Ausgaben
  einschränken, d.h. den Regierungsorganismus vereinfachen, verkürzen, möglichst
  wenig regieren, möglichst wenig Personal beschäftigen, möglichst wenig in
  Beziehung zur bürgerlichen Gesellschaft treten. Dieser Weg war unmöglich für die
  Partei der Ordnung, deren Repressionsmittel, deren offizielle Einmischung von Staats wegen, deren
  allseitige Gegenwart durch Staatsorgane in demselben Maße zunehmen mußten, als ihre
  Herrschaft und die Lebensbedingungen ihrer Klasse vielseitiger bedroht wurden. Man kann die
  Gendarmerie nicht in demselben Maße vermindern, als die Angriffe auf Personen und Eigentum
  sich vermehren.
Oder der Staat muß die Schulden zu umgehen suchen und ein augenblickliches, aber
  vorübergehendes Gleichgewicht in dem Budget hervorbringen dadurch, daß er
  außerordentliche Steuern auf die Schultern der reichsten Klassen wälzt. Um den
  Nationalreichtum der Börsenexploitation zu entziehen, sollte die Partei der Ordnung ihren
  eigenen Reichtum auf dem Altare des Vaterlandes opfern? Pas si bête! <So dumm ist sie
  nicht!>
Also ohne gänzliche Umwälzung des französischen Staats keine Umwälzung des
  französischen Staatshaushaltes. Mit diesem Staatshaushalt notwendig die Staatsverschuldung,
  und mit der Staatsverschuldung notwendig die Herrschaft des Staatsschuldenhandels, der
  Staatsgläubiger, der Bankiers, der Geldhändler, der Börsenwölfe. Nur eine
  Fraktion der Ordnungspartei war direkt am Sturze der Finanzaristokratie beteiligt, die
  Fabrikanten. Wir sprechen nicht von den mittleren, von den kleineren Industriellen, wir
  sprechen von den Regenten des Fabrikinteresses, die unter Louis-Philippe die breite Basis der
  dynastischen Opposition gebildet hatten. Ihr Interesse ist unzweifelhaft Verminderung der
  Produktionskosten, also Verminderung der Steuern, die in die Produktion, also Verminderung der
  Staatsschulden, deren Zinsen in die Steuern eingehen, also Sturz der Finanzaristokratie.
[79] In England - und die größten französischen
  Fabrikanten sind Kleinbürger gegen ihre englischen Rivalen - finden wir wirklich die
  Fabrikanten, einen Cobden, einen Bright, an der Spitze des Kreuzzuges gegen die Bank und die
  Börsenaristokratie. Warum nicht in Frankreich? In England herrscht die Industrie, in
  Frankreich die Agrikultur vor. In England bedarf die Industrie des free trade
  <Freihandels>, in Frankreich des Schutzzolls, des nationalen Monopols neben den anderen
  Monopolen. Die französische Industrie beherrscht nicht die französische Produktion, die
  französischen Industriellen beherrschen daher nicht die französische Bourgeoisie. Um
  ihr Interesse gegen die übrigen Fraktionen der Bourgeoisie durchzusetzen, können sie
  nicht wie die Engländer an die Spitze der Bewegung treten und gleichzeitig ihr
  Klasseninteresse auf die Spitze treiben; sie müssen in das Gefolge der Revolution treten und
  Interessen dienen, die den Gesamtinteressen ihrer Klasse entgegenstehen. Im Februar hatten sie
  ihre Stellung verkannt, der Februar witzigte sie. Und wer ist direkter bedroht von den Arbeitern
  als der Arbeitgeber, der industrielle Kapitalist? Der Fabrikant wurde daher notwendig in
  Frankreich zum fanatischsten Gliede der Ordnungspartei. Die Schmälerung seines
  Profits durch die Finanz, was ist sie gegen die Aufhebung des Profits durch das
  Proletariat?
In Frankreich tut der Kleinbürger, was normalerweise der industrielle Bourgeois tun
  müßte; der Arbeiter tut, was normalerweise die Aufgabe des Kleinbürgers
  wäre, und die Aufgabe des Arbeiters, wer löst sie? Niemand. Sie wird nicht in
  Frankreich gelöst, sie wird in Frankreich proklamiert. Sie wird nirgendwo gelöst
  innerhalb der nationalen Wände, der Klassenkrieg innerhalb der französischen
  Gesellschaft schlägt um in einen Weltkrieg, worin sich die Nationen gegenübertreten.
  Die Lösung, sie beginnt erst in dem Augenblick, wo durch den Weltkrieg das Proletariat an
  die Spitze des Volks getrieben wird, das den Weltmarkt beherrscht, an die Spitze Englands. Die
  Revolution, die hier nicht ihr Ende, sondern ihren organisatorischen Anfang findet, ist keine
  kurzatmige Revolution. Das jetzige Geschlecht gleicht den Juden, die Moses durch die Wüste
  führt. Es hat nicht nur eine neue Welt zu erobern, es muß untergehen, um den Menschen
  Platz zu machen, die einer neuen Welt gewachsen sind.
Kommen wir auf Fould zurück.
Am 14. November 1849 bestieg Fould die Tribüne der Nationalversammlung und setzte sein
  Finanzsystem auseinander: Apologie des alten Steuersystems! Beibehaltung der Weinsteuer!
  Zurückziehen der Einkommensteuer Passys!
[80] Auch Passy war kein Revolutionär,
  er war ein alter Minister Louis-Philippes. Er gehörte zu den Puritanern von der Force
  Dufaures und zu den intimsten Vertrauten Testes, des Sündenbocks der Julimonarchie (1). Auch Passy hatte das alte Steuersystem gelobt, die Beibehaltung
  der Weinsteuer empfohlen, aber er hatte gleichzeitig den Schleier vom Staatsdefizit weggerissen.
  Er hatte die Notwendigkeit einer neuen Steuer, der Einkommensteuer erklärt, wolle man nicht
  den Staatsbankerott. Fould, der Ledru-Rollin den Staatsbankerott empfahl, empfahl der Legislative
  das Staatsdefizit. Er versprach Ersparungen, deren Geheimnis sich später dahin
  enthüllte, daß sich z.B. die Ausgaben um 60 Millionen verminderten und die schwebende
  Schuld sich um 200 Millionen vermehrte - Taschenspielerkünste in der Gruppierung der Zahlen,
  in der Aufstellung der Rechnungsablage, die alle schließlich auf neue Anleihen
  hinausliefen.
Unter Fould trat die Finanzaristokratie, neben den übrigen eifersüchtigen
  Bourgeoisfraktionen, natürlich nicht so schamlos korrupt auf wie unter Louis-Philippe. Aber
  einmal war das System dasselbe, stete Vermehrung der Schulden, Verkleidung des Defizits. Und mit
  der Zeit trat die alte Börsenschwindelei unverhüllter hervor. Beweis: das Gesetz
  über die Eisenbahn von Avignon, die mysteriösen Schwankungen der Staatspapiere, einen
  Augenblick das Tagesgespräch von ganz Paris, endlich die mißglückten
  Spekulationen Foulds und Bonapartes auf die Wahlen vom 10. März.
Mit der offiziellen Restauration der Finanzaristokratie mußte das französische Volk
  bald wieder vor einem 24. Februar ankommen.
Die Konstituante, in einem Anfall von Misanthropie gegen ihre Erbin, hatte die Weinsteuer
  abgeschafft für das Jahr des Herrn 1850. Mit der Abschaffung alter Steuern konnten neue
  Schulden nicht bezahlt werden. Creton, ein Kretin der Ordnungspartei, hatte die
  Beibehaltung der Weinsteuer schon vor Vertagung der legislativen Versammlung beantragt. Fould
  nahm diesen Antrag auf, im Namen des bonapartistischen Ministeriums, und am 20. Dezember 1849, am
  Jahrestage der Proklamation Bonapartes zum Präsidenten, dekretierte die Nationalversammlung
  die Restauration der Weinsteuer.
Der Vorredner dieser Restauration war kein Finanzier, es war der Jesuiten- [81]
  chef Montalembert. Seine Deduktion war schlagend einfach: Die Steuer, das ist die
  Mutterbrust, woran sich die Regierung stillt. Die Regierung, das sind die Werkzeuge der
  Repression, das sind die Organe der Autorität, das ist die Armee, das ist die Polizei, das
  sind die Beamten, die Richter, die Minister, das sind die Priester. Der Angriff auf die
  Steuer, das ist der Angriff der Anarchisten auf die Schildwachen der Ordnung, die die materielle
  und geistige Produktion der bürgerlichen Gesellschaft vor den Eingriffen der proletarischen
  Vandalen beschützen. Die Steuer, das ist der fünfte Gott, neben dem Eigentum, der
  Familie, der Ordnung und der Religion. Und die Weinsteuer ist unstreitig eine Steuer, und zudem
  keine gewöhnliche, sondern eine altherkömmliche, eine monarchisch gesinnte, eine
  respektable Steuer. Vive I'impôt des boissons! Three cheers and one cheer more! <Es lebe
  die Getränkesteuer! Dreimal Hoch und noch einmal Hoch!>
Der französische Bauer, wenn er sich den Teufel an die Wand malt, malt ihn unter der
  Gestalt des Steuerexekutors. Von dem Augenblick an, wo Montalembert die Steuer zum Gott erhob,
  wurde der Bauer gottlos, Atheist, und warf sich dem Teufel in die Arme, dem Sozialismus.
  Die Religion der Ordnung hatte ihn verscherzt, die Jesuiten hatten ihn verscherzt, Bonaparte
  hatte ihn verscherzt. Der 20. Dezember 1849 hatte den 20. Dezember 1848 unwiderruflich
  kompromittiert. Der "Neffe seines Onkels" war nicht der erste seiner Familie, den die Weinsteuer
  schlug, diese Steuer, die nach dem Ausdruck Montalemberts das Revolutionsunwetter wittert. Der
  wirkliche, der große Napoleon erklärte auf St. Helena, daß die
  Wiedereinführung der Weinsteuer mehr zu seinem Sturze beigetragen als alles andere, indem
  sie ihm die Bauern Südfrankreichs entfremdet habe. Schon unter Louis XIV. die Favoritin des
  Volkshasses (siehe die Schriften von Boisguillebert und Vauban), von der ersten Revolution
  abgeschafft, hatte Napoleon sie 1808 unter modifizierter Form wieder eingeführt. Als die
  Restauration in Frankreich einzog, trabten vor ihr her nicht allein die Kosaken, sondern auch die
  Verheißungen von der Abschaffung der Weinsteuer. Die gentilhommene <Der Adel>
  brauchte natürlich der gent taillable à merci et misericorde <dem auf Gnade und
  Ungnade steuerpflichtigen Volk> nicht Wort zu halten. 1830 versprach die Abschaffung der
  Weinsteuer. Es war nicht seine Art, zu tun, was es sagte, und zu sagen, was es tat. 1848
  versprach die Abschaffung der Weinsteuer, wie es alles versprach. Die Konstituante endlich, die
  nichts versprach, machte, wie erwähnt, eine testamentarische Verfügung, wonach die
  Weinsteuer am 1. Januar 1850 verschwinden sollte. Und gerade 10 Tage vor dem 1. Januar 1850
  führte die Legislative sie wieder ein, so daß das französische Volk ihr [82] beständig nachjagte, und wenn es sie zur Türe
  hinausgeworfen hatte, sie durch das Fenster wieder hereinkommen sah.
Der populäre Haß gegen die Weinsteuer erklärt sich daraus, daß sie alle
  Gehässigkeiten des französischen Steuersystems in sich vereinigt. Die Weise ihrer
  Erhebung ist gehässig, die Weise ihrer Verteilung ist aristokratisch, denn die
  Steuerprozente sind dieselben für die gewöhnlichsten, wie für die kostbarsten
  Weine. Sie nimmt also in geometrischem Verhältnis zu, wie das Vermögen der Konsumenten
  abnimmt, eine umgekehrte Progressivsteuer. Sie provoziert daher direkt die Vergiftung der
  arbeitenden Klassen als Prämie auf verfälschte und nachgemachte Weine. Sie vermindert
  die Konsumtion, indem sie an den Toren aller Städte über 4.000 Einwohner Oktrois
  errichtet und jede Stadt in ein fremdes Land mit Schutzzöllen gegen den französischen
  Wein verwandelt. Die großen Weinhändler, noch mehr aber die kleinen, die marchands de
  vins, die Weinschenken, deren Erwerb von dem Konsum des Weins unmittelbar abhängt, sind
  ebenso viele erklärte Gegner der Weinsteuer. Und endlich, indem sie den Konsum vermindert,
  schneidet die Weinsteuer der Produktion den Absatzmarkt ab. Während sie die städtischen
  Arbeiter unfähig macht, den Wein zu bezahlen, macht sie die Weinbauern unfähig, ihn zu
  verkaufen. Und Frankreich zählt eine weinbauende Bevölkerung von ungefähr 12
  Millionen. Man begreift daher den Haß des Volks im allgemeinen, man begreift namentlich den
  Fanatismus der Bauern gegen die Weinsteuer. Und zudem sahen sie in ihrer Restauration kein
  vereinzeltes, mehr oder minder zufälliges Ereignis. Die Bauern haben eine eigene Art
  historischer Überlieferung, die vom Vater auf den Sohn vererbt, und in dieser historischen
  Schule munkelte es, daß jede Regierung, solange sie die Bauern betrügen will, die
  Abschaffung der Weinsteuer verspricht, und sobald sie die Bauern betrogen hat, die Weinsteuer
  beibehält oder wieder einführt. An der Weinsteuer erprobt der Bauer das Bukett der
  Regierung, ihre Tendenz. Die Restauration der Weinsteuer am 20. Dezember hieß: Louis
  Bonaparte ist wie die anderen; aber er war nicht wie die anderen, er war eine
  Bauernerfindung, und in den Millionen Unterschriften zählenden Petitionen gegen die
  Weinsteuer nahmen sie die Stimmen zurück, die sie ein Jahr vorher dem "Neffen seines Onkels"
  gegeben hatten.
Die Landbevölkerung, über zwei Dritteile der französischen
  Gesamtbevölkerung, besteht größtenteils aus sogenannten freien
  Grundeigentümern. Die erste Generation, durch die Revolution von 1789 unentgeltlich
  von den Feudallasten befreit, hatte keinen Preis für die Erde gezahlt. Aber die folgenden
  Generationen zahlten unter der Gestalt des Bodenpreises, was ihre halbleibeigenen
  Vorfahren unter der Form der Rente, der Zehnten, der Fron- [83]
  dienste usw. gezahlt hatten. Je mehr einerseits die Bevölkerung wuchs, je mehr andererseits
  die Teilung der Erde stieg - um so teurer wurde der Preis der Parzelle, denn mit ihrer Kleinheit
  nahm der Umfang der Nachfrage für sie zu. In dem Verhältnis aber, worin der Preis
  stieg, den der Bauer für die Parzelle zahlte, sei es, daß er sie direkt kaufte oder
  daß er sie von seinen Miterben sich als Kapital anrechnen ließ, in demselben
  Verhältnisse stieg notwendig die Verschuldung des Bauern, d.h. die Hypothek.
  Der auf dem Grund und Boden haftende Schuldtitel heißt nämlich Hypotheke,
  Pfandzettel auf den Grund und Boden. Wie auf dem mittelaltrigen Grundstücke die
  Privilegien, akkumulieren sich auf der modernen Parzelle die Hypotheken. -
  Andererseits: In dem Regime der Parzellierung ist die Erde für ihren Eigentümer ein
  reines Produktionsinstrument. In demselben Maße nun, worin der Grund und Böden
  geteilt wird, nimmt seine Fruchtbarkeit ab. Die Anwendung der Maschinerie auf Grund und Boden,
  die Teilung der Arbeit, die großen Veredlungsmittel der Erde, wie Anlegung von Abzugs- und
  Bewässerungskanälen u.dgl., werden mehr und mehr unmöglich, während die
  falschen Kosten der Bebauung in demselben Verhältnisse wachsen wie die Teilung des
  Produktionsinstrumentes selbst. Alles dies, abgesehen davon, ob der Besitzer der Parzelle Kapital
  besitzt oder nicht. Aber je mehr die Teilung steigt, um so mehr bildet das Grundstück mit
  dem allerjämmerlichsten Inventarium das ganze Kapital des Parzellenbauers, um so mehr
  fällt die Kapitalanlage auf Grund und Boden weg, um so mehr fehlen dem Kotsassen Erde, Geld
  und Bildung, um die Fortschritte der Agronomie anzuwenden, um so mehr macht die Bodenbebauung
  Rückschritte. Endlich vermindert sich der Reinertrag in demselben Verhältnis,
  als der Bruttokonsum wächst, als die ganze Familie des Bauern durch ihren Besitz von
  anderen Beschäftigungen zurückgehalten wird und doch nicht befähigt ist, von ihm
  zu leben.
In demselben Maße also, worin die Bevölkerung und mit ihr die Teilung des Grund und
  Bodens zunimmt, in demselben Maße verteuert sich das Produktionsinstrument, die
  Erde, und nimmt ihre Fruchtbarkeit ab, in demselben Maße verfällt der
  Ackerbau und verschuldet sich der Bauer. Und was Wirkung war, wird seinerseits zur Ursache.
  Jede Generation läßt die andere verschuldeter zurück, jede neue Generation
  beginnt unter ungünstigeren und erschwerenderen Bedingungen, die Hypothezierung erzeugt die
  Hypothezierung, und wenn es dem Bauer unmöglich wird, in seiner Parzelle ein Unterpfand
  für neue Schulden zu bieten, d.h. sie mit neuen Hypotheken zu belasten, verfällt
  er direkt dem Wucher, um so enormer werden die Wucherzinsen.
So kam es, daß der französische Bauer unter der Form von Zinsen für die
  auf der Erde haftenden Hypotheken, unter der Form von Zinsen für nicht ver-
  [84] hypothezierte Vorschüsse des Wuchers, nicht nur
  eine Grundrente, nicht nur den industriellen Profit, mit einem Wort, nicht nur den ganzen
  Reingewinn an den Kapitalisten abtritt, sondern selbst einen Teil des Arbeitslohnes,
  daß er also auf die Stufe des irischen Pächters herabsank - und alles unter dem
  Vorwande, Privateigentümer zu sein.
Dieser Prozeß wurde in Frankreich beschleunigt durch die stets wachsende
  Steuerlast und durch die Gerichtskosten, teils direkt hervorgerufen durch die
  Formalitäten selbst, womit die französische Gesetzgebung das Grundeigentum umgibt,
  teils durch die unzähligen Konflikte der überall sich begrenzenden und durchkreuzenden
  Parzellen, teils durch die Prozeßwut der Bauern, deren Eigentumsgenuß sich auf die
  fanatische Geltendmachung des vorgestellten Eigentums, des Eigentumsrechts
  beschränkt.
Nach einer statistischen Aufstellung von 1840 betrug das Bruttoprodukt des französischen
  Grund und Bodens 5.237.178.000 frs. Es gehn hiervon ab 3.552.000.000 frs. für Kosten der
  Bearbeitung, eingeschlossen den Konsum der arbeitenden Menschen. Bleibt ein Nettoprodukt von
  1.685.178.000 frs., wovon 550 Millionen für Hypothekenzinsen, 100 Millionen für
  Justizbeamte, 350 Millionen für Steuern und 107 Millionen für Einschreibungsgeld,
  Stempelgeld, Hypothezierungsgebühren usw. abzuziehen. Bleibt der dritte Teil des
  Nettoprodukts, 538 Millionen, auf den Kopf der Bevölkerung verteilt, noch nicht 25 frs.
  Nettoprodukt. In dieser Rechnung findet natürlich weder der außerhypothekarische
  Wucher sich aufgeführt, noch die Kosten für Advokaten usw.
Man begreift die Lage der französischen Bauern, als die Republik ihren alten Lasten noch
  neue hinzugefügt hatte. Man sieht, daß ihre Exploitation von der Exploitation des
  industriellen Proletariats sich nur durch die Form unterscheidet. Der Exploiteur ist
  derselbe: das Kapital. Die einzelnen Kapitalisten exploitieren die einzelnen Bauern durch
  die Hypotheke und den Wucher, die Kapitalistenklasse exploitiert die Bauernklasse
  durch die Staatssteuer. Der Eigentumstitel der Bauern ist der Talisman, womit das Kapital
  ihn bisher bannte, der Vorwand, unter dem es ihn gegen das industrielle Proletariat auf hetzte.
  Nur der Fall des Kapitals kann den Bauern steigen machen, nur eine antikapitalistische, eine
  proletarische Regierung kann sein ökonomisches Elend, seine gesellschaftliche Degradation
  brechen. Die konstitutionelle Republik, das ist die Diktatur seiner vereinigten
  Exploiteurs; die sozial-demokratische, die rote Republik, das ist die Diktatur
  seiner Verbündeten. Und die Waage steigt oder fällt je nach den Stimmen, welche der
  Bauer in die Wahlurne wirft. Er selbst hat über sein Schicksal zu entscheiden. - So sprachen
  die Sozialisten in Pamphlets, in Almanachs, in Kalendern, in Flugschriften aller [85] Art. Verständlicher wurde ihm diese Sprache durch die
  Gegenschriften der Partei der Ordnung, die sich ihrerseits an ihn wandte und durch die grobe
  Übertreibung, durch die brutale Auffassung und Darstellung der Absichten und Ideen der
  Sozialisten den wahren Bauernton traf und seine Lüsternheit nach der verbotenen Frucht
  überreizte. Am verständlichsten aber sprachen die Erfahrungen selbst, welche die
  Bauernklasse von dem Gebrauch des Stimmrechts gemacht hatte, und die in revolutionärer Hast
  Schlag auf Schlag ihn überstürzenden Enttäuschungen. Die Revolutionen sind die
  Lokomotiven der Geschichte.
Die allmähliche Umwälzung der Bauern trat in verschiedenen Symptomen hervor. Sie
  zeigte sich schon in den Wahlen zur legislativen Versammlung, sie zeigte sich in dem
  Belagerungszustand der fünf Lyon begrenzenden Departements, sie zeigte sich einige Monate
  nach dem 13. Juni in der Wahl eines Montagnards an der Stelle des ehemaligen Präsidenten der
  Chambre introuvable (2) durch das Departement der Gironde, sie
  zeigte sich am 20. Dezember 1849 in der Wahl eines Roten an der Stelle eines verstorbenen
  legitimistischen Deputierten im Departement du Gard, diesem gelobten Lande der
  Legitimisten, der Szene der furchtbarsten Schandtaten gegen die Republikaner 1794 und 1795, dem
  Zentralsitz der terreur blanche <des weißen Terrors> von 1815, wo Liberale und
  Protestanten öffentlich gemordet wurden. Diese Revolutionierung der stationärsten
  Klasse tritt am augenscheinlichsten hervor nach der Wiedereinführung der Weinsteuer. Die
  Regierungsmaßregeln und Gesetze während des Januars und Februars 1850 sind fast
  ausschließlich gegen die Departemente und die Bauern gerichtet. Schlagendster
  Beweis ihres Fortschrittes.
Zirkular Hautpouls, wodurch der Gendarm zum Inquisitoren des Präfekten, des
  Unterpräfekten und vor allem des Maire ernannt, wodurch die Spionage bis in die
  Schlupfwinkel der entlegensten Dorfgemeinde organisiert wurde; Gesetz gegen die
  Schulmeister, wodurch sie, die Kapazitäten, die Wortführer, die Erzieher und die
  Dolmetscher der Bauernklasse, der Willkür der Präfekten unterworfen, sie, die
  Proletarier der Gelehrtenklasse, gleich gehetztem Wild aus einer Gemeinde in die andere gejagt
  wurden; Gesetzesvorschlag gegen die Maires, wodurch das Damoklesschwert der Absetzung
  über ihre Häupter verhängt und sie, die Präsidenten der Bauerngemeinden,
  jeden Augenblick dem Präsidenten der Republik und der Ordnungspartei gegen- [86] übergestellt wurden; Ordonnanz, welche die 17
  Militärdivisionen Frankreichs in vier Paschaliks verwandelte und die Kaserne und das Biwak
  den Franzosen als Nationalsalon oktroyierte; Unterrichtsgesetz, wodurch die Ordnungspartei
  die Bewußtlosigkeit und die gewaltsame Verdummung Frankreichs als ihre Lebensbedingung
  unter dem Regime des allgemeinen Wahlrechts proklamierte - was waren alle diese Gesetze und
  Maßregeln? Verzweifelte Versuche, die Departemente und die Bauern der Departemente der
  Partei der Ordnung wieder zu erobern.
Als Repression betrachtet, jämmerliche Mittel, die ihrem eigenen Zweck den Hals
  umdrehten. Die großen Maßregeln, wie die Beibehaltung der Weinsteuer, der
  45-Centimes-Steuer, die höhnische Verwerfung der Bauernpetitionen um Rückzahlung der
  Milliarde usw., alle diese gesetzgeberischen Donnerschläge trafen die Bauernklasse nur
  einmal, im großen, vom Zentralsitz aus; die angeführten Gesetze und Maßregeln
  machten den Angriff und den Widerstand allgemein, zum Tagesgespräch jeder Hütte,
  sie inokulierten die Revolution jedem Dorf, sie lokalisierten und verbauerten die
  Revolution.
Andererseits, beweisen nicht diese Vorschläge Bonapartes, ihre Annahme von der
  Nationalversammlung, die Einigkeit der beiden Gewalten der konstitutionellen Republik, soweit es
  sich um Repression der Anarchie handelt, d.h. aller Klassen, die sich gegen die Bourgeoisdiktatur
  auflehnen? Hatte Soulouque nicht gleich nach seiner barschen Botschaft die Legislative
  seines Dévouements für die Ordnung versichert durch die unmittelbar nachfolgende
  Botschaft Carliers, dieser schmutzig-gemeinen Karikatur Fouchés, wie Louis
  Bonaparte selbst die plattgedrückte Karikatur Napoleons war?
Das Unterrichtsgesetz zeigt uns die Allianz der jungen Katholiken und der alten
  Voltairianer. Die Herrschaft der vereinigten Bourgeois, konnte sie etwas anderes sein als der
  koalisierte Despotismus der jesuitenfreundlichen Restauration und der freigeistigtuenden
  Julimonarchie? Die Waffen, welche die eine Bourgeoisfraktion gegen die andere unter das Volk
  verteilt hatte in ihrem wechselseitigen Ringen um die Oberherrschaft, mußten sie dem Volke
  nicht wieder entrissen werden, seitdem es ihrer vereinigten Diktatur gegenüberstand? Nichts
  hat den Pariser Boutiquier mehr empört als diese kokette Etalage des Jesuitismus,
  selbst nicht die Verwerfung der concordats à l'amiable.
Unterdessen gingen die Kollisionen fort zwischen den verschiedenen Fraktionen der
  Ordnungspartei wie zwischen der Nationalversammlung und Bonaparte. Wenig gefiel der
  Nationalversammlung, daß Bonaparte gleich nach seinem coup d'état, nach seiner
  Beschaffung eines eigenen bonapartistischen Ministeriums die neu zu Präfekten ernannten
  Invaliden der Monarchie vor [87] sich beschied und ihre
  konstitutionswidrige Agitation für seine Wiederwählung als Präsident zur Bedingung
  ihres Amtes machte, daß Carlier seine Inauguration feierte mit der Aufhebung eines
  legitimistischen Klubs, daß Bonaparte ein eigenes Journal "Le Napoleon" stiftete, das die
  geheimen Gelüste des Präsidenten dem Publikum verriet, während seine Minister auf
  der Bühne der Legislativen sie verleugnen mußten; wenig gefiel ihr die trotzige
  Beibehaltung des Ministeriums, ungeachtet ihrer verschiedenen Mißtrauensvota, wenig der
  Versuch, die Gunst der Unteroffiziere durch eine tägliche Zulage von vier Sous und die Gunst
  des Proletariats durch ein Plagiat aus den "Mystères" Eugène Sues zu gewinnen,
  durch eine Ehrenleihbank, wenig endlich die Unverschämtheit, womit man die Deportation der
  übrigbleibenden Juniinsurgenten nach Algier durch die Minister beantragen ließ, um der
  Legislativen die Unpopularität en gros aufzuwälzen, während der Präsident
  sich selbst die Popularität en detail vorbehielt durch einzelne Begnadigungsakte.
  Thiers ließ drohende Worte fallen von "coups d'état" und "coups de
  tête" <"Staatsstreichen" und "unüberlegten Streichen">, und die Legislative
  rächte sich an Bonaparte, indem sie jeden Gesetzesvorschlag, den er für sich selbst
  stellte, verwarf, jeden, den er im gemeinsamen Interesse vorschlug,
  geräuschvoll-mißtrauisch untersuchte, ob er durch die Vermehrung der Exekutivgewalt
  nicht der persönlichen Gewalt Bonapartes zu profitieren strebe. In einem Worte, sie
  rächte sich durch die Konspiration der Verachtung.
Die Legitimistenpartei ihrerseits sah mit Verdruß die befähigteren Orleanisten sich
  fast aller Posten wieder bemächtigen und die Zentralisation wachsen, während sie
  ihr Heil prinzipiell in der Dezentralisation suchte. Und wirklich. Die Kontrerevolution
  zentralisierte gewaltsam, d.h., sie bereitete den Mechanismus der Revolution vor. Sie
  zentralisierte sogar durch den Zwangskurs der Banknoten das Gold und Silber Frankreichs in
  der Pariser Bank und schuf so den fertigen Kriegsschatz der Revolution.
Die Orleanisten endlich sahen mit Verdruß das auftauchende Prinzip der Legitimität
  ihrem Bastardprinzip entgegengehalten und sich selbst jeden Augenblick zurückgesetzt und
  malträtiert als bürgerliche Mesalliance von dem adeligen Gatten.
Nach und nach sahen wir Bauern, Kleinbürger, die Mittelstände überhaupt, neben
  das Proletariat treten, gegen die offizielle Republik in offenen Gegensatz getrieben, als Gegner
  von ihr behandelt. Auflehnung gegen die Bourgeoisdiktatur, Bedürfnis einer
  Veränderung der Gesellschaft, Festhaltung der demokratisch- republikanischen Institutionen
  als ihrer Bewegungsorgane, Grup- [88] pierung um das
  Proletariat als die entscheidende revolutionäre Macht - das sind die gemeinschaftlichen
  Charakterzüge der sogenannten Partei der Sozialdemokratie, der Partei der roten
  Republik. Diese Partei der Anarchie, wie ihre Gegner sie taufen, ist nicht minder eine
  Koalition verschiedener Interessen als die Partei der Ordnung. Von der kleinsten Reform
  der alten gesellschaftlichen Unordnung bis zur Umwälzung der alten gesellschaftlichen
  Ordnung, von dem bürgerlichen Liberalismus bis zum revolutionären Terrorismus, so weit
  liegen die Extreme auseinander, welche den Ausgangspunkt und den Endpunkt der Partei der
  "Anarchie" bilden.
Abschaffung der Schutzzölle - Sozialismus! denn sie greift das Monopol der
  industriellen Fraktion der Ordnungspartei an. Regelung des Staatshaushaltes - Sozialismus!
  denn sie greift das Monopol der finanziellen Fraktion der Ordnungspartei an. Freie
  Einlassung von fremdem Fleisch und Getreide - Sozialismus! denn sie greift das Monopol der
  dritten Fraktion der Ordnungspartei an, des großen Grundeigentums. Die Forderungen
  der Freetrader-Partei, d.h. der fortgeschrittensten englischen Bourgeoispartei, sie erscheinen in
  Frankreich als ebenso viele sozialistische Forderungen. Voltairianismus - Sozialismus! denn er
  greift eine vierte Fraktion der Ordnungspartei an, die katholische. Preßfreiheit,
  Assoziationsrecht, allgemeiner Volksunterricht - Sozialismus, Sozialismus! Sie greifen das
  Gesamtmonopol der Ordnungspartei an.
So rasch hatte der Gang der Revolution die Zustände gereift, daß die Reformfreunde
  aller Schattierungen, daß die bescheidensten Ansprüche der Mittelklassen gezwungen
  waren, sich um die Fahne der äußersten Umsturzpartei zu gruppieren, um die rote
  Fahne.
So mannigfaltig indes der Sozialismus der verschiedenen großen Glieder der Partei
  der Anarchie war, je nach den ökonomischen Bedingungen und den daraus hervorfließenden
  revolutionären Gesamtbedürfnissen ihrer Klasse oder Klassenfraktion, in einem
  Punkte kommt er überein: sich als Mittel der Emanzipation des Proletariats und die
  Emanzipation desselben als seinen Zweck zu verkünden. Absichtliche Täuschung der
  einen, Selbsttäuschung der anderen, die die nach ihren Bedürfnissen umgewandelte Welt
  als die beste Welt für alle ausgeben, als die Verwirklichung aller revolutionären
  Ansprüche und die Aufhebung aller revolutionären Kollisionen.
Unter den ziemlich gleichlautenden allgemeinen sozialistischen Phrasen der "Partei
  der Anarchie" verbirgt sich der Sozialismus des "National", der "Presse" und des
  "Siècle", der mehr oder minder konsequent die Herrschaft der Finanzaristokratie
  stürzen und Industrie und Verkehr von ihren bisherigen Fesseln befreien will. Es ist dies
  der Sozialismus der Industrie, des Handels und der [89]
  Agrikultur, deren Regenten in der Partei der Ordnung diese Interessen verleugnen, soweit sie
  nicht mehr mit ihren Privatmonopolen zusammenfallen. Von diesem bürgerlichen
  Sozialismus, der natürlich, wie jede der Abarten des Sozialismus, einen Teil der
  Arbeiter und Kleinbürger ralliiert, scheidet sich der eigentliche, der
  kleinbürgerliche Sozialismus, der Sozialismus par excellence <schlechthin>. Das
  Kapital hetzt diese Klasse hauptsächlich als Gläubiger, sie verlangt
  Kreditinstitute; es ekrasiert sie durch die Konkurrenz, sie verlangt
  Assoziationen vom Staate unterstützt; es überwältigt sie durch die
  Konzentration, sie verlangt Progressivsteuern, Erbschaftsbeschränkungen,
  Übernahme der großen Arbeiten durch den Staat und andere Maßregeln, die das
  Wachstum des Kapitals gewaltsam aufhalten. Da sie die friedliche Durchführung ihres
  Sozialismus träumt - abgerechnet etwa eine kurztägige zweite Februarrevolution -,
  erscheint ihr natürlich der kommende geschichtliche Prozeß als die Anwendung von
  Systemen, welche die Denker der Gesellschaft, sei es in Kompanie, sei es als einzelne
  Erfinder, aussinnen oder ausgesonnen haben. So werden sie die Eklektiker oder Adepten der
  vorhandenen sozialistischen Systeme, des doktrinären Sozialismus, der nur so
  lange der theoretische Ausdruck des Proletariats war, als es noch nicht zur freien
  geschichtlichen Selbstbewegung sich fortentwickelt hatte.
Während so die Utopie, der doktrinäre Sozialismus, der die
  Gesamtbewegung einem ihrer Momente unterordnet, der an die Stelle der gemeinschaftlichen,
  gesellschaftlichen Produktion die Hirntätigkeit des einzelnen Pedanten setzt und vor allem
  den revolutionären Kampf der Klassen mit seinen Notwendigkeiten durch kleine
  Kunststücke oder große Sentimentalitäten wegphantasiert, während dieser
  doktrinäre Sozialismus, der im Grunde nur die jetzige Gesellschaft idealisiert, ein
  schattenloses Bild von ihr aufnimmt und sein Ideal gegen ihre Wirklichkeit durchsetzen will,
  während dieser Sozialismus von dem Proletariat an das Kleinbürgertum abgetreten wird,
  während der Kampf der verschiedenen Sozialistenchefs unter sich selbst jedes der sogenannten
  Systeme als anspruchsvolle Festhaltung des einen der Durchgangspunkte der sozialen Umwälzung
  gegen den anderen herausstellt - gruppiert sich das Proletariat immer mehr um den
  revolutionären Sozialismus, um den Kommunismus, für den die Bourgeoisie
  selbst den Namen Blanqui erfunden hat. Dieser Sozialismus ist die
  Permanenzerklärung der Revolution, die Klassendiktatur des Proletariats als
  notwendiger Durchgangspunkt zur Abschaffung der Klassenunterschiede überhaupt, zur
  Abschaffung sämtlicher Produktionsverhältnisse, worauf sie beruhen, zur Abschaffung
  sämtlicher gesell- [90] schaftlichen Beziehungen, die diesen
  Produktionsverhältnissen entsprechen, zur Umwälzung sämtlicher Ideen, die aus
  diesen gesellschaftlichen Beziehungen hervorgehen.
Der Raum dieser Darstellung erlaubt nicht, diesen Gegenstand weiter auszuführen.
Wir haben gesehen: wie in der Partei der Ordnung die Finanzaristokratie
  notwendig an die Spitze trat, so in der Partei der "Anarchie" das Proletariat.
  Während die verschiedenen zu einer revolutionären Ligue verbundenen Klassen sich um das
  Proletariat gruppierten, während die Departemente immer unsicherer wurden und die
  legislative Versammlung selbst immer mürrischer gegen die Prätensionen des
  französischen Soulouque, nahten die lange aufgeschobenen und hingehaltenen Ersatzwahlen
  für die proskribierten Montagnards des 13. Juni heran.
Die Regierung, verachtet von ihren Feinden, mißhandelt und täglich gedemütigt
  von ihren angeblichen Freunden, sah nur ein Mittel, aus der widerlichen und unhaltbaren
  Situation herauszutreten - die Emeute. Eine Erneute zu Paris hätte erlaubt, den
  Belagerungszustand über Paris und die Departemente zu verhängen und so die Wahlen zu
  kommandieren. Andererseits waren die Freunde der Ordnung, einer Regierung gegenüber, die den
  Sieg über die Anarchie erfochten, zu Konzessionen gezwungen, wollten sie nicht selbst als
  Anarchisten erscheinen.
Die Regierung begab sich ans Werk. Anfang Februar 1850 Provokationen des Volks durch
  Niedermetzeln der Freiheitsbäume. Vergeblich. Wenn die Freiheitsbäume ihren Platz
  verloren, verlor sie selbst den Kopf und trat erschrocken vor ihrer eigenen Provokation
  zurück. Die Nationalversammlung aber nahm diesen ungeschickten Emanzipationsversuch
  Bonapartes mit eiskaltem Mißtrauen auf. Nicht erfolgreicher die Entfernung der
  Immortellenkränze von der Julisäule. Sie gab einem Teil der Armee zu
  revolutionären Demonstrationen Anlaß und der Nationalversammlung zu einem mehr oder
  minder versteckten Mißtrauensvotum gegen das Ministerium. Vergebens die Drohung der
  Regierungspresse mit Abschaffung des allgemeinen Wahlrechts, mit der Invasion der Kosaken.
  Vergebens die direkte Aufforderung d'Hautpouls, mitten in der Legislative an die Linke, sich auf
  die Straße zu begeben, und seine Erklärung, die Regierung sei bereit, sie zu
  empfangen. Hautpoul empfing nichts als einen Ordnungsruf des Präsidenten, und die
  Ordnungspartei ließ mit stiller Schadenfreude einen Deputierten der Linken die
  usurpatorischen Gelüste Bonapartes persiflieren. Vergebens endlich die Prophezeiung einer
  Revolution für den 24. Februar. Die Regierung machte, daß der 24. Februar vom Volk
  ignoriert wurde.
[91] Das Proletariat ließ sich zu keiner Erneute
  provozieren. weil es im Begriff war, eine Revolution zu machen.
Ungehindert durch die Provokationen der Regierung, die nur die allgemeine Gereiztheit gegen
  den bestehenden Zustand erhöhten, stellte das Wahlkomitee, ganz unter dem Einflusse der
  Arbeiter, drei Kandidaten für Paris auf: de Flotte, Vidal und Carnot. De
  Flotte war ein Junideportierter, amnestiert durch einen der Popularitätseinfälle
  Bonapartes, er war ein Freund Blanquis und hatte sich an dem Attentat vom 15. Mai beteiligt.
  Vidal, als kommunistischer Schriftsteller bekannt durch sein Buch "Über die
  Verteilung des Reichtums", ehemaliger Sekretär Louis Blancs in der Kommission des
  Luxembourg; Carnot, Sohn des Konventsmannes, der den Sieg organisiert hatte, das wenigst
  kompromittierte Glied der Nationalpartei, Unterrichtsminister in der provisorischen Regierung und
  Exekutivkommission, durch seine demokratische Gesetzvorlage über den Volksunterricht ein
  lebendiger Protest gegen das Unterrichtsgesetz der Jesuiten. Diese drei Kandidaten
  repräsentierten die drei verbündeten Klassen: an der Spitze der Juniinsurgent, der
  Vertreter des revolutionären Proletariats, neben ihm der doktrinäre Sozialist, der
  Vertreter der sozialistischen Kleinbürgerschaft, der dritte endlich Vertreter der
  republikanischen Bourgeoispartei, deren demokratische Formeln der Ordnungspartei gegenüber
  einen sozialistischen Sinn gewonnen und ihren eigenen Sinn längst verloren hatten. Es war
  dies eine allgemeine Koalition gegen die Bourgeoisie und die Regierung, wie im
  Februar. Aber diesmal war das Proletariat der Kopf der revolutionären Ligue.
Allen Anstrengungen zum Trotz siegten die sozialistischen Kandidaten. Die Armee selbst stimmte
  für den Juniinsurgenten gegen ihren eigenen Kriegsminister La Hitte. Die Ordnungspartei war
  wie vom Donner gerührt. Die Departementswahlen trösteten sie nicht, sie ergaben eine
  Majorität von Montagnards.
Die Wahl vom 10. März 1850! Es war die Zurücknahme des Juni 1848: Die
  Massacreurs und Deporteurs der Juniinsurgenten kehrten in die Nationalversammlung zurück,
  aber gebeugt, im Gefolge der Deportierten, und ihre Prinzipien auf den Lippen. Es war die
  Zurücknahme des 13. Juni 1849: Die von der Nationalversammlung proskribierte Montagne
  kehrte in die Nationalversammlung zurück, aber als vorgeschobene Trompeter der Revolution,
  nicht mehr als ihre Kommandeure. Es war die Zurücknahme des 10. Dezember: Napoleon
  war durchgefallen mit seinem Minister La Hitte. Die parlamentarische Geschichte Frankreichs kennt
  nur ein Analogon: das Durchfallen d'Haussez', Ministers Karls X., 1830. Die Wahl vom 10.
  März 1850 war endlich die Kassation der Wahl vom 13. Mai, welche der Partei der Ordnung die
  Majorität [92] gegeben hatte. Die Wahl vom 10. März
  protestierte gegen die Majorität vom 13. Mai. Der 10. März war eine Revolution. Hinter
  den Wahlzetteln liegen die Pflastersteine.
"Das Votum des 10. März ist der Krieg", rief Ségur d'Aguesseau aus, eines der
  fortgeschrittensten Glieder der Ordnungspartei.
Mit dem 10. März 1850 tritt die konstitutionelle Republik in eine neue Phase, in die
  Phase ihrer Auflösung. Die verschiedenen Fraktionen der Majorität sind wieder unter
  sich und mit Bonaparte vereinigt, sie sind wieder die Retter der Ordnung, er wieder ihr
  neutraler Mann. Wenn sie sich erinnern, Royalisten zu sein, so geschieht es nur noch aus
  Verzweiflung an der Möglichkeit der Bourgeoisrepublik, wenn er sich erinnert,
  Prätendent zu sein, so geschieht es nur noch, weil er verzweifelt, Präsident zu
  bleiben.
Die Wahl de Flottes, des Juniinsurgenten, beantwortet Bonaparte aufs Kommando der
  Ordnungspartei durch die Ernennung Baroches zum Minister des Innern, Baroches, des
  Anklägers von Blanqui und Barbés, von Ledru-Rollin und Guinard. Die Wahl
  Carnots beantwortet die Legislative durch die Annahme des Unterrichtsgesetzes, die Wahl
  VidaIs durch die Unterdrückung der sozialistischen Presse. Durch den
  Trompetenstoß ihrer Presse sucht die Partei der Ordnung ihre eigene Furcht wegzuschmettern.
  "Das Schwert ist heilig", ruft eines ihrer Organe; "die Verteidiger der Ordnung müssen die
  Offensive gegen die rote Partei ergreifen", ein anderes; "zwischen dem Sozialismus und der
  Sozietät existiert ein Duell auf den Tod, ein rastlos unbarmherziger Krieg; in diesem Duell
  der Verzweiflung muß der eine oder der andere untergehen; wenn die Gesellschaft den
  Sozialismus nicht vernichtet, vernichtet der Sozialismus die Gesellschaft", kräht ein
  dritter Ordnungshahn. Werft die Barrikaden der Ordnung, die Barrikaden der Religion, die
  Barrikaden der Familie auf! Es muß geendet werden mit den 127.000 Wählern von Paris!
  Bartholomäusnacht der Sozialisten! Und die Partei der Ordnung glaubt einen Augenblick an
  ihre eigene Siegesgewißheit.
Am fanatischsten ergehen sich ihre Organe gegen die "Boutiquiers von Paris". Der
  Juniinsurgent von Paris als Repräsentant erwählt von den Boutiquiers von Paris! das
  heißt, ein zweiter Juni 1848 ist unmöglich, das heißt, ein zweiter 13. Juni 1849
  ist unmöglich, das heißt, der moralische Einfluß des Kapitals ist gebrochen,
  d.h., die Bourgeoisversammlung vertritt nur noch die Bourgeoisie, d.h., das große Eigentum
  ist verloren, weil sein Lehensträger, das kleine, im Lager der Eigentumslosen seine Rettung
  sucht.
Die Partei der Ordnung kehrt natürlich zu ihrem unvermeidlichen Gemeinplatze
  zurück. "Mehr Repression!" ruft sie, " Verzehnfachte Repression!", aber ihre
  Repressionskraft hat sich um das Zehnfache vermindert, während [93] der Widerstand sich verhundertfacht hat. Das Hauptwerkzeug der
  Repression selbst, die Armee, muß sie nicht reprimiert werden? Und die Partei der Ordnung
  spricht ihr letztes Wort: "Der eiserne Ring einer erstickenden Legalität muß gebrochen
  werden. Die konstitutionelle Republik ist unmöglich. Wir müssen mit
  unseren wahren Waffen kämpfen, wir haben seit Februar 1848 die Revolution mit ihren
  Waffen und auf ihrem Terrain bekämpft, wir haben ihre Institutionen
  akzeptiert, die Konstitution ist eine Festung, die nur die Belagernden beschützt, nicht die
  Belagerten! Indem wir uns im Bauche des trojanischen Pferdes in das heilige Ilion
  einschmuggelten, haben wir ungleich unseren Vorfahren, den Grecs (3), nicht die feindliche Stadt erobert, sondern uns selbst zu Gefangenen gemacht."
Die Grundlage der Konstitution ist aber das allgemeine Wahlrecht. Die Vernichtung
  des allgemeinen Wahlrechts, es ist das letzte Wort der Partei der Ordnung, der
  Bourgeoisdiktatur.
Das allgemeine Wahlrecht gab ihnen recht am 4. Mai 1848, am 20. Dezember 1848, am 13. Mai
  1849, am 8. Juli 1849. Das allgemeine Wahlrecht hat sich selbst unrecht gegeben am 10. März
  1850. Die Bourgeoisherrschaft als Ausfluß und Resultat des allgemeinen Stimmrechts, als
  ausgesprochener Akt des souveränen Volkswillens, das ist der Sinn der Bourgeoiskonstitution.
  Aber von dem Augenblick an, wo der Inhalt dieses Stimmrechts, dieses souveränen Willens
  nicht mehr die Bourgeoisherrschaft ist, hat die Konstitution noch einen Sinn? Ist es nicht die
  Pflicht der Bourgeoisie, das Stimmrecht so zu regeln, daß es das Vernünftige will,
  ihre Herrschaft? Das allgemeine Wahlrecht, indem es die vorhandene Staatsmacht beständig
  wieder aufhebt und von neuem aus sich erschafft, hebt es nicht alle Stabilität auf, stellt
  es nicht jeden Augenblick alle bestehenden Gewalten in Frage, vernichtet es nicht die
  Autorität, droht es nicht die Anarchie selbst zur Autorität zu erheben? Nach dem 10.
  März 1850, wer sollte noch zweifeln?
Die Bourgeoisie, indem sie das allgemeine Wahlrecht, mit dem sie sich bisher drapiert hatte,
  aus dem sie ihre Allmacht saugte, verwirft, gesteht unverhohlen: "Unsere Diktatur hat bisher
  bestanden durch den Volkswillen, sie muß jetzt befestigt werden wider den Volkswillen."
  Und konsequenterweise sucht sie ihre Stützen nicht mehr in Frankreich, sondern
  außerhalb, in der Fremde, in der Invasion.
Mit der Invasion ruft sie, ein zweites Koblenz, das seinen Sitz in Frankreich selbst
  aufgeschlagen hat, alle nationalen Leidenschaften gegen sich [94]
  wach. Mit dem Angriff auf das allgemeine Stimmrecht gibt sie der neuen Revolution einen
  allgemeinen Vorwand, und die Revolution bedarf eines solchen Vorwandes. Jeder
  besondere Vorwand würde die Fraktionen der revolutionären Ligue trennen und ihre
  Unterschiede hervortreten lassen. Der allgemeine Vorwand, er betäubt die
  halbrevolutionären Klassen, er erlaubt ihnen, sich selbst zu täuschen über den
  bestimmten Charakter der kommenden Revolution, über die Konsequenzen ihrer eigenen
  Tat. Jede Revolution bedarf einer Bankettfrage. Das allgemeine Stimmrecht, es ist die
  Bankettfrage der neuen Revolution.
Die koalisierten Bourgeoisfraktionen aber sind schon verurteilt, indem sie von der einzig
  möglichen Form ihrer vereinten Macht, von der gewaltigsten und vollständigsten
  Form ihrer Klassenherrschaft, der konstitutionellen Republik
  zurückflüchten zu der untergeordneten, unvollständigen, schwächeren Form der
  Monarchie. Sie gleichen jenem Greise, der, um seine Jugendkraft wiederzugewinnen, seinen
  Kinderstaat hervorholte und seinen welken Gliedern anzuquälen suchte. Ihre Republik hatte
  nur ein Verdienst, das Treibhaus der Revolution zu sein.
Der 10. März 1850 trägt die Inschrift:
Après moi le déluge, nach mir die Sündflut!

[Anmerkung von Engels zur Ausgabe von 1895.]
(1) Am 8. Juli 1847 begann vor der Pairskammer in Paris der Prozeß
  gegen Parmentier und General Cubières wegen Beamtenbestechung behufs Erlangung einer
  Salzwerkskonzession, und gegen den damaligen Minister der öffentlichen Arbeiten, Teste,
  wegen Annahme solcher Bestechungsgelder. Letzterer machte während des Prozesses einen
  Selbstmordversuch. Alle wurden zu schweren Geldstrafen verurteilt, Teste außerdem noch zu
  drei Jahren Gefängnis. <=
(2) So heißt in der Geschichte die unmittelbar nach dem zweiten Sturz
  Napoleons 1815 gewählte, fanatisch ultaroyalistische und reaktionäre Deputiertenkammer.
  <=
(3) Grecs - Wortspiel: Griechen, aber auch: Falschspieler von
  Profession. <=

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>