<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rezensionen aus der "Neuen Rheinischen Zeitung.</title>
                <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz
  Verlag, Berlin. Band 7, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960,
  Berlin/DDR. S. 255-291.
Karl Marx/Friedrich Engels
[Rezensionen aus der "Neuen Rheinischen Zeitung.
  Politisch-ökonomische Revue".
  Viertes Heft, April 1850

I
"Latter-Day Pamphlets", edited by Thomas Carlyle -Nr. I "The Present
  Time", Nr. II "Model Prisons" -, London 1850
<"Zeitgenössische Pamphlete", herausgegeben von Thomas
  Carlyle- Nr. I "Die Gegenwart", Nr. II "Mustergefängnisse">
[255] Thomas Carlyle ist der einzige englische
  Schriftsteller, auf den die deutsche Literatur einen direkten und sehr bedeutenden Einfluß
  ausgeübt hat. Schon aus Höflichkeit darf der Deutsche seine Schriften nicht unbeachtet
  vorübergehen lassen.
Wir haben an der neuesten Schrift von Guizot (Heft II der "N. Rh.
  Z.") gesehn, wie die Kapazitäten der Bourgeoisie im Untergehn begriffen sind. In den
  vorliegenden zwei Broschüren von Carlyle erleben wir den Untergang des literarischen Genies
  an den akut gewordenen geschichtlichen Kämpfen, gegen die es seine verkannten,
  unmittelbaren, prophetischen Inspirationen geltend zu machen sucht.
Thomas Carlyle hat das Verdienst, literarisch gegen die Bourgeoisie aufgetreten zu sein zu
  einer Zeit, wo ihre Anschauungen, Geschmacksrichtungen und Ideen die ganze offizielle englische
  Literatur vollständig unterjochten, und in einer Weise, die mitunter sogar revolutionär
  ist. So in seiner französischen Revolutionsgeschichte, in seiner Apologie Cromwells, in dem
  Pamphlet über den Chartismus, in "Past and Present". Aber in allen diesen Schriften
  hängt die Kritik der Gegenwart eng zusammen mit einer seltsam unhistorischen Apotheose des
  Mittelalters, auch sonst häufig bei englischen Revolutionären, z.B. bei Cobbett und
  einem Teil der Chartisten. Während er in der Vergangenheit wenigstens die klassischen
  Epochen einer bestimmten Gesellschaftsphase bewundert, bringt ihn die Gegenwart zur Verzweiflung,
  graut ihm vor der [256] Zukunft. Wo er die Revolution
  anerkannt oder gar apotheosiert, konzentriert sie sich ihm in ein einzelnes Individuum, einen
  Cromwell oder Danton. Ihnen widmet er denselben Heroenkultus, den er in seinen "Lectures on
  Heroes and Hero-Worship" als einzige Zuflucht aus der verzweiflungsschwangern Gegenwart, als neue
  Religion gepredigt hat.
Wie die Ideen, so der Stil Carlyles. Er ist eine direkte, gewaltsame Reaktion gegen den
  modern-bürgerlichen englischen Pecksniff-Stil, dessen gespreizte Schlaffheit, vorsichtige
  Weitschweifigkeit und moralisch-sentimentale zerfahrene Langweiligkeit von den
  ursprünglichen Erfindern, den gebildeten Cockneys, auf die ganze englische Literatur
  übergegangen ist. Ihr gegenüber behandelte Carlyle die englische Sprache wie ein
  vollständig rohes Material, das er von Grund aus umzuschmelzen hatte. Veraltete Wendungen
  und Worte wurden wieder hervorgesucht und neue erfunden nach deutschem und speziell Jean
  Paulschem Muster. Der neue Stil war oft himmelstürmend und geschmacklos, aber häufig
  brillant und immer originell. Auch hierin zeigen die "Latter-Day Pamphlets" einen
  merkwürdigen Rückschritt.
Übrigens ist es bezeichnend, daß aus der ganzen deutschen Literatur derjenige Kopf,
  der am meisten Einfluß auf Carlyle geübt hat, nicht Hegel war, sondern der
  literarische Apotheker Jean Paul.
Dem Kultus des Genius, den Carlyle mit Strauß teilt, ist in den vorliegenden
  Broschüren der Genius abhanden gekommen. Der Kultus ist geblieben.
"The Present Time" beginnt mit der Erklärung, daß die Gegenwart die Tochter der
  Vergangenheit und die Mutter der Zukunft, jedenfalls aber eine neue Ära ist.
Die erste Erscheinung dieser neuen Ära ist ein reformierender Papst. Das
  Evangelium in der Hand, wollte Pius IX. vorn Vatikan herab der Christenheit "das Gesetz der
  Wahrheit" verkünden.
"Vor mehr als dreihundert Jahren erhielt der Thron Sankt Peters peremptorische
  gerichtliche Aufkündung, authentische Ordre, registriert in der Kanzlei des Himmels, und
  seitdem lesbar in den Herzen aller wackern Männer, sich auf und davon zu machen, zu
  verschwinden und uns nichts mehr zu tun zu machen mit ihm und seinen Täuschungen und
  gottlosen Delirien; - und seitdem blieb er stehn auf seine eigne Gefahr und wird exakten
  Schadenersatz zu leisten haben für jeden Tag, den er so gestanden hat. Gesetz der Wahrheit?
  Was dieses Papsttum dem Gesetz der Wahrheit gemäß zu tun hatte, das war, aufzugeben
  sein faules galvanisiertes Leben, diese Schmach vor Gott und dem Menschen, ehrbar zu sterben und
  sich begraben zu lassen. Fern hiervon war, was der arme Papst unternahm; und doch war es im
  ganzen wesentlich nur das ... Ein reformierender Papst? Turgot und Necker waren nichts dagegen.
  Gott ist groß, und wenn ein Ärgernis enden soll, beruft er dazu einen gläubigen
  Mann, der Hand ans Werk legt in Hoffnung, nicht in Verzweiflung." p. 3.
[257] Mit seinen Reformmanifesten hatte der Papst
  Fragen auferweckt,
"Mütter von Wirbelwinden, Weltbränden, Erdbeben ... Fragen, welche
  alle offiziellen Männer wünschten und meist auch hofften aufzuschieben bis zum
  jüngsten Tag. Der jüngste Tag selbst war gekommen, das war die schreckliche Wahrheit."
  p. 4.
Das Gesetz der Wahrheit war proklamiert. Die Sizilianer
"waren das erste Volk, das sich daran gab, diese neue, vom heiligen Vater
  sanktionierte Regel anzuwenden: Wir gehören nicht durch das Gesetz der Wahrheit Neapel an
  und diesen neapolitanischen Beamten. Wir wollen, mit der Gunst des Himmels und des Papstes, uns
  von diesen befreien."
Daher die sizilische Revolution.
Das französische Volk, das sich selbst als eine "Art von Messiasvolk" betrachtet, als der
  "auserwählte Soldat der Freiheit", fürchtete, daß die armen verachteten
  Sizilianer ihm diesen Industriezweig (trade) aus der Hand nehmen möchten -
  Februarrevolution.
"Wie durch sympathetische unterirdische Elektrizitäten explodierte ganz
  Europa, schrankenlos, unkontrollierbar; und wir hatten das Jahr 1848, eins der seltsamsten,
  unheilvollsten, erstaunlichsten und im ganzen demütigendsten Jahres welche die
  europäische Welt jemals sah... Die Könige überall und die regierenden Personen
  stierten in plötzlichem Schrecken, als die Stimme der ganzen Welt in ihre Ohren bellte: Hebt
  euch von dannen, ihr Schwachköpfe, Heuchler, Histrionen, nicht Heroen! Weg mit euch, weg!
  Und was eigentümlich war, und in diesem Jahr zuerst erhört: die Könige alle
  beschleunigten sich zu gehn, als wenn sie ausriefen: Wir sind arme Histrionen; das sind
  wir - braucht ihr Heroen? Bringt uns nicht um, was können wir dafür! - Nicht einer von
  ihnen wandte sich rückwärts und stand fest auf seinem Königtum als auf einem
  Recht, wofür er sterben oder seine Haut riskieren könnte. Das, wiederhole ich, ist die
  beängstigende Besonderheit der Gegenwart. Die Demokratie, bei dieser neuen Gelegenheit,
  findet alle Könige bewußt, daß sie nichts andres sind als
  Komödianten. Sie flohen jählings, einige von ihnen mit sozusagen ausgesuchter Schmach -
  in Angst vor dem Zuchthaus oder Schlimmerem. Und das Volk, oder der Pöbel, übertrug
  allerorten seine eigne Regierung sich selbst, und offne Königslosigkeit (kinglessness), was
  wir Anarchie nennen - glücklich, wenn Anarchie plus einem Straßenkonstabler -,
  ist überall an der Tagesordnung. Solches war die Geschichte vom Baltischen bis zum
  Mittelmeer, in Italien, Frankreich, Preußen, Östreich, von einem Ende Europas bis zum
  andern in jenen Märztagen von 1848. Und so blieb kein König in Europa, kein König,
  außer dem öffentlichen 'haranguer' <'Redner', Schwätzer>, harangierend auf
  dem Bierfaß, im Leitartikel oder sich mit seinesgleichen versammelnd im Nationalparlament.
  Und für ungefähr vier Monate war ganz Frankreich und in einem hohen Grade ganz Europa,
  abgehetzt durch jede Art von Delirium, ein auf und nieder wogender Pöbel, präsidiert
  von Herrn von Lamartine auf [258] dem
  Hôtel de Ville. Ein sorgenschwangeres Schauspiel für denkende Männer, solange er
  währte, dieser arme Herr von Lamartine, mit nichts in ihm, außer melodischem Wind und
  weichlichem Speichelfluß. Traurig genug: Die beredteste, letzte Verkörperung des
  rehabilitierten 'Chaos', fähig für sich selbst zu sprechen und mit glatten Worten
  einzureden, es sei 'Kosmos'! Aber ihr braucht nur kurze Zeit zu harren in solchen Fällen;
  alle Luftballone müssen ihr Gas von sich geben unter dem Druck der Dinge und fallen
  widerlich schlaff zusammen bevor lange." p. 6-8.
Wer war es, der diese allgemeine Revolution schürte, zu der der Stoff allerdings
  vorhanden war?
"Studenten, junge Literaten, Advokaten, Zeitungsschreiber,
  heißblütige unerfahrene Enthusiasten und wilde, mit Recht bankrotte Desperados. Nimmer
  bis jetzt haben junge Leute und beinahe Kinder solch ein Kommando geführt in den
  menschlichen Dingen. Veränderte Zeit, seit das Wort senior, seigneur oder Aldermann zuerst
  erdacht wurde, um Herr oder Vorgesetzter zu bedeuten, wie wir es in den Sprachen aller Menschen
  finden! ... Wenn ihr genauer zuseht, werdet ihr finden, daß der Alte aufgehört hat,
  ehrwürdig und daß er begonnen hat, verächtlich zu sein, ein törichter Knabe
  noch, aber ein Knabe ohne die Anmut, den Großsinn und die üppige Kraft der jungen
  Knaben. - Dieser wahnsinnige Stand der Dinge wird natürlich binnen kurzem sich selbst
  Erleichterung verschaffen, wie er das überall schon zu tun begonnen hat; die
  gewöhnlichen Notwendigkeiten des täglichen Lebens können nicht mit ihm bestehn,
  und diese, was sonst auch beiseite geworfen werden mag, gehn ihren Weg fort. Eine beliebige
  Reparatur der alten Maschine unter neuen Farben und veränderten Formen wird wahrscheinlich
  bald in den meisten Ländern erfolgen; die alten Theaterkönige werden wieder zugelassen
  werden unter Bedingungen, unter Konstitutionen mit nationalen Parlamenten oder dgl. fashionablem
  Zubehör, und allerorten wird das alte tägliche Leben versuchen, von Anfang wieder
  anzufangen. Aber dermalen ist keine Hoffnung, daß solche Ausgleichungen Dauer haben
  könnten. - In solchen fluchbringenden Schwingungen, treibend wie unter abgrundlos tobenden
  Strudeln und sich bekriegenden Seeströmungen, nicht stehend auf festgegründeten
  Fundamenten, muß die europäische Gesellschaft fortfahren zu taumeln - bald heillos
  stolpernd, dann wieder mühselig sich aufraffend in immer kürzeren Intervallen, bis
  endlich einmal die neue Felsenbasis ans Tageslicht kommt und die auf und nieder wogenden
  Sündfluten der Meuterei und der Notwendigkeit der Meuterei sich wieder verlaufen." p.
  8-10.
Soweit die Geschichte, die auch in dieser Form wenig tröstlich ist für die alte
  Welt. Jetzt kommt die Moral:
"Die allgemeine Demokratie, was man auch von ihr denken möge, ist
  das unvermeidliche Faktum der Tage, worin wir leben." p. 10.
Was ist die Demokratie? Eine Bedeutung muß sie haben, oder sie wäre nicht da. Es
  kommt also alles darauf an, die wahre Bedeutung der Demokratie [259] zu finden. Gelingt uns dies, so können wir mit ihr fertig
  werden; wo nicht, sind wir verloren. Die Februarrevolution war "ein allgemeiner Bankerutt des
  Betrugs; das ist ihre kurze Erklärung". p. 14. Der Schein und Scheingestalten,
  "shams", "delusions", "phantasms" <"Täuschungen", "Illusionen", "Trugbilder">,
  bedeutungslos gewordne Namen anstatt der wirklichen Verhältnisse und Dinge, mit einem Wort
  der Lug anstatt der Wahrheit hat in der modernen Zeit geherrscht. Die individuelle und soziale
  Ehescheidung von diesen Scheingestalten und Gespenstern, das ist die Aufgabe der Reform, und die
  Notwendigkeit, daß aller sham, aller Betrug aufhöre, ist unleugbar.
"Allerdings mag dies manchem befremdlich erscheinen; und manch einem soliden
  Engländer, der mit gesundem Behagen seinen Pudding verdaut, unter den sogenannten gebildeten
  Klassen, scheint es über die Maßen befremdlich, eine verrückte unwissende
  Vorstellung, durchaus heterodox und schwanger nur mit Ruin. Ihm sind angewöhnt worden Formen
  des Anstands, denen seit langer Zeit ihre Bedeutung abhanden gekommen ist, plausible
  Verhaltungsweisen, rein zeremoniell gewordne Feierlichkeiten - was ihr in eurem
  bilderstürmenden Humor shams nennt - sein ganzes Leben durch; nimmer hörte er,
  daß irgendein Harm in ihnen wäre, daß irgendein Vorankommen wäre ohne sie.
  Spann nicht die Baumwolle sich selbst, mästete sich nicht das Vieh, und Kolonialwaren und
  Spezereien, kamen sie nicht von Osten und Westen herein durchaus komfortabel an der Seite der
  shams?" p. 15.
Wird nun die Demokratie diese notwendige Reform, die Befreiung von den shams, vollbringen?
"Die Demokratie, wenn sie organisiert ist vermittelst des allgemeinen
  Stimmrechts, wird sie diesen heilenden allgemeinen Übergang von der Illusion zum Wirklichen,
  vom Falschen zum Wahren durchführen und nach und nach eine gesegnete Welt schaffen?" p.
  17.
Carlyle leugnet dies. Er sieht überhaupt in der Demokratie und in dem allgemeinen
  Stimmrecht nur eine Ansteckung aller Völker durch den englischen Aberglauben an die
  Unfehlbarkeit der parlamentarischen Regierung. Die Bemannung jenes Schiffs, das den Weg um Kap
  Horn verloren hatte und statt nach Wind und Wetter auszuschauen und den Sextanten zu gebrauchen
  über den einzuschlagenden Weg abstimmte und die Entscheidung der Majorität für
  unfehlbar erklärte - das ist das allgemeine Stimmrecht, das den Staat lenken will. Wie
  für jeden einzelnen, so für die Gesellschaft kommt es nur darauf an, die wahren
  Regulationen des Universums, die ewig währenden Gesetze der Natur mit Bezug auf die jedesmal
  vorliegende Aufgabe zu entdecken [260] und darnach zu
  handeln. Wer uns diese ewigen Gesetze enthüllt, dem folgen wir, "sei es der Zar von
  Rußland oder das chartistische Parlament, der Erzbischof von Canterbury oder der
  Dalai-Laina". Wie aber entdecken wir diese ewigen Vorschriften Gottes? Jedenfalls ist das
  allgemeine Stimmrecht, das jedem einen Stimmzettel gibt und die Köpfe zählt, der
  schlechteste Weg dazu. Das Universum ist sehr exklusiver Natur und hat von jeher seine
  Geheimnisse nur wenigen Auserwählten, nur einer kleinen Minorität von Edlen und Weisen
  mitgeteilt. Es hat daher auch nie eine Nation auf der Grundlage der Demokratie existieren
  können. Griechen und Römer? Jeder weiß heutzutage, daß sie keine
  Demokratien bildeten, daß die Sklaverei die Grundlage ihrer Staaten war. Von den
  verschiedenen französischen Republiken ist es ganz überflüssig zu sprechen. Und
  die nordamerikanische Musterrepublik? Von den Amerikanern kann bis jetzt nicht einmal gesagt
  werden, daß sie eine Nation, einen Staat bilden. Die amerikanische Bevölkerung lebt
  ohne Regierung; was hier konstituiert, ist die Anarchie plus einem Straßenkonstabler. Was
  diesen Zustand möglich macht, sind die enormen Strecken noch unbebauten Landes und der aus
  England herübergebrachte Respekt vor dem Konstablerstock. Mit dem Wachsen der
  Bevölkerung hat auch das ein Ende.
"Welche große menschliche Seele, welchen großen Gedenken, welche
  große edle Sache, die man anbeten oder der man loyale Bewunderung zollen könnte, hat
  Amerika noch erzeugt?" p. 25. -
Es hat seine Bevölkerung alle zwanzig Jahre verdoppelt - voilà tout <das ist
  allles>.
Also diesseits und jenseits des Atlantischen Ozeans ist die Demokratie für immer
  unmöglich. Das Universum selbst ist eine Monarchie und eine Hierarchie. Keine Nation, worin
  die göttliche immerwährende Pflicht der Leitung und Kontrollierung der Unwissenden
  nicht dem edelsten mit seiner auserwählten Reihe von Edleren anvertraut ist,
  hat das Reich Gottes, entspricht den ewigen Naturgesetzen.
Jetzt erfahren wir auch das Geheimnis, den Ursprung und die Notwendigkeit der modernen
  Demokratie. Es besteht einfach darin, daß der falsche Edle (sham-noble) erhöht und
  durch Tradition oder neu erfundene Täuschungen konsekriert worden ist.
Und wer soll den wahren Edelstein entdecken mit seiner ganzen Einfassung von kleineren
  Menschenjuwelen und Perlen? Sicher nicht das allgemeine Stimmrecht, denn nur der Edle kann den
  Edlen ausfinden. Und so erklärt Carlyle daß England noch eine Menge solcher Edlen und
  "Könige" besitze, und fordert diese p. 38 auf, sich bei ihm zu melden.
[261] Man sieht, wie der "Edle" Carlyle von einer
  durchaus pantheistischen Anschauungsweise ausgeht. Der ganze geschichtliche Prozeß wird
  bedingt nicht durch die Entwicklung der lebendigen Massen selbst, die natürlich von
  bestimmten, aber selbst wieder historisch erzeugten wechselnden Voraussetzungen abhängig
  ist, er wird bedingt durch ein ewiges, für alle Zeiten unveränderliches Naturgesetz,
  von dem er sich heute entfernt und dem er sich morgen wieder nähert und auf dessen richtige
  Erkenntnis alles ankommt. Diese richtige Erkenntnis des ewigen Naturgesetzes ist die ewige
  Wahrheit, alles andre ist falsch. Mit dieser Anschauungsweise lösen sich die wirklichen
  Klassengegensätze, so verschieden sie in verschiednen Epochen sind, sämtlich auf in den
  einen großen und ewigen Gegensatz derer, die das ewige Naturgesetz ergründet haben und
  darnach handeln, der Weisen und Edlen, und derer, die es falsch verstehn, es verdrehn und ihm
  entgegen wirken, der Toren und Schurken. Der historisch erzeugte Klassenunterschied wird so zu
  einem natürlichen Unterschied, den man selbst als einen Teil des ewigen Naturgesetzes
  anerkennen und verehren muß, indem man sich vor den Edlen und Weisen der Natur beugt:
  Kultus des Genius. Die ganze Anschauung des historischen Entwicklungsprozesses verflacht sich zur
  platten Trivialität der Illuminaten und Freimaurerweisheit des vorigen Jahrhunderts, zur
  einfachen Moral aus der "Zauberflöte" und zu einem unendlich verkommenen und banalisierten
  Saint-Simonismus. Damit kommt natürlich die alte Frage, wer denn eigentlich herrschen soll,
  die mit hochwichtiger Seichtigkeit des breitesten diskutiert und endlich dahin beantwortet wird,
  daß die Edlen, Weisen und Wissenden herrschen sollen, woran sich dann ganz ungezwungen die
  Folgerung anschließt, daß viel, sehr viel regiert werden müsse, daß nie
  zuviel regiert werden könne, da ja das Regieren die stete Enthüllung und Geltendmachung
  des Naturgesetzes gegenüber der Masse ist. Wie aber sollen die Edlen und Weisen entdeckt
  werden? Kein überirdisches Wunder enthüllt sie; man muß sie suchen. Und hier
  kommen die zu rein natürlichen Unterschieden gemachten historischen Klassenunterschiede
  wieder zum Vorschein. Der Edle ist edel, weil er Weiser, Wissender ist. Er wird also zu suchen
  sein unter den Klassen, die das Monopol der Bildung haben - unter den privilegierten Klassen, und
  dieselben Klassen werden es sein, die ihn in ihrer Mitte auszufinden, die über seine
  Ansprüche auf den Rang eines Edlen und Weisen zu entscheiden haben. Damit werden die
  privilegierten Klassen sofort, wenn nicht geradezu zur edlen und weisen, doch zur "artikulierten"
  Klasse; die unterdrückten Klassen sind natürlich die "stummen unartikulierten", und so
  ist die Klassenherrschaft neu sanktioniert. Die ganze hochentrüstete Polterei verwandelt
  sich in eine etwas versteckte Anerkennung der bestehenden Klassen- [262] herrschaft, die bloß darüber grämelt und murrt,
  daß die Bourgeois ihren verkannten Genies keine Stelle an der Spitze der Gesellschaft
  anweisen und aus sehr praktischen Rücksichten nicht auf die schwärmerischen Faseleien
  dieser Herren eingehn. Wie übrigens auch hier die hochtrabende Salbaderei in ihr Gegenteil
  umschlägt, wie der Edle, Wissende und Weise in der Praxis sich in den Gemeinen, Unwissenden
  und Narren verwandelt, davon liefert uns Carlyle schlagende Exempel.
Er wendet sich, da bei ihm auf die starke Regierung alles ankommt, mit höchster
  Entrüstung gegen das Geschrei nach Befreiung und Emanzipation;
"Laßt uns alle frei sein; der eine von dem andern. Frei ohne Band oder
  Verschlingung, ausgenommen der der baren Zahlung; ehrlicher Tageslohn für ehrliches
  Tageswerk, festgesetzt durch freiwilligen Vertrag und durch das Gesetz der Nachfrage und Zufuhr;
  dies bildet man sich ein, sei die wahre Lösung aller Schwierigkeiten und Ungerechtigkeiten,
  die zwischen Mensch und Mensch vorgefallen sind. Um das Verhältnis, das zwischen zwei
  Menschen existiert, zu berichtigen, gibt es keine andere Methode, als es ganz und gar zu
  beseitigen?" p. 29.
Diese vollständige Auflösung aller Bande, aller Verhältnisse zwischen den
  Menschen erreicht natürlich ihre Spitze in der Anarchie, dem Gesetz der
  Gesetzlosigkeit, dem Zustand, in dem das Band der Bänder, die Regierung, vollständig
  zerschnitten ist. Und dahin strebt man in England wie auf dem Kontinent, ja sogar in dem "soliden
  Germanien".
So poltert Carlyle mehrere Seiten hindurch fort, indem er auf eine höchst befremdliche
  Weise rote Republik, fraternité <Brüderlichkeit>, Louis Blanc usw. mit dem free
  trade, der Abschaffung der Kornzölle etc. zusammenwirft. Vgl. p. 29-42. Die Vernichtung der
  traditionell noch forterhaltenen Reste des Feudalismus, die Reduktion des Staats auf das
  unumgänglich nötige und allerwohlfeilste, die vollständige Durchführung der
  freien Konkurrenz durch die Bourgeois vermischt und identifiziert Carlyle also mit der Aufhebung
  eben dieser Bourgeoisverhältnisse, mit der Abschaffung des Gegensatzes von Kapital und
  Lohnarbeit, mit dem Sturz der Bourgeoisie durch das Proletariat. Glänzende Rückkehr zu
  der "Nacht des Absoluten", in der alle Kühe grau sind! Tiefe Wissenschaft des "Wissenden",
  der nicht das erste Wort von dem weiß, was um ihn vorgeht! Seltsamer Scharfsinn, der mit
  der Abschaffung des Feudalismus oder der freien Konkurrenz alle Beziehungen zwischen den Menschen
  abgeschafft glaubt! Gründliche Ergründung des "ewigen Naturgesetzes", die in allem
  Ernst glaubt, daß keine Kinder mehr zur Welt [263] kommen, sobald die Eltern nicht vorher auf die Mairie gehn, um sich
  ehelich zu "verbinden"!
Nach diesem erbaulichen Beispiel von der Weisheit, die auf die pure Unwissenheit
  hinausläuft, gibt uns Carlyle auch noch den Beweis, wie der hochbeteuernde Edelmut sofort in
  die unverhüllte Niedertracht umschlägt, sobald er aus seinem Phrasen- und
  Sentenzenhimmel in die Welt der wirklichen Verhältnisse hinabsteigt.
"In allen europäischen Ländern, speziell in England, hat eine Klasse
  von Hauptleuten und Kommandeuren von Menschen, erkennbar als der Beginn einer neuen, realen und
  nicht imaginären Aristokratie, sich bereits einigermaßen entwickelt: die Hauptleute
  der Industrie, glücklicherweise die Klasse, welche vor allen andern in diesen Zeiten nottut.
  Und sicher, von der andern Seite ist kein Mangel an Menschen, die nötig haben kommandiert zu
  werden: Diese traurige Klasse von Brudermenschen, die wir beschrieben haben als Hodges
  emanzipierte Pferde, reduziert zu vagabondierender Hungerleiderei, diese Klasse ebenfalls hat
  sich in allen Ländern entwickelt und entwickelt sich immer mehr in unheilschwangrer
  geometrischer Progression mit beängstigender Geschwindigkeit. Auf diesen Grund hin kann es
  mit Wahrheit gesagt werden, daß die Organisation der Arbeit die allgemeine Lebensaufgabe
  der Welt ist." p. 42, 43.
Nachdem Carlyle auf den ersten vierzig Seiten seinen ganzen tugendhaften Grimm gegen den
  Egoismus, die freie Konkurrenz, Abschaffung der feudalen Bande zwischen Mensch und Mensch,
  Nachfrage und Zufuhr, laissez faire, Baumwollspinnen, bare Zahlung etc. etc. aber und abermals
  ausgepoltert hat, finden wir jetzt auf einmal, daß die Hauptvertreter aller dieser shams,
  die industriellen Bourgeois, nicht nur zu den gefeierten Heroen und Genien gehören, sondern
  sogar den zunächst notwendigen Teil dieser Heroen ausmachen, daß der Trumpf aller
  seiner Angriffe gegen die Bourgeoisverhältnisse und Ideen die Apotheose der
  Bourgeoispersonen ist. Sonderbarer erscheint es, daß Carlyle, nachdem er die
  Kommandierenden und die Kommandierten der Arbeit vorgefunden hat, also eine bestimmte
  Organisation der Arbeit, dennoch diese Organisation für ein noch zu lösendes
  großes Problem erklärt. Aber man täusche sich nicht. Es handelt sich nicht um die
  Organisation der einregimentierten, sondern um die der nicht einregimentierten, der
  führerlosen Arbeiter, und diese hat Carlyle sich selbst vorbehalten. Wir sehn ihn am
  Schluß seiner Broschüre plötzlich als britischen Premierminister in partibus
  auftreten, die drei Millionen irische und andre Bettler, arbeitsfähige Habenichtse,
  nomadisch oder stationär, und die allgemeine Nationalversammlung der britischen Paupers
  außer dem workhouse und im workhouse zusammenrufen und in einer Rede "harangieren", worin
  er den Habenichtsen [264] erstlich alles wiederholt,
  was er dem Leser schon früher anvertraut hat, und dann die auserlesene Gesellschaft anredet
  wie folgt:
"Vagabondierende Habe- und Taugenichtse, töricht manche von euch,
  Verbrecher viele von euch, Elende alle! Euer Anblick erfüllt mich mit Staunen und
  Verzweiflung. Hier sind an die drei Millionen von euch, manche von euch in den Abgrund des
  direkten Bettlertums gefallen, und schrecklich zu sagen, jeder, der fällt, beschwert mit
  seinem Gewicht um soviel mehr die Kette, die die andern herüberzieht. Am Rande dieses
  Abgrunds hangen ungezählte Millionen, die sich vermehren, wie man mir sagt, um
  zwölfhundert jeden Tag, fallend, fallend einer nach dem andern, und die Kette wird immer
  schwerer, und wer zuletzt wird noch stehn können? - Was nun mit euch anfangen? ... Die
  andern, die noch stehn, ringen mit ihren eignen Nöten, das kann ich euch sagen; aber ihr,
  durch mangelhafte Energie und überflüssigen Appetit, durch zuwenig getane Arbeit und
  zuviel getrunkenes Bier, ihr habt bewiesen, daß ihr es nicht könnt. Wißt,
  daß wer auch immer die Söhne der Freiheit sein mögen, ihr für euren Teil
  seid es nicht und könnt es nicht sein; ihr seid handgreiflich Gefangene, nicht Freie ... Ihr
  habt die Natur von Sklaven, oder wenn ihr lieber wollt, von nomadisch vagabundierenden Knechten,
  die keinen Herrn zu finden wissen ... Nicht als glorreich unglückliche Söhne der
  Freiheit, sondern als notorische Gefangene, als unglückliche gefallne Brüder, die
  verlangen, daß ich sie kommandieren und wenn nötig, sie kontrollieren und unterjochen
  soll, könnt ihr von nun an mit mir in Verbindung treten ... Vor dem Himmel und der Erde und
  Gott, dem Schöpfer unser aller, erkläre ich es ein Ärgernis, solch ein
  Leben in euch erhalten zu sehn, durch den Schweiß und das Herzblut eurer Brüder, und
  daß, wenn wir es nicht bessern können, der Tod vorzuziehen wäre ... Schreibt euch
  ein in meine irischen, meine schottischen, meine englischen Regimenter der neuen Ära,
  ihr armen wandernden Banditen, gehorcht, arbeitet, duldet, fastet, wie alle von uns tun
  mußten ... Industrielle Obersten, Werkmeister, Aufseher, Herren über Leben und Tod,
  billig wie Rhadamanth und unbeugsam wie er, die tun euch not, und sie werden für euch
  findbar sein, sobald ihr einmal unter den Kriegsartikeln steht ... Zu jedem von euch werde ich
  dann sagen: Hier ist Werk für euch; macht euch tapfer dran, mit männlichem,
  soldatischem Gehorsam und gutem Mut, und fügt euch gemäß den Methoden, die ich
  hier diktiere, - Lohn folgt für euch ohne Schwierigkeit ... Weigert euch, hebt vor saurer
  Arbeit zurück, gehorcht nicht den Vorschriften, und ich werde euch ermahnen und anzustacheln
  suchen; wenn vergeblich, werde ich euch peitschen; wenn immer noch vergeblich, werde ich euch
  endlich niederschießen." p. 46-55.
Die neue Ära, worin der Genius herrscht, unterscheidet sich von der alten Ära
  also hauptsächlich dadurch, daß die Peitsche sich einbildet, genial zu sein. Der
  Genius Carlyle unterscheidet sich vorn ersten besten Gefängniszerberus oder Armenvogt durch
  die tugendhafte Entrüstung und das moralische Bewußtsein, daß er die Paupers nur
  schindet, um sie zu seiner Höhe zu erheben. Wir sehen hier den hochbeteuernden Genius
  in seinem welterlösenden Zorn die Infamien des Bourgeois phantastisch rechtfertigen und
  über- [265] treiben. Hatte die englische
  Bourgeoisie die Paupers den Verbrechern assimiliert, um vom Pauperismus abzuschrecken, hatte sie
  das Armengesetz von 1834 geschaffen, so klagt Carlyle die Paupers des Hochverrats an, weil
  der Pauperismus den Pauperismus erzeugt. Wie vorhin die historisch entstandene herrschende
  Klasse, die industrielle Bourgeoisie, schon weil sie herrschte, des Genius teilhaftig war, so ist
  jetzt jede unterdrückte Klasse, je tiefer sie unterdrückt ist, desto mehr vom Genius
  ausgeschlossen, desto mehr der tobenden Wut unsres verkannten Reformators ausgesetzt. So hier die
  Paupers. Aber sein sittlich-edler Grimm erreicht die höchste Spitze gegenüber den
  absolut Niederträchtigen und Ignobeln, den "Schurken", d.h. den Verbrechern. Von
  diesen handelt er in der Broschüre über die Mustergefängnisse.
Diese Broschüre unterscheidet sich von der ersten nur durch eine noch viel
  größere Wut, um so wohlfeiler, als sie sich gegen die von der bestehenden Gesellschaft
  offiziell Ausgestoßenen, gegen Leute unter Schloß und Riegel richtet; eine Wut, die
  selbst das wenige von Scham abstreift, was die gewöhnlichen Bourgeois anstandshalber noch
  zur Schau tragen. Wie Carlyle im ersten Pamphlet eine vollständige Hierarchie der Edeln
  aufstellt und dem Edelsten der Edeln nachspürt, so arrangiert er hier eine ebenso komplette
  Hierarchie der Schurken und Niederträchtigen und trachtet danach, den Schlechtesten der
  Schlechten, den größten Schurken in England zu erjagen, um die Wollust zu
  haben, ihn zu hängen. Gesetzt, er finge ihn und hing ihn auf; so ist uns ein andrer der
  Schlechteste und muß wieder gehangen werden und dann wieder ein anderer, bis die Reihe
  endlich an die Edlen, und dann an die Edleren kömmt und zuletzt niemand übrigblieb als
  Carlyle, der Edelste, der als Verfolger der Schurken zugleich Mörder der Edlen ist und auch
  in den Schurken das Edle gemordet hat, der Edelste der Edeln, der sich plötzlich in den
  Niederträchtigsten der Schurken verwandelt und als solcher sich selbst zu hängen
  hat. Damit wären dann alle Fragen über die Regierung, den Staat, die Organisation der
  Arbeit, die Hierarchie des Edlen gelöst, und das ewige Naturgesetz endlich verwirklicht.
II
"Les Conspirateurs", par A. Chenu, ex-capitaine des gardes du
  citoyen Caussidière - Les sociétés secrètes; La préfecture de
  police sous Caussidière; Les corps-francs -, Paris 1850
"La naissance de la République en Févier 1848", par
  Lucien de la Hodde, Paris 1850
<"Die Verschwörer", von A. Chenu, Ex-Hauptmann der Garden
  des Bürgers Caussidière - Die geheimen Gesellschaften; Die Polizeipräfektur
  unter Caussidière; Die Freikorps -
"Die Geburt der Republik im Februar 1848", von Lucien de la Hodde>
[266] Nichts ist wünschenswerter, als daß
  die Leute, die an der Spitze der Bewegungspartei standen, sei es vor der Revolution in den
  geheimen Gesellschaften oder in der Presse, sei es später in offiziellen Stellungen, endlich
  einmal mit derben rembrandtschen Farben geschildert werden, in ihrer ganzen Lebendigkeit. Die
  bisherigen Darstellungen malen uns diese Persönlichkeiten nie in ihrer wirklichen, nur in
  ihrer offiziellen Gestalt, mit dem Kothurn am Fuß und der Aureole um den Kopf. In diesen
  verhimmelten raffaelschen Bildern geht alle Wahrheit der Darstellung verloren.
Die beiden vorliegenden Schriften entfernen zwar den Kothurn und die Aureole, mit denen die
  "großen Männer" der Februarrevolution bisher zu erscheinen pflegten. Sie dringen in
  das Privatleben dieser Personen ein, sie zeigen sie uns im Negligé, mit ihrer ganzen
  Umgebung von subalternen Subjekten sehr verschiedener Art. Aber darum sind sie nicht weniger weit
  entfernt von einer wirklichen, treuen Darstellung der Personen und Ereignisse. Von ihren
  Verfassern ist der eine ein eingestandner langjähriger Mouchard <Polizeispion>
  Louis-Philippes, der andre ein alter Verschwörer von Profession, dessen Beziehungen zur
  Polizei ebenfalls sehr zweideutig sind und dessen Auffassungsfähigkeit schon dadurch
  charakterisiert wird, daß er zwischen Rheinfelden und Basel "jene prächtige
  Alpenkette, deren silberne Gipfel das Auge blenden", und zwischen Kehl und Karlsruhe "die
  rheinischen Alpen, deren ferne Gipfel sich im Horizont verloren", gesehn haben will. Von solchen
  Leuten, besonders wenn sie obendrein zu ihrer persönlichen Rechtfertigung schreiben, ist
  allerdings nur eine mehr oder minder chargierte chronique scandaleuse <Klatschgeschichte>
  der Februarrevolution zu erwarten.
Herr de la Hodde sucht sich in seiner Broschüre als den Spion des Cooperschen Romans
  darzustellen. Er habe, behauptet er, sich um die Gesellschaft verdient gemacht, indem er die
  geheimen Gesellschaften während acht [267] Jahren
  paralysierte. Aber vom Cooperschen Spion bis zu Herrn de ja Hodde ist weit, sehr weit. Herr de la
  Hodde, Mitarbeiter am "Charivari", Mitglied des Zentralkomitees der "société des
  nouvelles Saisons" seit 1839, Mitredakteur der "Réforme" seit ihrer Gründung und
  gleichzeitig bezahlter Spion des Polizeipräfekten Delessert, ist durch niemanden mehr
  kompromittiert als durch Chenu. Seine Schrift ist direkt provoziert durch Chenus
  Enthüllungen, hütet sich aber sehr wohl, auch nur eine Silbe auf das zu erwidern, was
  Chenu über de la Hodde selbst sagt. Dieser Teil der Chenuschen Memoiren wenigstens ist also
  authentisch.
"In einer meiner nächtlichen Wanderungen", erzählt Chenu, "bemerkte
  ich de la Hodde, wie er den Quai Voltaire auf- und abwandelte. Der Regen floß stromweise,
  und dieser Umstand machte mich nachdenklich. Sollte zufällig dieser teure de la Hodde auch
  in der Kasse der geheimen Fonds schöpfen? Aber ich erinnerte mich seiner Gesänge,
  seiner herrlichen Strophen über Irland und Polen, und namentlich der heftigen Artikel, die
  er im Journal 'La Réforme_ schrieb" (während Herr de la Hodde sich als den
  Besänftiger der "Réforme hinzustellen sucht). "Guten Abend, de la Hodde, was Teufels
  treibst du hier zu dieser Stunde und in diesem schauderhaften Wetter? - Ich warte auf einen
  Schwerenöter, der mir Geld schuldig ist, und da er alle Abend zu dieser Stunde hier
  vorüberkommt, wird er mir zahlen, oder - und er schlug heftig mit seinem Stock auf die
  Brustwehr des Quais."
De la Hodde sucht ihn loszuwerden und geht nach dem Pont du Carrousel zu. Chenu entfernt sich
  nach der entgegengesetzten Seite, aber nur, um sich unter den Arkaden des Instituts zu verbergen.
  De la Hodde kommt bald zurück, sieht sich sorgfältig nach allen Seiten um und spaziert
  von neuem auf und ab.
"Eine Viertelstunde nachher bemerkte ich den Wagen mit den zwei kleinen
  grünen Laternen, den mir mein Ex-Agent signalisiert hatte" (ein ehemaliger Spion, der Chenu
  im Gefängnis eine Menge Polizeigeheimnisse und Erkennungszeichen verraten hatte). "Er hielt
  an der Ecke der Rue des Vieux-Augustins. Ein Mann stieg aus; de la Hodde ging geradeswegs auf ihn
  zu; sie sprachen einen Augenblick zusammen, und ich sah de la Hodde die Bewegung eines Menschen
  machen, der Geld in seine Tasche steckt. - Nach diesem Vorfall wandte ich alles an, um de la
  Hodde aus unsern Zusammenkünften zu entfernen und vor allem Albert zu verhindern, in eine
  Schlinge zu fallen, denn er war der Eckstein unsres Gebäudes. Einige Tage nachher wies die
  'Réforme' einen Artikel des Herrn de la Hodde zurück. Seine literarische Eitelkeit
  wurde dadurch verletzt. Ich riet ihm, sich zu rächen durch Gründung eines andern
  Journals. Er folgte diesem Rat und publizierte mit Pilhes und Dupoty sogar den Prospektus eines
  Blattes 'Le Peuple', und während dieser Zeit waren wir ihn fast ganz los." - Chenu, p.
  46-48.
Wir sehn: Der Coopersche Spion verwandelt sich in den politischen Prostituierten der
  gemeinsten Art, der auf der Straße im Regenwetter auf die [268] Auszahlung seines cadeau <seiner Belohnung> durch den ersten
  besten officier de paix <Friedensrichter, hier: Polizeibeamten> lauert. Wir sehn ferner:
  Nicht de la Hodde, wie er glauben machen möchte, sondern Albert stand an der Spitze der
  geheimen Gesellschaften. Dies folgt überhaupt aus der ganzen Darstellung Chenus. Der
  Mouchard "im Interesse der Ordnung" verwandelt sich hier plötzlich in den beleidigten
  Schriftsteller, der sich ärgert, daß auf der "Réforme" die Artikel des
  Mitarbeiters am "Charivari" nicht ohne weiteres aufgenommen werden, und der deshalb bricht mit
  der "Réforme", einem wirklichen Parteiorgan, bei dem er der Polizei nützlich werden
  konnte, um ein neues Blatt zu gründen, wo er höchstens seine Literateneitelkeit
  befriedigen konnte. Wie die Prostituierten durch ein gewisses Sentiment, so suchte der Mouchard
  sich durch seine schriftstellerischen Ansprüche aus seiner schmutzigen Stellung zu retten.
  Der Haß gegen die "Réforme", der durch sein ganzes Pamphlet geht, löst sich auf
  in die trivialste Schriftstellerranküne. Endlich sehen wir, daß de la Hodde in der
  wichtigsten Zeit der geheimen Gesellschaften, kurz vor der Februarrevolution, mehr und mehr aus
  ihnen verdrängt wurde; und hieraus erklärt sich, warum sie, ganz im Gegensatz zu Chenu,
  in dieser Zeit nach seiner Darstellung mehr und mehr verfallen.
Wir kommen jetzt zu der Szene, in der Chenu die Enthüllung der Verrätereien de la
  Hoddes nach der Februarrevolution schildert. Die Partei der "Réforme" war bei Albert im
  Luxembourg auf Caussidières Einladung versammelt. Monnier, Sobrier, Grandmenil, de la
  Hodde, Chenu etc. waren erschienen. Caussidière eröffnete die Versammlung und sagte
  dann:
"Es befindet sich ein Verräter unter uns. Wir werden uns als geheimes
  Tribunal konstituieren, um ihn zu richten. - Grandmenil als der älteste Anwesende wurde zum
  Präsidenten und Tiphaine zum Sekretär ernannt. Bürger, fuhr Caussidière als
  öffentlicher Ankläger fort, lange haben wir brave Patrioten angeklagt. Wir waren weit
  entfernt zu ahnen, welche Schlange sich unter uns geschlichen hatte. Heute habe ich den
  wirklichen Verräter entdeckt: es ist Lucien de la Hodde! - Dieser, der bisher ganz ruhig
  gesessen hatte, sprang auf bei dieser direkten Anklage. Er machte eine Bewegung gegen die
  Tür. Caussidière schloß sie rasch, zog eine Pistole und rief: Wenn du dich
  rührst, zerschmettre ich dir den Schädel! - De la Hodde beteuerte feurig seine
  Unschuld. Gut, sagte Caussidière. Hier ist ein Aktenstoß, der achtzehnhundert
  Berichte an den Polizeipräfekten enthält - und er gab jedem unter uns die ihn speziell
  betreffenden Berichte. De la Hodde leugnete hartnäckig, daß diese Berichte,
  unterzeichnet Pierre, von ihm herrührten, bis Caussidière den in seinen Memoiren
  veröffentlichten Brief vorlas, einen Brief, worin de la Hodde seine Dienste dem
  Polizeipräfekten anbot und den er mit seinem wahren Namen unterzeichnet hatte. Von diesem
  Augenblick leugnete der [269] Unglückliche
  nicht mehr, er suchte sich zu entschuldigen durch das Elend, das ihm den fatalen Gedanken
  eingegeben, sich in die Arme der Polizei zu werfen. Caussidière reichte ihm die Pistole
  dar, letztes Rettungsmittel, das ihm bleibe. De la Hodde flehte darauf zu seinen Richtern, er
  wimmerte um ihre Milde, aber sie blieben unbeugsam. Bocquet, einer der Anwesenden, dem die Geduld
  ausging, ergriff die Pistole und reichte sie ihm dreimal dar mit den Worten: Allons <Los>,
  zerschmettre dir den Schädel, Feigling, Feigling, oder ich selbst töte dich! - Albert
  riß sie ihm aus der Hand: Aber bedenke, ein Pistolenschuß, hier im Luxembourg,
  alarmiert alle Welt! - Richtig, rief Bocquet, wir müssen Gift haben. - Gift? sagte
  Caussidière, ich habe Gift mitgebracht, und zwar von allen Sorten. Er nahm ein Glas,
  füllte es mit Wasser, das er zuckerte, schüttete dann ein weißes Pulver hinein,
  bot es dem de la Hodde dar, der zurückschauderte: Ihr wollt mich also meucheln? - Jawohl,
  sagte Bocquet, trink. - De la Hodde war schrecklich anzuschauen. Seine Züge wurden fahl,
  seine sehr krausen und wohl frisierten Haare bäumten sich auf seinem Haupt. Der
  Schweiß überschwemmte sein Gesicht. Er flehte, er weinte: Ich will nicht sterben! Aber
  Bocquet, unbeugsam, hielt ihm immer noch das Glas dar. Allons, trink doch, sagte
  Caussidière, du wirst zum Teufel sein, ehe du dich versiehst. - Nein, nein, ich werde
  nicht trinken! Und in seiner Geisteszerrüttung fügte er mit einer schrecklichen
  Gebärde hinzu: O, ich werde mich rächen für alle diese Martern!
Als man sah, daß aller Appell ans point d'honneur <Ehrgefühl> nichts
  fruchtete, wurde de la Hodde auf Alberts Fürsprache endlich begnadigt und ins Gefängnis
  der Conciergerie gebracht." Chenu. p. 134-136.
Der angeblich Coopersche Spion wird immer erbärmlicher. Wir sehn ihn hier in seiner
  ganzen Verächtlichkeit, wie er seinen Gegnern bloß durch seine Feigheit Widerstand zu
  leisten weiß. Wir werfen ihm vor, nicht daß er nicht sich selbst, sondern daß
  er nicht den ersten besten seiner Gegner niederschoß. Er sucht sich nachträglich durch
  eine Schrift zu retten, worin er die ganze Revolution als eine bloße escroquerie
  <Gaunerei> darzustellen sucht. Der richtige Titel dieser Schrift ist: "Der
  enttäuschte Polizist." Sie weist nach, daß eine wirkliche Revolution das gerade
  Gegenteil ist von den Vorstellungen des Mourchards, der mit den "Männern der Tat"
  übereinstimmend in jeder Revolution das Werk einer kleinen Koterie sieht. Während alle
  von Koterien mehr oder weniger willkürlich provozierten Bewegungen bloße Emeuten
  blieben, geht aus de la Hoddes Darstellung selbst hervor, einerseits, daß die
  offiziellen Republikaner im Anfang der Februartage noch an der Eroberung der Republik
  verzweifelten, andrerseits, daß die Bourgeoisie die Republik erobern helfen
  mußte, ohne sie zu wollen, daß also die Februarrepublik notwendig durch die
  Umstände herbeigeführt wurde, die die Massen des außer allen Koterien [270] stehenden Proletariats in die Straßen trieb und die
  Majorität der Bourgeoisie zu Hause hielt oder zu gemeinsamer Aktion mit ihm zwang. - Was de
  la Hodde im übrigen mitteilt, ist äußerst dürftig und reduziert sich auf die
  banalsten Klatschereien. Nur eine Szene ist interessant: die Zusammenkunft der offiziellen
  Demokraten im Lokal der "Réforme" am 21. Februar abends, in der die Chefs sich entschieden
  gegen einen gewaltsamen Angriff aussprachen. Der Inhalt ihrer Reden zeugt im ganzen, für
  diesen Tag, noch von einer richtigen Auffassung der Verhältnisse. Lächerlich ist nur
  die hochtrabende Form und die spätere Prätension derselben Leute, die Revolution von
  Anfang an mit Bewußtsein und Absicht herbeigeführt zu haben. Das Schlimmste, was de la
  Hodde ihnen übrigens nachsagen kann, ist, daß sie ihn so lange unter sich
  duldeten.
Kommen wir zu Chenu. Wer ist Herr Chenu? Er ist ein alter Konspirateur, seit 1832 in allen
  Emeuten beteiligt und der Polizei wohlbekannt. Zur Konskription herangezogen, desertiert er bald
  und bleibt unentdeckt in Paris, trotz seiner abermaligen Beteiligung an Verschwörungen und
  an der Emeute von 1839. 1844 stellt er sich bei seinem Regiment, und sonderbarerweise wird ihm,
  trotz seiner wohlbekannten Antezedentien, das Kriegsgericht vom Divisionsgeneral erlassen. Noch
  mehr: er dient seine Zeit beim Regiment nicht ab, sondern kann nach Paris zurückkehren. 1847
  ist er in die Brandbombenverschwörung verwickelt; er entkommt bei einem Verhaftungsversuch,
  bleibt aber nichtsdestoweniger in Paris, obwohl er in contumaciam <in Abwesenheit> zu vier
  Jahren verurteilt wird. Erst von seinen Mitverschwörern angeklagt, mit der Polizei in
  Verbindung zu stehn, geht er nach Holland, von wo er am 21. Februar 1848 zurückkommt. Nach
  der Februarrevolution wird er Hauptmann in Caussidières Garden. Caussidière hat ihn
  bald im Verdacht (ein Verdacht der viel Wahrscheinlichkeit besitzt), mit Marrasts Spezialpolizei
  in Verbindung zu stehn, und entfernt ihn ohne viel Widerstand nach Belgien und später nach
  Deutschland. Herr Chenu läßt sich ziemlich gutwillig nacheinander in die belgischen,
  deutschen und polnischen Freikorps einrangieren. Und alles dies zu einer Zeit, wo
  Caussidières Macht schon zu wanken begann, und obwohl Chenu ihn vollständig
  beherrscht haben will; so behauptet er, ihn durch einen Drohbrief, als er einmal verhaftet war,
  zu seiner sofortigen Freilassung gezwungen zu haben. Soviel über den Charakter und die
  Glaubwürdigkeit unsres Autors.
Die Massen von Schminke und Patschuli, worunter die Prostituierten die weniger anziehenden
  Seiten ihrer physischen Existenz zu ersticken suchen, [271] finden sich literarisch reproduziert in dem bel-esprit
  <Schöngeistigen>, womit de la Hodde sein Pamphlet parfümiert. Der literarische
  Charakter des Chenuschen Buchs dagegen erinnert in der Naivetät und Lebendigkeit der
  Darstellung häufig an Gil Blas. Wie Gil Blas in den verschiedensten Abenteuern stets
  Bedienter bleibt und alles nach dem Maßstab des Bedienten beurteilt, so bleibt Chenu von
  der Emeute von 1832 bis zu seiner Entfernung aus der Präfektur immer derselbe subalterne
  Konspirateur, dessen spezielle Borniertheit sich übrigens sehr genau unterscheiden
  läßt von den platten Reflexionen des ihm vom Elysee zugewiesenen literarischen
  "Faiseurs". Es ist klar, daß auch bei Chenu von einem Verständnis der
  revolutionären Bewegung nicht die Rede sein kann. Interessant bleiben in seiner Schrift
  daher nur die Kapitel, wo er mehr oder weniger unbefangen aus eigner Anschauung schildert: die
  Konspirateurs und Held Caussidière.
Man kennt die Neigung der romanischen Völker zu Verschwörungen und die Rolle, die
  die Verschwörungen in der modernen spanischen, italienischen und französischen
  Geschichte gespielt haben. Nach den Niederlagen der spanischen und italienischen Verschwörer
  im Anfang der zwanziger Jahre wurden Lyon und namentlich Paris die Zentren der
  revolutionären Verbindungen. Es ist bekannt, wie bis 1830 die liberalen Bourgeois an der
  Spitze der Verschwörungen gegen die Restauration standen. Nach der Julirevolution trat die
  republikanische Bourgeoisie an ihre Stelle; das Proletariat, schon unter der Restauration zum
  Konspirieren erzogen, trat in dem Maße in den Vordergrund, worin die republikanischen
  Bourgeois durch die vergeblichen Straßenkämpfe von den Konspirationen
  zurückgeschreckt wurden. Die société des saisons, mit der Barbès und
  Blanqui die Ermeute von 1839 machten, war schon ausschließlich proletarisch, und ebenso
  waren es die nach der Niederlage gebildeten nouvelles saisons, an deren Spitze Albert trat, und
  woran Chenu, de la Hodde, Caussidière etc. sich beteiligten. Die Verschwörung stand
  durch ihre Chefs fortwährend in Verbindung mit den in der "Réforme"
  repräsentierten kleinbürgerlichen Elementen, hielt sich jedoch immer sehr
  unabhängig. Diese Konspirationen umfaßten natürlich nie die große Masse des
  Pariser Proletariats. Sie beschränkten sich auf eine verhältnismäßig kleine,
  stets schwankende Zahl von Mitgliedern, die teils aus alten, stationären, von jeder geheimen
  Gesellschaft ihrer Nachfolgerin regelmäßig überlieferten Verschwörern, teils
  aus neu angeworbenen Arbeitern bestand.
Unter diesen alten Verschwörern schildert Chenu fast ausschließlich nur die Klasse,
  zu der er selbst gehört: die Konspirateurs von Profession. Mit der [272] Ausbildung der proletarischen Konspirationen trat das
  Bedürfnis der Teilung der Arbeit ein; die Mitglieder teilten sich in
  Gelegenheitsverschwörer, conspirateurs d'occasion, d.h. Arbeiter, die die Verschwörung
  nur neben ihrer sonstigen Beschäftigung betrieben, nur die Zusammenkünfte besuchten und
  sich bereithielten, auf den Befehl der Chefs am Sammelplatz zu erscheinen, und in Konspirateure
  von Profession, die ihre ganze Tätigkeit der Verschwörung widmeten und von ihr lebten.
  Sie bildeten die Mittelschicht zwischen den Arbeitern und den Chefs und schmuggelten sich
  häufig sogar unter diese.
Die Lebensstellung dieser Klasse bedingt schon von vornherein ihren ganzen Charakter. Die
  proletarische Konspiration bietet ihnen natürlich nur sehr beschränkte und unsichre
  Existenzmittel. Sie sind daher fortwährend gezwungen, die Kassen der Verschwörung
  anzugreifen. Manche von ihnen kommen auch direkt in Kollisionen mit der bürgerlichen
  Gesellschaft überhaupt und figurieren mit mehr oder weniger Anstand vor den
  Zuchtpolizeigerichten. Ihre schwankende, im einzelnen mehr vom Zufall als von ihrer
  Tätigkeit abhängige Existenz, ihr regelloses Leben, dessen einzig fixe Stationen die
  Kneipen der marchands de vin <Schankwirte> sind - die Rendezvoushäuser der
  Verschwornen -, ihre unvermeidlichen Bekanntschaften mit allerlei zweideutigen Leuten rangieren
  sie in jenen Lebenskreis, den man in Paris la bohême nennt. Diese demokratischen Bohemiens
  proletarischen Ursprungs - es gibt auch eine demokratische Boheme bürgerlichen Ursprungs,
  die demokratischen Bummler und piliers d'estaminet <Kneipenstammgäste> - sind also
  entweder Arbeiter, die ihre Arbeit aufgegeben haben und dadurch dissolut geworden sind, oder
  Subjekte, die aus dem Lumpenproletariat hervorgehn und alle dissoluten Gewohnheiten dieser Klasse
  in ihre neue Existenz übertragen. Man begreift, wie unter diesen Umständen fast in
  jeden Konspirationsprozeß ein paar repris de justice <Vorbestrafte> sich verwickelt
  finden.
Das ganze Leben dieser Verschwörer von Profession trägt den ausgeprägtesten
  Charakter der Boheme. Werbunteroffiziere der Verschwörung, ziehen sie von marchand de vin zu
  marchand de vin, fühlen den Arbeitern den Puls, suchen ihre Leute heraus, kajolieren sie in
  die Verschwörung hinein und lassen entweder die Gesellschaftskasse oder den neuen Freund die
  Kosten der dabei unvermeidlichen Konsumtion von Litres tragen. Der marchand de vin ist
  überhaupt ihr eigentlicher Herbergsvater. Bei ihm hält der Verschwörer sich
  meistens auf; hier hat er seine Rendezvous mit seinen Kollegen, mit den Leuten seiner Sektion,
  mit den Anzuwerbenden; hier endlich finden die ge- [273] heimen Zusammenkünfte der Sektionen und Sektionschefs
  (Gruppen) statt. Der Konspirateur, ohnehin wie alle Pariser Proletarier sehr heitrer Natur,
  entwickelt sich in dieser ununterbrochenen Kneipenatmosphäre bald zum vollständigsten
  Bambocheur <Zechbruder>. Der finstre Verschwörer, der in den geheimen Sitzungen eine
  spartanische Tugendstrenge an den Tag legt, taut plötzlich auf und verwandelt sich in einen
  überall bekannten Stammgast, der den Wein und das weibliche Geschlecht sehr wohl zu
  schätzen versteht. Dieser Kneipenhumor wird noch erhöht durch die fortwährenden
  Gefahren, denen der Konspirateur ausgesetzt ist; jeden Augenblick kann er auf die Barrikade
  gerufen werden und dort fallen, auf jedem Schritt und Tritt legt ihm die Polizei Schlingen, die
  ihn ins Gefängnis oder gar auf die Galeeren bringen können. Solche Gefahren machen eben
  den Reiz des Handwerks aus; je größer die Unsicherheit, desto mehr beeilt sich der
  Verschwörer, den Genuß des Moments festzuhalten. Zugleich macht ihn die Gewohnheit der
  Gefahr im höchsten Grade gleichgültig gegen Leben und Freiheit. Im Gefängnis ist
  er zu Hause wie beim marchand de vin. Jeden Tag erwartet er den Befehl zum Losbruch. Die
  verzweifelte Tollkühnheit, die in jeder Pariser Insurrektion hervortritt, wird gerade durch
  diese alten Verschwörer von Profession, die hommes de coups de main <Männer des
  Handstreichs>, hereingebracht. Sie sind es, die die ersten Barrikaden aufwerfen und
  kommandieren, die den Widerstand organisieren, die Plünderung der Waffenläden, die
  Wegnahme der Waffen und Munition aus den Häusern leiten und mitten im Aufstand jene
  verwegnen Handstreiche ausführen, die die Regierungspartei so oft in Verwirrung bringen. Mit
  einem Wort, sie sind die Offiziere der Insurrektion.
Es versteht sich, daß diese Konspirateurs sich nicht darauf beschränken, das
  revolutionäre Proletariat überhaupt zu organisieren. Ihr Geschäft besteht gerade
  darin, dem revolutionären Entwicklungsprozeß vorzugreifen, ihn künstlich zur
  Krise zu treiben, eine Revolution aus dem Stegreif, ohne die Bedingungen einer Revolution zu
  machen. Die einzige Bedingung der Revolution ist für sie die hinreichende Organisation ihrer
  Verschwörung. Sie sind die Alchimisten der Revolution und teilen ganz die
  Ideenzerrüttung und die Borniertheit in fixen Vorstellungen der früheren Alchimisten.
  Sie werfen sich auf Erfindungen, die revolutionäre Wunder verrichten sollen: Brandbomben,
  Zerstörungsmaschinen von magischer Wirkung, Emeuten, die um so wundertätiger und
  überraschender wirken sollen, je weniger sie einen rationellen Grund haben. Mit. solcher
  Projektenmacherei beschäftigt, haben sie keinen andern Zweck als den nächsten des
  Umsturzes der bestehenden [274] Regierung und verachten
  aufs tiefste die mehr theoretische Aufklärung der Arbeiter über ihre Klasseninteressen.
  Daher ihr nicht proletarischer, sondern plebejischer Ärger über die habits noirs
  <Befrackten>, die mehr oder minder gebildeten Leute, die diese Seite der Bewegung
  vertreten, von denen sie aber, als von den offiziellen Repräsentanten der Partei, sich nie
  ganz unabhängig machen können. Die habits noirs müssen ihnen von Zeit zu Zeit auch
  als Geldquelle dienen. Es versteht sich übrigens, daß die Konspirateurs der
  Entwicklung der revolutionären Partei mit oder wider Willen folgen müssen.
Der Hauptcharakterzug im Leben der Konspirateurs ist. ihr Kampf mit der Polizei, zu der sie
  grade dasselbe Verhältnis haben wie die Diebe und die Prostituierten. Die Polizei toleriert
  die Verschwörungen, und zwar nicht bloß als ein notwendiges Übel: Sie toleriert
  sie als leicht zu überwachende Zentren, in denen sich die gewaltsamsten revolutionären
  Elemente der Gesellschaft zusammenfinden, als Werkstätten der Emeute, die in Frankreich ein
  ebenso notwendiges Regierungsmittel geworden ist wie die Polizei selbst, und endlich als
  Rekrutierungsplatz für ihre eignen politischen Mouchards. Grade wie die brauchbarsten
  Spitzbubenfänger, die Vidocq und Konsorten, aus der Klasse der höheren und niederen
  Gauner, der Diebe, escrocs <Betrüger> und falschen Bankeruttiers genommen werden und
  oft wieder in ihr altes Handwerk zurückfallen, geradeso rekrutiert sich die niedere
  politische Polizei aus den Konspirateurs von Profession. Die Verschwörer behalten
  unaufhörlich Fühlung mit der Polizei, sie kommen jeden Augenblick in Kollision mit ihr;
  sie jagen auf die Mouchards, wie die Mouchards auf sie jagen. Die Spionage ist eine ihrer
  Hauptbeschäftigungen. Kein Wunder daher, daß der kleine Sprung vom
  handwerksmäßigen Verschwörer zum bezahlten Polizeispion, erleichtert durch das
  Elend und das Gefängnis, durch Drohungen und Versprechungen, sich so häufig macht.
  Daher das grenzenlose Verdachtsystem in den Verschwörungen, das die Mitglieder
  vollständig blind macht und sie in ihren besten Leuten Mouchards und in den wirklichen
  Mouchards ihre zuverlässigsten Leute erkennen läßt. Daß diese aus den
  Verschwörern angeworbenen Spione sich mit der Polizei meist in dem guten Glauben einlassen,
  sie düpieren zu können, daß es ihnen eine Zeitlang gelingt, eine doppelte Rolle
  zu spielen, bis sie den Konsequenzen ihres ersten Schritts mehr und mehr verfallen, und daß
  die Polizei wirklich oft von ihnen düpiert wird, ist einleuchtend. Ob übrigens ein
  solcher Konspirateur den Schlingen der Polizei verfällt, hängt von rein zufälligen
  Umständen ab und von einem mehr quantitativen als qualitativen Unterschied der
  Charakterfestigkeit.
[275] Das sind die Konspirateure, die uns Chenu oft
  sehr lebendig vorführt und deren Charakter er bald mit, bald wider Willen schildert. Er
  selbst übrigens ist, bis in seine nicht ganz klaren Verbindungen mit der Delessertschen und
  Marrastschen Polizei hinein, das schlagendste Bild eines Konspirateurs von Handwerk.
In demselben Maß, wie das Pariser Proletariat selbst als Partei in den Vordergrund trat,
  verloren diese Konspirateurs an leitendem Einfluß, wurden sie zersprengt, fanden sie eine
  gefährliche Konkurrenz in proletarischen geheimen Gesellschaften, die nicht die unmittelbare
  Insurrektion, sondern die Organisation und Entwicklung des Proletariats zum Zweck hatten. Schon
  die Insurrektion von 1839 hatte einen entschieden proletarischen und kommunistischen Charakter.
  Nach ihr aber traten die Spaltungen ein, über die die alten Konspirateure so viel klagen;
  Spaltungen, die aus dem Bedürfnis der Arbeiter hervorgingen, sich über ihre
  Klasseninteressen zu verständigen, und die sich teils in den alten Verschwörungen
  selbst, teils in neuen propagandistischen Verbindungen äußerten. Die kommunistische
  Agitation, die Cabet bald nach 1839 mit Macht begann, die Streitfragen, die sich innerhalb der
  kommunistischen Partei erhoben, wuchsen den Konspirateuren bald über den Kopf. Chenu wie de
  la Hodde geben zu, daß die Kommunisten zur Zeit der Februarrevolution bei weitem die
  stärkste Fraktion des revolutionären Proletariats gewesen seien. Die Konspirateure, um
  ihren Einfluß auf die Arbeiter und damit ihr Gegengewicht gegen die habits noirs nicht zu
  verlieren, mußten dieser Bewegung folgen und sozialistische oder kommunistische Ideen
  adoptieren. So entstand schon vor der Februarrevolution der Gegensatz der
  Arbeiterverschwörungen, die durch Albert repräsentiert wurden, gegen die Leute von der
  "Réforme", derselbe Gegensatz, der sich bald nachher in der provisorischen Regierung
  reproduzierte. Es fällt uns übrigens nicht ein, Albert mit diesen Konspirateurs zu
  verwechseln. Aus beiden Schriften geht hervor, daß Albert sich eine persönliche
  unabhängige Stellung über diesen seinen Werkzeugen zu behaupten wußte und
  keineswegs in die Klasse von Leuten gehört, die das Konspirieren als Nahrungszweig
  betrieben.
Die Bombengeschichte von 1847, eine Angelegenheit, in der die Polizei mehr als in allen
  früheren direkt einwirkte, sprengte endlich die hartnäckigsten und widersinnigsten
  alten Konspirateurs und warf ihre bisherigen Sektionen in die direkte proletarische Bewegung
  hinein.
Diese Konspirateurs von Profession, die heftigsten Leute ihrer Sektionen und die
  détenus politiques <politischen Gefangenen> proletarischen Ursprungs, meist selbst
  alte Kon- < 276> spirateurs, finden wir nach der
  Februarrevolution als Montagnards in der Polizeipräfektur wieder. Die Konspirateurs bilden
  aber den Kern der ganzen Gesellschaft. Man begreift, daß diese Leute, hier auf einmal
  bewaffnet zusammengedrängt, mit ihren Präfekten und ihren Offizieren meist ganz
  vertraut, ein ziemlich turbulentes Korps bilden mußten. Wie die Montagne der
  Nationalversammlung die Parodie der alten Montagne war und durch ihre Impotenz aufs schlagendste
  bewies, daß die alten revolutionären Traditionen von 1793 heute nicht mehr ausreichen,
  so bewiesen die Montagnards der Polizeipräfektur, die Reproduktion der alten Sansculotten,
  daß in der modernen Revolution auch dieser Teil des Proletariats nicht mehr hinreicht und
  daß allein das gesamte Proletariat sie durchführen kann.
Chenu schildert den sansculottischen Lebenswandel dieser ehrenwerten Gesellschaft in der
  Präfektur höchst lebendig. Diese humoristischen Szenen, wobei Herr Chenu offenbar
  selbsttätig mitgewirkt hat, sind zuweilen etwas toll, aber bei dem Charakter der alten
  konspirierenden Bambocheurs höchst erklärlich und bilden ein notwendiges und selbst
  gesundes Gegenstück gegen die Orgien der Bourgeoisie in den letzten Jahren
  Louis-Philippes.
Wir zitieren bloß ein Beispiel aus der Erzählung ihrer Installation in der
  Präfektur.
"Als der Tag anbrach, sah ich nach und nach die Gruppenchefs mit ihren
  Mannschaften ankommen, aber meist unbewaffnet. Ich machte Caussidière hierauf aufmerksam.
  Ich werde ihnen Waffen besorgen, sagte er. Suche einen passenden Ort aus, um sie in der
  Präfektur zu kasernieren. Ich führte sofort diesen Auftrag aus und schickte sie, den
  Posten der alten Stadtsergeanten zu besetzen, wo ich einst so unwürdig behandelt worden war.
  Einen Augenblick nachher sah ich sie im Lauf zurückkommen. Wohin geht ihr? frug ich sie, -
  Der Posten ist besetzt durch einen Schwarm von Stadtsergeanten, antwortete mir Devaisse; sie
  schlafen ruhig, und wir suchen Instrumente, um sie zu wecken und herauszuwerfen. - Sie
  bewaffneten sich nun mit allem, was ihnen in die Hand fiel, Ladstöcken, Säbelscheiden,
  Riemen, die sie doppelt legten, und Besenstielen. Dann fielen meine Jungen, die sich alle mehr
  oder minder zu beklagen gehabt hatten über die Insolenz und Brutalität der
  Schläfer, mit gehobenem Arm über sie her und brachten ihnen während mehr als einer
  halben Stunde eine so rauhe Lektion bei, daß einige davon längere Zeit krank waren.
  Auf ihren Angstschrei stürzte ich hinzu, und es gelang mir nur mit Mühe, die Türe
  zu öffnen, die die Montagnards wohlweislich von innen verschlossen hielten. Es war der
  Mühe wert, jetzt die Stadtsergeanten halbnackt in den Hof stürzen zu sehen; sie
  sprangen mit einem Satz die Treppe hinunter, und wohl bekam es ihnen, alle Schliche der
  Präfektur zu kennen, um aus den Augen ihrer sie hetzenden Feinde zu verschwinden. Einmal
  Meister des Platzes, dessen Garnison sie mit soviel Höflichkeit abgelöst hatten,
  schmückten sich unsre Montagnards siegesstolz mit der Hinterlassenschaft der Besiegten, und
  während langer Zeit sah man sie auf und [277] ab wandeln im Hof der Präfektur, den Degen an der
  Seite, den Mantel um die Schulter und ihr Haupt geziert mit dem dreieckigen Hut, einst so
  gefürchtet von der Mehrzahl unter ihnen." p 83-85.
Wir haben die Montagnards kennengelernt, wir kommen zu ihrem Chef, dem Helden der Epopöe
  Chenu, zu Caussidière. Chenu führt ihn uns um so häufiger vor, als er es
  ist, gegen den das ganze Buch sich eigentlich richtet.
Die Hauptvorwürfe, die Caussidière gemacht wurden, beziehen sich auf seinen
  moralischen Lebenswandel, Wechselreitereien und sonstige kleine Versuche, Geld aufzutreiben, wie
  sie jedem verschuldeten und lebenslustigen commis voyageur <Handlungsreisender> in Paris
  vorkommen können und vorkommen. Es hängt überhaupt nur von der Größe
  des Kapitals ab, ob die Prellereien, Profitmachereien, Schwindeleien und Börsenspiele, auf
  denen der ganze Handel beruht, mehr oder weniger an den Code pénal <an das
  Strafgesetzbuch> streifen. Über die Börsencoups und den chinesischen Betrug, die
  speziell den französischen Handel charakterisieren, vergleiche man z.B. Fouriers pikante
  Schilderungen in den "Quatre mouvements", der "Fausse Industrie", dem "Traité de
  l'unité universelle" und seinem Nachlaß. Herr Chenu versucht nicht einmal zu
  beweisen, daß Caussidière seine Stellung als Polizeipräfekt zu seinen
  Privatzwecken exploitiert habe. Überhaupt kann eine Partei sich Glück wünschen,
  wenn ihre siegreichen Gegner auf die Enthüllung solcher handelsmoralischen
  Erbärmlichkeiten sich beschränken müssen. Die kleinen Experimente des commis
  voyageur Caussidière und die großartigen Skandale der Bourgeoisie von 1847, welcher
  Kontrast! Der ganze Angriff hat nur einen Sinn, insofern Caussidière der Partei der
  "Réforme" angehörte, die ihren Mangel an revolutionärer Energie und Verstand
  durch republikanische Tugendbeteuerungen und einen finstern Ernst der Gesinnung zu verdecken
  suchte.
Caussidière ist unter den Chefs der Februarrevolution die einzige erheiternde Figur. In
  seiner Eigenschaft als loustic <Spaßmacher> der Revolution war er der ganz passende
  Chef der alten Konspirateurs von Handwerk. Sinnlich und humoristisch, alter Stammgast in
  Cafés und Kneipen der verschiedensten Art, der selbst lebte und leben ließ, dabei
  militärisch mutig, unter einer breitschultrigen Bonhomie und Ungeniertheit eine große
  Geriebenheit, schlaue Reflexion und feine Beobachtung verbergend, besaß er einen gewissen
  revolutionären Takt und revolutionäre Energie. Caussidière war damals ein echter
  Plebejer, der die Bourgeoisie instinktmäßig haßte und alle plebejischen
  Leidenschaften im höchsten Grade teilte. Kaum auf der Präfektur installiert,
  konspiriert er schon gegen den "National", ohne darüber die Küche und den [278] Keller seines Vorgängers zu vernachlässigen. Er
  organisiert sich sofort eine militärische Macht, sichert sich ein Journal, lanciert Klubs,
  verteilt die Rollen und agiert überhaupt im ersten Moment mit großer Sicherheit. In
  vierundzwanzig Stunden ist die Präfektur in eine Festung verwandelt, in der er seinen
  Feinden trotzen kann. Aber alle seine Pläne bleiben entweder bloße Projekte oder
  laufen in der Praxis auf pure plebejische Späße ohne Resultat hinaus. Als die
  Gegensätze sich schroffer gestalten, teilt er das Los seiner Partei, die zwischen den Leuten
  vom "National" und den proletarischen Revolutionären wie Blanqui unentschieden in der Mitte
  stehnbleibt. Seine Montagnards spalten sich; die alten Bambocheurs wachsen ihm über den Kopf
  und sind nicht mehr zu zügeln, während der revolutionäre Teil zu Blanqui
  übergeht. Caussidière selbst verbürgert in seiner offiziellen Stellung als
  Präfekt und Repräsentant immer mehr; am 15. Mai hält er sich vorsichtig
  zurück und rechtfertigt sich in der Kammer auf eine unverantwortliche Weise; am 23. Juni
  läßt er die Insurrektion direkt im Stich. Zum Lohn wird er natürlich von der
  Präfektur entfernt und bald darauf ins Exil geschickt.
Wir lassen einige der bezeichnendaten Stellen aus Chenu und de la Hodde über
  Caussidière folgen.
Kaum ist de la Hodde am Abend des 24. Februar als Generalsekretär der Präfektur von
  Caussidière installiert, so sagt ihm dieser:
"'Ich brauche hier solide Leute. Die administrative Boutique wird immer so
  ziemlich ihren Gang gehn; ich habe provisorisch die alten Beamten beibehalten; sobald sie die
  Patrioten gebildet haben, werden wir sie balancieren. Das ist Nebensache. Es handelt sich
  darum, aus der Präfektur die Zitadelle der Revolution zu machen; instruiert unsre Leute
  danach; sie sollen alle herkommen. Haben wir erst eintausend Stück handfester Kameraden
  hier, so halten wir die Katze am Schwanz. Ledru-Rollin, Flocon, Albert und ich verstehn uns, und
  ich hoffe, daß die Sache sich machen wird. Der 'National' muß purzeln. Das geschehn,
  werden wir das Land schon republikanisieren, es mag wollen oder nicht.'
Gleich darauf kam Garnier-Pagès, Maire von Paris, unter dessen Befehl
  der "National" die Polizei gestellt hatte, einen Besuch abstatten und schlug Caussidière
  vor, anstatt des unangenehmen Postens auf der Präfektur lieber die Kommandantur des
  Schlosses von Compiègne anzunehmen. Caussidière antwortete ihm mit der kleinen
  Flötenstimme, die ihm zu Gebot stand und die so merkwürdig mit seinen breiten Schultern
  kontrastierte: 'Ich nach Compiègne? Unmöglich. Es ist notwendig, daß ich hier
  bleibe. Ich habe da unten mehrere Hundert gemütliche Jungen, die wacker arbeiten; ich
  erwarte ihrer noch zweimal soviel. Wenn der gute Wille oder der Mut euch auf dem Hôtel de
  Ville fehlt, so werde ich euch helfen können. Ha, ha, la révolution fera son petit
  bonhomme de chemin, il le faudra bien! < die Revolution wird ihr Stückchen Weg schon
  schaffen, sie muß es einfach!>' - 'Die Revolution? aber sie ist fer- [279] tig!' - 'Bah, sie hat noch gar nicht angefangen!' - Der arme
  Maire stand da wie ein Tölpel." De la Hodde, p. 72.
Zu den heitersten Szenen, die Chenu schildert, gehört der Empfang der
  Polizeikommissäre und ofiiciers de paix durch den neuen Präfekten, der bei ihrer
  Anmeldung gerade bei Tische war.
"Sie sollen warten, sagte Caussidière, der Präfekt arbeitet.
  Er arbeitete noch eine gute halbe Stunde und arrangierte dann die Szenerie für den Empfang
  der Herrn Kommissäre, die unterdessen die große Treppe entlang standen.
  Caussidière setzte sich majestätisch nieder in seinen Sessel, seinen großen
  Säbel an der Seite. Zwei wüste Montagnards mit kannibalischer Miene bewachten die
  Tür, die Muskete beim Fuß, die Pfeife im Mund. Zwei Hauptleute mit gezogenem
  Säbel standen an jeder Seite seines Pults. Außerdem waren in dem Salon gruppiert alle
  Sektionschefs und die Republikaner, die seinen Generalstab bildeten; alles bewaffnet mit
  großen Säbeln und Kavalleriepistolen, mit Büchsen und Jagdflinten. Alle Welt
  rauchte, und die Rauchwolke, die den Salon erfüllte, verfinsterte noch die Gesichter und gab
  dieser Szene eine wirklich erschreckende Physiognomie. In der Mitte war ein Platz für die
  Kommissäre freigeblieben. Jeder bedeckte sich, und Caussidière gab Befehl, sie
  einzuführen. Diese armen Kommissäre verlangten nichts sehnlicher, denn sie waren den
  Grobheiten und Drohungen der Montagnards ausgesetzt, die sie in allen möglichen Saucen
  frikassieren wollten. Schurkenbande, brüllten sie, jetzt halten wir euch auch einmal! Ihr
  kommt nicht mehr fort, ihr müßt eure Haut hier lassen! - Bei ihrem Eintritt in das
  Kabinett des Präfekten glaubten sie, von der Scylla in die Charybdis zu geraten. Der erste,
  der seinen Fuß auf die Schwelle setzte, schien einen Augenblick zu schwanken. Er
  wußte nicht recht, sollte er vorwärtsgehn oder zurück, so finster richteten sich
  alle Blicke auf ihn. Endlich wagte er sich, tat einen Schritt vor und grüßte, noch
  einen Schritt und grüßte tiefer, einen andern Schritt und grüßte noch
  tiefer. Jeder machte sein Entree mit tiefen Verbeugungen gegen den schrecklichen Präfekten,
  der alle diese Huldigungen kalt und schweigend empfing, die Hand gestützt auf den Griff
  seines Säbels. Die Kommissäre betrachteten diese sonderbare Schaustellung mit glotzigen
  Augen. Einige, welche der Schrecken verwirrte und welche uns zweifelsohne den Hof machen wollten,
  fanden das Tableau imposant, majestätisch. - Stille! gebot ein Montagnard mit Grabesstimme.
  - Als sie alle eingetreten waren, brach Caussidière, der bis dahin stumm und unbeweglich
  geblieben war, das Schweigen und sagte mit seiner furchtbarsten Stimme:
'Vor acht Tagen habt ihr nichts weniger erwartet, als mich hier an diesem Platz
  zu finden, umgeben von treuen Freunden. Sie sind also heute eure Gebieter, diese
  Pappendeckelrepublikaner, wie ihr sie einst nanntet. Ihr zittert vor denen, die ihr mit der
  unedelsten Behandlung überhäuft habt. Sie, Vassal, waren der niederträchtigste
  seïde <Fanatiker> der gestürzten Regierung, der heftigste Verfolger der
  Republikaner, und jetzt sind Sie gefallen in die Hände Ihrer unerbittlichsten Feinde, denn
  keiner ist hier gegenwärtig, der Ihren Verfolgungen entgangen wäre. Wenn ich auf die
  gerechten Reklamationen [280] hören wollte,
  die man an mich richtet, würde ich Repressalien gebrauchen; ich ziehe es vor zu vergessen.
  Kehrt alle zu euren Funktionen zurück; aber wenn ich jemals erfahre, daß ihr die Hand
  bietet zu irgendeiner reaktionären Mogelei, werde ich euch wie Ungeziefer zertreten.
  Geht!'
Die Kommissäre hatten die ganze Stufenleiter des Schreckens durchlaufen, und zufrieden,
  mit einer Strafpredigt des Präfekten davonzukommen, schoben sie ganz fidel ab. Die
  Montagnards, die sie unten an der Treppe erwarteten, geleiteten sie mit einem lärmenden
  Charivari bis an das Ende der Rue de Jerusalem. Kaum war der letzte verschwunden, als wir eine
  ungeheure Lache aufschlugen. Caussidière strahlte und lachte mehr als alle andern
  über den herrlichen Streich, den er seinen Kommissären gespielt hatte." Chenu, p.
  87-90.
Nach dem 17. März, an dem Caussidière vielen Anteil hatte, sagte er zu Chenu:
"Ich kann nach meinem Belieben die Massen erheben und sie auf die Bourgeoisie
  stürzen." Chenu, p. 140.
Caussidière brachte es überhaupt nie weiter mit seinen Gegnern, als Bangemachen
  mit ihnen zu spielen.
Endlich über das Verhältnis Caussidières zu den Montagnards sagt Chenu:
"Wenn ich zu Caussidière von den Exzessen sprach, denen sich seine Leute
  überließen, seufzte er, aber die Hände waren ihm gebunden. Die größte
  Zahl hatte sein Leben mitgelebt, er hatte ihr Elend geteilt und ihre Freuden, mehrere hatten ihm
  Dienste erwiesen. Wenn er sie nicht niederhalten konnte, war dies die Folge seiner eignen
  Vergangenheit." p. 97.
Wir erinnern unsre Leser, daß diese beiden Bücher geschrieben wurden zur Zeit der
  Agitation für die Wahlen vom 10. März. Was ihre Wirkung war, geht hervor aus dem
  Wahlresultat - dem glänzenden Sieg der Roten.
III
"Le socialisme et l'impôt", par Émile de Girardin,
  Paris 1850
  <"Der Sozialismus und die Steuer", Von Émile de Girardin >
Es gibt zweierlei Arten von Sozialismus, den "guten" Sozialismus und den "schlechten"
  Sozialismus.
Der schlechte Sozialismus, das ist "der Krieg der Arbeit gegen das Kapital". Auf
  seine Rechnung fallen alle die Schreckensbilder: gleiche Verteilung der Ländereien,
  Aufhebung der Familienbande, organisierte Plünderung usw.
[281] Der gute Sozialismus, das ist "die
  Eintracht von Arbeit und Kapital". In seinem Gefolge befinden sich die Abschaffung der
  Unwissenheit, die Entfernung der Ursachen des Pauperismus, die Konstitution des Kredits, die
  Vervielfältigung des Eigentums, die Reform der Steuer, mit einem Wort, "das Regime, das sich
  am meisten der Vorstellung nähert, die sich der Mensch vom Reich Gottes auf Erden
  macht".
Man muß sich des guten Sozialismus bedienen, um den schlechten zu ersticken.
"Der Sozialismus hat einen Hebel; dieser Hebel war das Budget. Aber es
  fehlte ihm ein Stützpunkt, um die Welt aus den Angeln zu heben. Dieser Stützpunkt, die
  Revolution vom 24. Februar hat ihn gegeben: das allgemeine Stimmrecht."
Die Quelle des Budgets ist die Steuer. Die Wirkung des allgemeinen Stimmrechts auf das
  Budget soll also seine Wirkung auf die Steuer sein. Und durch diese Wirkung auf die Steuer
  realisiert sich der "gute" Sozialismus.
"Frankreich kann nicht über 1.200 Millionen Franken jährlicher Steuer
  zahlen. Wie wollt ihr es anfangen, um die Ausgaben auf diese Summe zu reduzieren?"
"Seit fünfunddreißig Jahren habt ihr dreimal in zwei Charten und
  eine Konstitution geschrieben, daß alle Franzosen im Verhältnis ihres Vermögens
  zu den Staatslasten beitragen sollen. Seit fünfunddreißig Jahren ist diese Gleichheit
  der Steuer eine Lüge ... Betrachten wir uns das französische Steuersystem."
I. Grundsteuer. Die Grundsteuer trifft die Grundeigentümer nicht
  gleichmäßig:
"Wenn zwei benachbarte Grundstücke dieselbe Katasterschätzung
  erhalten haben, so zahlen die zwei Grundeigentümer dieselbe Steuer, ohne Unterschied
  zwischen dem scheinbaren und dem reellen Eigentümer",
d h. dem hypothekenbeladenen und dem hypothekenfreien Eigentümer.
Ferner: Die Grundsteuer steht nicht im Verhältnis zu den Steuern, die auf die
  übrigen Arten des Eigentums fallen. Als die Nationalversammlung 1790 sie einführte,
  stand sie unter dem Einfluß der physiokratischen Schule, welche die Erde als die einzige
  Quelle des Nettoeinkommens betrachtete und daher alle Steuerlast auf die Grundeigentümer
  wälzte. Die Grundsteuer beruht also auf einem ökonomischen Irrtum. Bei einer gleichen
  Verteilung der Steuern würden auf den Grundbesitzer 20% seines Einkommens fallen,
  während er jetzt 53% zahlt.
Endlich sollte die Grundsteuer, ihrer ursprünglichen Bestimmung nach, nur den
  Eigentümer, nie den Pächter oder den Mieter treffen. Statt dessen trifft sie nach Herrn
  Girardin stets den Pächter und Mieter.
Hier begeht Herr Girardin einen ökonomischen Irrtum. Entweder ist der Pächter
  wirklicher Pächter, und dann trifft die Grundsteuer den Eigentümer [282] oder den Konsumenten, aber nie ihn; oder er ist unter dem Schein
  des Pachtverhältnisses im Grunde nur der Arbeiter des Eigentümers, wie in Irland und
  häufig in Frankreich, und dann werden die auf den Eigentümer gelegten Steuern immer ihn
  treffen, sie mögen heißen wie sie wollen.
II. Personal- und Mobiliarsteuer. Der Zweck dieser Steuer, die auch 1790 von der
  Nationalversammlung dekretiert wurde, war, das mobile Kapital direkt zu treffen. Als
  Maßstab für die Höhe des Kapitals nahm man die Wohnungsmiete. Die Steuer trifft
  in Wirklichkeit den Grundeigentümer, den Bauern und den Industriellen, während sie den
  Rentier nur unbedeutend oder gar nicht beschwert, Sie ist also die völlige Verkehrung der
  Absichten ihrer Urheber. Ein Millionär kann außerdem in einem Dachkämmerchen mit
  zwei gebrechlichen Stühlen wohnen - unbillig etc.
III. Tür- und Fenstersteuer. Attentat auf die Gesundheit des Volks.
  Fiskalmaßregel gegen die Reinheit der Luft und das Tageslicht.
"Beinahe die Hälfte der Wohnungen in Frankreich hat entweder nur eine
  Tür und kein Fenster oder höchstens eine Tür und ein Fenster."
Diese Steuer wurde den 24. Vendémiaire des Jahres VII (14. Oktober 1799) angenommen aus
  dringendem Geldbedürfnis, als nur vorübergehende, außerordentliche
  Maßregel, im Prinzip aber verworfen.
IV. Patentsteuer (Gewerbsteuer). Steuer nicht auf den Gewinn, sondern auf die
  Ausübung der Industrie. Strafe für die Arbeit. Wo sie den Industriellen treffen soll,
  trifft sie größtenteils den Konsumenten. Überhaupt handelte es sich bei Auflegung
  dieser Steuer im Jahr 1791 auch nur um die Befriedigung eines augenblicklichen
  Geldbedürfnisses.
V. Enregistrement und Stempel. Das droit d'enregistrement stammt von Franz I. her und
  hatte zunächst keinen fiskalischen Zweck (?). 1790 wurde der Einschreibungszwang für
  Kontrakte, die das Eigentum betrafen, ausgedehnt und die Gebühr erhöht. Die Steuer ist
  so eingerichtet, daß Kauf und Verkauf mehr zahlen als Schenkungen und Erbschaften. Der
  Stempel ist eine rein fiskalische Erfindung, welche gleichmäßig ungleiche Profite
  trifft.
VI. Getränkesteuer. Inbegriff aller Unbilligkeit, Hemmung der Produktion
  vexatorisch, die teuerste in der Eintreibung. (Siehe übrigens Heft
  III: 1848 bis 1849, Folgen des 13. Juni.)
VII. Zölle. Planloser, traditionell akkumulierter Wust von einander
  widersprechenden, zwecklosen, der Industrie schädlichen Zollsätzen. Z.B. die rohe
  Baumwolle zahlt in Frankreich per 100 Kilogr. eine Steuer von 22 frs. 50 cts. Passons outre.
  <Gehen wir weiter>
[283] VIII. Oktroi. Hat nicht einmal den
  Vorwand, einen nationalen Industriezweig zu schützen. Douane im Innern des Landes.
  Ursprünglich lokale Armensteuer, jetzt hauptsächlich auf die ärmeren Klassen
  drückend und ihre Lebensmittel verfälschend. Setzt der nationalen Industrie ebensoviel
  Barrieren entgegen als es Städte gibt.
Soweit Girardin über die einzelnen Steuern. Der Leser wird bemerkt haben, daß seine
  Kritik ebenso flach als richtig ist. Sie reduziert sich auf drei Argumente:
1. daß jede Steuer nie die Klasse trifft, die sie in der Absicht der Steueraufleger
  treffen soll, sondern einer andern Klasse aufgewälzt wird;
2. daß jede temporäre Steuer sich festsetzt und verewigt;
3. daß keine Steuer dem Vermögen proportionell, gerecht, gleichmäßig,
  billig ist.
Diese allgemein-ökonomischen Einwürfe gegen die bestehenden Steuern wiederholen sich
  in allen Ländern. Das französische Steuersystem hat aber eine charakteristische
  Eigentümlichkeit. Wie die Engländer für das öffentliche und Privatrecht, so
  sind die Franzosen, die sonst überall von allgemeinen Gesichtspunkten aus kodifiziert,
  vereinfacht und mit der Tradition gebrochen haben, für das Steuersystem das eigentlich
  historische Volk. Girardin sagt über diesen Punkt:
"In Frankreich leben wir unter der Herrschaft fast aller fiskalischen
  Prozeduren des alten Regimes. Taille, Kopfsteuer, Aide, Douanen, Salzsteuer, Steuer auf die
  Kontrolle, Insinuationen, Greffe, Tabaksmonopol, übertriebne Profite auf den Postdienst und
  Pulververkauf, Lotterie, Gemeinde- oder Staatsfronden, Einquartierung, Oktrois, Fluß- und
  Straßenzölle, außerordentliche Auflagen - alles das hat seinen Namen
  verändern können, aber alles das besteht der Sache nach fort und ist weder minder
  drückend für das Volk noch mehr produktiv für den Staatsschatz geworden. Unser
  Finanzsystem beruht auf durchaus keiner wissenschaftlichen Basis. Es reflektiert einzig und
  allein die Überlieferungen des Mittelalters, welche selbst wieder die Hinterlassenschaft der
  unwissenden und raubgierigen römischen Fiskalität sind."
Dennoch haben unsre Väter schon in der Nationalversammlung der ersten Revolution
  gerufen:
"Wir haben die Revolution nur gemacht, um die Steuer in unsre Hand zu
  bekommen."
Aber wenn dieser Zustand fortdauern konnte unter dem Kaiserreich, unter der Restauration,
  unter der Julimonarchie, jetzt hat seine Stunde geschlagen:
"Die Abschaffung des Wahlprivilegiums zieht notwendig nach sich die Abschaffung
  jeder fiskalischen Ungleichheit. Es ist also durchaus keine Zeit zu verlieren, um die [284] Finanzreform in Angriff zu nehmen, wenn nicht die
  Gewalt an die Stelle der Wissenschaft treten soll ... Die Steuer ist beinahe die
  einzige Grundlage, auf der unsre Gesellschaft beruht ... Man sucht sehr in der Ferne und
  sehr in der Höhe die sozialen und politischen Reformen; die wichtigsten sind enthalten in
  der Steuer. Suchet hier, so werdet ihr finden."
Was finden wir nun?
"Wie wir die Steuer begreifen, soll die Steuer eine
  Assekuranzprämie sein, bezahlt durch die, welche besitzen, um sich zu versichern
  gegen alle Risikos, welche sie in ihren Besitz und ihrem Genuß stören könnten
  ... Diese Prämie muß proportionell sein und von einer strengen Genauigkeit. Jede
  Steuer, welche nicht die Garantie für ein Risiko ist, der Preis für eine Ware oder das
  Äquivalent für eine Dienstleistung, muß aufgegeben werden - wir lassen nur zwei
  Ausnahmen zu: Steuer auf das Ausland (Douane) und Steuer auf den Tod (Enregistrement) ... So
  tritt an die Stelle des Steuerpflichtigen der Assekurierte ... Jeder, der ein Interesse hat zu
  zahlen, zahlt und zahlt nur nach dem Maß seines Interesses ... Wir gehn noch weiter und
  sagen: Jede Steuer verdammt sich schon dadurch, daß sie den Namen Steuer, Auflage
  trägt. Jede Steuer muß abgeschafft werden, denn das Eigentümliche der
  Steuer ist, gezwungen zu sein, der Charakter der Assekuranz ist, freiwillig zu sein."
Man muß diese Assekuranzprämie nicht mit einer Steuer auf das Einkommen
  verwechseln; sie ist vielmehr eine Steuer auf das Kapital, wie denn die Assekuranzprämie
  nicht das Einkommen garantiert, sondern den ganzen Stock des Vermögens. Der Staat macht es
  gerade wie die Assekuranzkompanien, die von der versicherten Sache wissen wollen, nicht was sie
  einbringt, sondern was sie wert ist.
"Das französische Nationalvermögen wird auf ein Aktivum von 134
  Milliarden geschätzt, wovon ein Passivum von 28 Milliarden abzuziehen ist. Wenn das
  Ausgabebudget auf 1.200 Millionen reduziert wird, wäre also bloß 1% vom Kapital zu
  erheben, um den Staat auf die Höhe einer kolossalen wechselseitigen Assekuranzkompanie zu
  bringen."
Von diesem Moment an - "keine Revolution mehr"!
"An die Stelle des Worts Autorität tritt das Wort
  Solidarität; das gemeinschaftliche Interesse wird zum Band der
  Gesellschaftsmitglieder."
Herr Girardin begnügt sich nicht mit diesem allgemeinen Vorschlag, sondern gibt uns
  zugleich das Schema einer Assekuranzpolice oder Inskription, wie sie jeder Bürger vom Staat
  ausgestellt erhalten soll.
Jedes Jahr gibt der frühere Steuereinnehmer dem Versicherten eine Police, die "aus vier
  Seiten von der Größe eines Passes" besteht. Auf der ersten Seite befindet sich der
  Name des Versicherten mit seiner Immatrikulations- [285] nummer, nebst dem Schema für die Quittungen der
  Prämienraten. Auf der zweiten Seite befindet sich die genaue Personalbeschreibung des
  Versicherten und seiner Familie, nebst der richtig zertifizierten detaillierten
  Selbsteinschätzung seines Gesamtvermögens; auf der dritten Seite das Staatsbudget nebst
  einer Generalbilanz von Frankreich und auf der vierten allerlei mehr oder weniger nützliche
  statistische Nachrichten. Diese Police dient als Paß, als Wahlkarte, als Wanderbuch
  für Arbeiter usw. Die Register über diese Policen dienen dem Staat wieder zur
  Anfertigung der vier großen Bücher, des großen Buchs der Bevölkerung, des
  großen Buchs des Eigentums, des großen Buchs der öffentlichen Schuld und des
  großen Buchs der Hypothekarschuld, welche zusammen eine vollständige Statistik
  über alle Ressourcen Frankreichs enthalten.
Die Steuer ist also nur mehr die Prämie, welche der Versicherte zahlt, um zur Teilnahme
  an folgenden Vorteilen zugelassen zu werden: 1. Recht auf öffentlichen Schutz, auf
  unentgeltliche Rechtspflege, unentgeltliche Religionsübung, unentgeltlichen Unterricht,
  Kredit auf Unterpfand, Sparkassenpension; 2. Entbindung von der Militärpflicht in
  Friedenszeit; 3. Bewahrung vor dem Elend; 4. Entschädigung bei Verlusten durch Feuersbrunst,
  Überschwemmungen, Hagelschlag, Viehseuchen, Schiffbruch.
Wir bemerken noch, daß Herr Girardin die Entschädigungsgelder, die der Staat bei
  Verlusten der Versicherten zu zahlen hat, durch verschiedne Geldstrafen etc., durch den Ertrag
  der Nationaldomänen und der beibehaltenen Enregistrements- und Douanengebühren sowie
  der Staatsmonopole decken will.
Die Steuerreform ist das Steckenpferd aller radikalen Bourgeois, das spezifische Element aller
  bürgerlich-ökonomischen Reformen. Von den ältesten mittelalterlichen
  Spießbürgern bis zu den modernen englischen Freetradern dreht sich der Hauptkampf um
  die Steuern.
Die Steuerreform bezweckt entweder Abschaffung traditionell überkommener Steuern, die der
  Entwickelung der Industrie im Wege stehn, wohlfeileren Staatshaushalt oder
  gleichmäßigere Verteilung. Der Bourgeois jagt dem chimärischen Ideal der gleichen
  Steuerverteilung um so eifriger nach, je mehr es in der Praxis seinen Händen
  entschwindet.
Die Distributionsverhältnisse; die unmittelbar auf der bürgerlichen Produktion
  beruhen, die Verhältnisse zwischen Arbeitslohn und Profit, Profit und Zins, Grundrente und
  Profit, können durch die Steuer höchstens in Nebenpunkten modifiziert, nie aber in
  ihrer Grundlage bedroht werden. Alle Untersuchungen und Debatten über die Steuer setzen den
  ewigen Bestand dieser bürgerlichen Verhältnisse voraus. Selbst die Aufhebung der
  Steuern [286] könnte
  die Entwicklung des bürgerlichen Eigentums und seiner Widersprüche nur
  beschleunigen.
Die Steuer kann einzelne Klassen bevorzugen und andre besonders drücken, wie wir dies
  z.B. unter der Herrschaft der Finanzaristokratie sehn. Sie ruiniert nur die Mittelschichten der
  Gesellschaft zwischen Bourgeoisie und Proletariat, deren Stellung nicht erlaubt, die Last der
  Steuer einer andern Klasse zuzuwälzen.
Das Proletariat wird durch jede neue Steuer eine Stufe tiefer herabgedrückt; die
  Abschaffung einer alten Steuer erhöht nicht den Arbeitslohn, sondern den Profit. In der
  Revolution kann die zu kolossalen Proportionen geschwellte Steuer als eine Form des Angriffs
  gegen das Privateigentum dienen; aber selbst dann muß sie zu neuen, revolutionären
  Maßregeln weitertreiben oder schließlich auf die alten bürgerlichen
  Verhältnisse zurückführen.
Die Verminderung, die billigere Verteilung etc. etc. der Steuer, das ist die banale
  bürgerliche Reform. Die Abschaffung der Steuer, das ist der
  bürgerliche Sozialismus. Dieser bürgerliche Sozialismus wendet sich namentlich
  an die industriellen und kommerziellen Mittelstände und an die Bauern. Die große
  Bourgeoisie, die schon jetzt in ihrer besten Welt lebt, verschmäht natürlich die Utopie
  einer besten Welt.
Herr Girardin schafft die Steuer ab, indem er sie in eine Assekuranzprämie verwandelt.
  Die Mitglieder der Gesellschaft versichern sich wechselseitig, gegen Zahlung gewisser Prozente,
  ihr Vermögen gegen Feuerschaden und Wassernot, gegen Hagelschlag und Bankerutt, gegen alle
  nur möglichen Risikos, die heutzutage die Ruhe des bürgerlichen Genießens
  stören. Der jährliche Beitrag wird nicht nur durch sämtliche Versicherte
  festgesetzt, er wird von jedem einzelnen selbst bestimmt. Er selbst schätzt sein
  Vermögen. Die Handels- und Ackerbaukrisen, die massenhaften Verluste und Falliten, die
  sämtlichen Schwankungen und Wechselfälle der bürgerlichen Existenz, epidemisch
  seit der Einführung der modernen Industrie, die ganze poetische Seite der bürgerlichen
  Gesellschaft verschwindet. Die allgemeine Sicherheit und Versicherung realisiert sich. Der
  Bürger hat es schriftlich vom Staat, daß er unter keinen Umständen ruiniert
  werden kann. Alle Schattenseiten der bestehenden Welt sind entfernt, alle ihre Lichtseiten
  bestehn in höherem Glanze fort, kurz, das Regime ist realisiert, "das sich am meisten der
  Vorstellung nähert, die sich der Bürger vom Reich Gottes auf Erden macht". Statt der
  Autorität, die Solidarität; statt des Zwangs, die Freiheit; statt des Staats, ein
  Verwaltungsausschuß - und das Ei des Kolumbus ist gefunden, der mathematisch genaue Beitrag
  jedes "Versicherten" nach seinem Vermögen. Jeder "Versicherte" trägt einen
  vollständigen konstitutionellen Staat, ein ausgebil- [287] detes Zweikammersystem in seiner Brust. Die Besorgnis, dem Staat
  zuviel zu zahlen, die bürgerliche Opposition der Deputiertenkammer, treibt ihn, sein
  Vermögen zu niedrig anzugeben. Das Interesse an der Erhaltung seines Besitzes, das
  konservative Element der Pairskammer, macht ihn geneigt, es zu überschätzen. Aus dem
  konstitutionellen Spiel dieser entgegengesetzten Richtungen geht notwendig das wahre
  Gleichgewicht der Gewalten hervor, die genau-richtige Angabe des Vermögens, die exakte
  Verhältnismäßigkeit des Beitrags.
Jener Römer wünschte, sein Haus möchte von Glas sein, damit jede seiner
  Handlungen vor aller Augen offen daliege. Der Bürger wünscht nicht, daß sein
  Haus, sondern das seines Nachbarn von Glas sei. Auch dieser Wunsch wird erfüllt. Zum
  Beispiel: Ein Bürger will Vorschüsse von mir haben oder sich mit mir assoziieren. Ich
  fordere seine Police, und in ihr habe ich seine vollständige detaillierte Beichte über
  alle seine bürgerlichen Verhältnisse, garantiert durch sein wohlverstandnes Interesse
  und kontrasigniert vom Verwaltungsrat der Assekuranz. Ein Bettler klopft an meine Tür und
  verlangt ein Almosen. Heraus mit der Police. Der Bürger muß wissen, daß er sein
  Almosen an den rechten Mann bringt. Man nimmt einen Domestiken, man führt ihn bei sich ein,
  man überliefert sich ihm auf den Zufall hin: Heraus mit der Police!
"Wieviel Ehen werden geschlossen, ohne daß man von der einen und der
  andern Seite genau weiß, woran sich halten über die Realität des Zugebrachten
  oder die wechselseitig übertriebnen Erwartungen":
Heraus mit der Police!
Der Austausch der schönen Seelen wird sich in Zukunft beschränken auf den Austausch
  der beiderseitigen Policen. So verschwindet die Prellerei, die heutzutage den Genuß und die
  Pein des Lebens bildet, und das Reich der Wahrheit im eigentlichen Sinne des Worts verwirklicht
  sich. Noch mehr:
"In dem gegenwärtigen System kosten die Gerichte dem Staat an 7 1/2
  Millionen, in unserm System bringen die Vergehen ihm ein, statt ihm zu kosten, denn sie
  verwandeln sich alle in Geldbußen und in Schadenersatz - welche Idee!"
In dieser besten Welt ist alles profitlich: Die Verbrechen vergehen, und die Vergehen bringen
  Geld ein. Endlich, da in diesem System das Eigentum gegen alle Risikos geschützt und der
  Staat nur noch eine allgemeine Assekuranz aller Interessen ist, so sind die Arbeiter stets
  beschäftigt: "Keine Revolutionen mehr!"
[288]

Wenn das nicht gut für den Bürger ist,
    Dann weiß ich nicht, was besser ist!

Der bürgerliche Staat ist weiter nichts als eine wechselseitige Assekuranz der
  Bourgeoisklasse gegen ihre einzelnen Mitglieder wie gegen die exploitierte Klasse, eine
  Assekuranz, die immer kostspieliger und scheinbar immer selbständiger gegenüber der
  bürgerlichen Gesellschaft werden muß, weil die Niederhaltung der exploitierten Klasse
  immer schwieriger wird. Die Veränderung des Namens ändert nicht das mindeste an den
  Bedingungen dieser Assekuranz. Die scheinbare Selbständigkeit, die Herr Girardin den
  einzelnen gegenüber der Assekuranz einen Augenblick zuschreibt, muß er selbst sogleich
  wieder aufgeben. Wer sein Vermögen zu niedrig taxiert, verfällt in Strafe: Die
  Assekuranzkasse kauft ihm sein Eigentum zum angegebenen Wert ab und provoziert sogar durch
  Belohnungen die Denunziation. Noch mehr:
Wer sein Vermögen lieber gar nicht versichert, wird außerhalb der Gesellschaft
  stehend, wird direkt vogelfrei erklärt. Die Gesellschaft kann natürlich nicht dulden,
  daß sich in ihr eine Klasse bildet, die sich gegen ihre Existenzbedingungen auflehnt. Der
  Zwang, die Autorität, die bürokratische Einmischung, die Girardin gerade entfernen
  will, kehren wieder in die Gesellschaft ein. Wenn er einen Augenblick von den Bedingungen der
  bürgerlichen Gesellschaft abstrahiert hat, so geschah es nur, um auf einem Umweg zu ihnen
  zurückzukommen.
Hinter der Abschaffung der Steuer verbirgt sich die Abschaffung des Staats. Die Abschaffung
  des Staats hat nur einen Sinn bei den Kommunisten als notwendiges Resultat der Abschaffung der
  Klassen, mit denen von selbst das Bedürfnis der organisierten Macht einer Klasse zur
  Niederhaltung der andern wegfällt. In bürgerlichen Ländern bedeutet die
  Abschaffung des Staats die Zurückführung der Staatsgewalt auf den Maßstab von
  Nordamerika. Hier sind die Klassengegensätze nur unvollständig entwickelt; die
  Klassenkollisionen werden jedesmal vertuscht durch den Abzug der proletarischen
  Überbevölkerung nach dem Westen; das Einschreiten der Staatsmacht, im Osten auf ein
  Minimum reduziert, existiert im Westen gar nicht. In feudalen Ländern bedeutet die
  Abschaffung des Staats die Abschaffung des Feudalismus und die Herstellung des gewöhnlichen
  bürgerlichen Staats. In Deutschland verbirgt sich hinter ihr entweder die feige Flucht aus
  den unmittelbar vorlegenden Kämpfen, die überschwengliche Verschwindelung der
  bürgerlichen Freiheit zur absoluten Unabhängigkeit und Selbständigkeit des
  einzelnen oder endlich die Gleichgültigkeit des Bürgers gegen jede Staatsform,
  vorausgesetzt, daß die bürgerlichen Interessen in ihrer Entwicklung nicht gehemmt
  werden. Daß diese Abschaffung des Staats "im höheren Sinn" in so [289] alberner Weise gepredigt wird, dafür können
  natürlich die Berliner Stirner und Faucher nicht. La plus belle fille de la France ne peut
  donner que ce qu'elle a. <Das schönste Mädchen Frankreichs kann nur das geben, was
  es hat.>
Was von der Assekuranzkompanie des Herrn Girardin übrigbleibt, ist die Steuer auf das
  Kapital im Unterschied von der Steuer auf das Einkommen und an der Stelle aller übrigen
  Steuern. Das Kapital des Herrn Girardin beschränkt sich nicht auf das in der Produktion
  beschäftigte Kapital, es umfaßt alles bewegliche und unbewegliche Hab und Gut. Von
  dieser Steuer auf das Kapital rühmt er:
"Sie ist das Ei des Kolumbus, sie ist die Pyramide, die auf der Basis steht und
  nicht auf der Spitze, der Strom, der sein eignes Bett gräbt, die Revolution ohne die
  Revolutionäre, der Fortschritt ohne den Rückschritt, die Bewegung ohne Stoß, sie
  ist endlich die einfache Idee und das wahre Gesetz".
Von allen marktschreierischen Reklamen, die Herr Girardin je gemacht hat - und ihre Zahl ist
  bekanntlich Legion -, ist dieser Prospektus der Kapital-Steuer jedenfalls das
  Meisterstück.
Übrigens hat die Steuer auf das Kapital als einzige Steuer ihre Vorzüge. Alle
  Ökonomen, namentlich Ricardo, haben die Vorteile einer einzigen Steuer nachgewiesen. Die
  Kapitalsteuer als einzige Steuer beseitigt mit einem Schlage das zahlreiche und kostspielige
  Personal der bisherigen Steuerverwaltung, greift am wenigsten ein in den regelmäßigen
  Gang der Produktion, Zirkulation und Konsumtion und trifft allein von allen Steuern das
  Luxuskapital.
Aber darauf beschränkt sich bei Herrn Girardin die Kapitalsteuer nicht. Sie hat noch ganz
  besondre Gnadenwirkungen.
Kapitalien von gleicher Größe werden gleiche Steuerprozente an den Staat zahlen
  müssen, gleichviel ob sie 6%, 3% oder gar kein Einkommen tragen, Die Folge davon ist,
  daß die untätigen Kapitalien in Tätigkeit gesetzt werden, also die Masse der
  produktiven Kapitalien vermehren und daß die schon tätigen sich noch mehr anstrengen,
  d.h. in weniger Zeit mehr produzieren. Das Resultat von beidem ist der Fall des Profits und des
  Zinsfußes. Herr Girardin dagegen behauptet, daß dann Profit und Zins steigen werden -
  ein wahres ökonomisches Wunder. Die Verwandlung unproduktiver Kapitalien in produktive und
  die wachsende Produktivität der Kapitalien überhaupt hat den Lauf der industriellen
  Entwicklung der Krisen vermehrt und gesteigert und den Profit und Zinsfuß
  herabgedrückt. Die Kapitalsteuer kann [290] nur
  diesen Prozeß beschleunigen, die Krisen verschärfen und damit die Anhäufung
  revolutionärer Elemente vermehren. - "Keine Revolutionen mehr!"
Eine zweite wundertätige Wirkung der Kapitalsteuer ist nach Herrn Girardin, daß sie
  die Kapitalien von wenig einträglichem Grund und Boden zur einträglicheren Industrie
  hinüberziehn, die Bodenpreise zum Fallen bringen, die Konzentrierung des Grundbesitzes, die
  große englische Kultur und damit die ganze entwickelte englische Industrie nach Frankreich
  verpflanzen würde. Abgesehn davon, daß dazu die übrigen Bedingungen der
  englischen Industrie ebenfalls nach Frankreich einwandern müßten, begeht Herr Girardin
  hier ganz eigentümliche Irrtümer. In Frankreich leidet der Ackerbau nicht am
  Überfluß, sondern am Mangel an Kapital. Nicht durch Wegziehn des Kapitals vom
  Ackerbau, sondern im Gegenteil durch Hinüberwerfen des industriellen Kapitals auf den Grund
  und Boden ist die englische Konzentration und der englische Ackerbau zustande gekommen. Der
  Bodenpreis in England ist bei weitem höher als in Frankreich; der Gesamtwert des englischen
  Grundes und Bodens ist fast so hoch wie der ganze französische Nationalreichtum nach
  Girardins Schätzung. Der Bodenpreis in Frankreich müßte mit der Konzentrierung
  also nicht nur nicht fallen, er müßte im Gegenteil steigen. Die Konzentration des
  Grundeigentums in England hat ferner ganze Generationen der Bevölkerung vollständig
  weggeschwemmt. Dieselbe Konzentration, zu der die Kapitalsteuer durch schnelleren Ruin der Bauern
  allerdings beitragen muß, würde in Frankreich diese große Masse der Bauern in
  die Städte treiben und die Revolution nur um so unvermeidlicher machen. Und endlich, wenn in
  Frankreich die Umkehr aus der Parzellierung zur Konzentration schon angefangen hat, so geht in
  England das große Grundeigentum mit Riesenschritten seiner abermaligen Zerschlagung
  entgegen und beweist unwiderleglich, wie der Ackerbau sich fortwährend in diesem Kreislauf
  von Konzentrierung und Zersplitterung des Bodens bewegen muß, solange die bürgerlichen
  Verhältnisse überhaupt fortbestehn.
Genug von diesen Wundern. Kommen wir zum Kredit auf Unterpfand. Der Kredit gegen Unterpfand
  wird zunächst nur dem Grundbesitz eröffnet. Der Staat gibt Hypothekarscheine aus, die
  ganz den Banknoten entsprechen, nur daß nicht bares Geld oder Barren, sondern der Grund und
  Boden die Garantie dafür bildet. Diese Hypothekenscheine werden den verschuldeten Bauern zu
  4% vom Staat vorgeschossen, um damit ihre Hypothekengläubiger zu befriedigen; statt des
  Privatgläubigers hat nun der Staat Hypothek auf das Grundstück und konsolidiert die
  Schuld, so daß er sie nie zurückfordern kann. Die gesamte Hypothekarschuld in
  Frankreich beläuft sich auf 14 Milliarden. Girardin rechnet zwar nur auf die Ausgabe von 5
  Mil- [291]
liarden Hypothekenscheine; aber die Vermehrung des Papiergelds um eine solche Summe würde
  hinreichen, nicht um das Kapital wohlfeiler zu machen, sondern um das Papiergeld vollständig
  zu entwerten. Dabei wagt Girardin nicht, diesem neuen Papier Zwangskurs zu geben. Um die
  Entwertung zu vermeiden, schlägt er den Inhabern dieser Scheine vor, sie gegen
  3%-Staatsschuldscheine al pari <zum Nennwert> umzutauschen. Das Ende von der Transaktion
  ist also dies: Der Bauer, der früher 5% Zinsen und 1% Umschreibe-, Erneuerungs- etc.
  Gebühr zahlte, zahlt nur noch 4%, gewinnt also 2%; der Staat leiht zu 3% an und leiht zu 4%
  aus, gewinnt also 1%; der Exhypothekargläubiger, der früher 5% erhielt, wird durch die
  drohende Entwertung der Hypothekenscheine gezwungen, die ihm vom Staat gebotenen 3% dankbar
anzunehmen; er verliert also 2%. Außerdem braucht der Bauer seine Schuld nicht zu zahlen
  und kann der Gläubiger seine Forderung an den Staat nie eintreiben. Das Geschäft
  läuft also hinaus auf eine direkte, durch die Hypothekenscheine schlecht verhüllte
  Beraubung der Hypothekargläubiger um 2% aus 5. Das einzige Mal also, wo Herr Girardin,
  außer der Steuer, die gesellschaftlichen Verhältnisse selbst verändern will, ist
  er zu einem direkten Angriff auf das Privateigentum gezwungen, muß er revolutionär
  werden und seine ganze Utopie aufgeben. Und dieser Angriff rührt nicht einmal von ihm her.
  Er hat ihn von den deutschen Kommunisten entlehnt, die nach der Februarrevolution zuerst die
  Verwandlung der Hypothekarschuld in eine Schuld an den Staat forderten, freilich in ganz andrer
  Weise wie Herr Girardin, der sogar dagegen auftrat. Es ist bezeichnend, daß das einzige
  Mal, wo Herr Girardin eine einigermaßen revolutionäre Maßregel vorschlägt,
  er nicht den Mut hat, etwas andres als ein Palliativ aufzustellen, das die Entwicklung der
  Parzellierung in Frankreich nur chronischer machen, um nur einige Dezennien zurückschrauben
  kann, um schließlich wieder den heutigen Stand herbeizuführen.
Das einzige, was der Leser in der ganzen Darstellung Girardins vermißt haben wird, sind
  die Arbeiter. Aber der bürgerliche Sozialismus unterstellt ja überall,
  daß die Gesellschaft aus lauter Kapitalisten besteht, um nachher, von diesem
  Standpunkt aus, die Frage zwischen Kapital und Lohnarbeit lösen zu können.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>