<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gottfried Kinkel</title>
                <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz
  Verlag, Berlin. Band 7, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960,
  Berlin/DDR. S. 299-301.
Karl Marx/Friedrich Engels
Gottfried Kinkel

"Neue Rheinische Zeitung. Politisch-ökonomische Revue",
  Viertes Heft, April 1850.
<299> Die Schlaffheit in der deutschen angeblich
  revolutionären Partei ist so groß, daß Dinge, die in Frankreich oder England
  einen allgemeinen Sturm heraufbeschwören würden, in Deutschland vorübergehn, ohne
  daß man sich nur darüber wundert, daß solche Dinge hier sogar den allgemeinen
  Beifall finden. Herr Waldeck führt vor den Geschwornen einen ausführlichen
  Zeugenbeweis, daß er stets ein guter Konstitutioneller gewesen, und wird von den Berliner
  Demokraten im Triumph nach Hause gefahren. Herr Grün verleugnet in Trier in
  öffentlicher Gerichtssitzung die Revolution auf die albernste Weise, und das Volk kehrt den
  verurteilten Proletariern im Gerichtssaal den Rücken, um dem freigesprochenen Industriellen
  zuzujauchzen.
Ein neues Beispiel von dem, was in Deutschland möglich ist, liefert die
  Verteidigungsrede, die Herr Gottfried Kinkel am 4. August 1849 vor dem Kriegsgerichte in Rastatt
  gehalten und in der Berliner "Abend-Post" vom 6. und 7. April dieses Jahres veröffentlicht
  hat.
Wir wissen im voraus, daß wir die allgemeine Entrüstung der
  sentimentalen Schwindler und demokratischen Deklamatoren hervorrufen werden, indem wir diese Rede
  des "gefangenen" Kinkel unsrer Partei denunzieren. Dies ist uns vollständig
  gleichgültig. Unsre Aufgabe ist die rücksichtslose Kritik, viel mehr noch gegen die
  angeblichen Freunde als gegen die offnen Feinde; und indem wir diese unsre Stellung behaupten,
  verzichten wir mit Vergnügen auf die wohlfeile demokratische Popularität. Wir
  verschlechtern durch unsern Angriff die Lage des Herrn Kinkel keineswegs; wir denunzieren ihn der
  Amnestie, indem wir sein Bekenntnis bestätigen, daß er nicht der Mann ist, für
  den man ihn zu halten vorgibt, indem wir erklären, daß er würdig ist, nicht nur
  amnestiert zu werden, sondern selbst in preußischen Staatsdienst zu treten. Zudem ist die
  Rede veröffentlicht. Wir denunzieren unsrer Partei das ganze Aktenstück und gehen hier
  nur die schlagendsten Stellen.
<300> "Auch habe ich nie ein Kommando geführt, so daß ich auch nicht für
  Handlungen andrer verantwortlich hin. Denn ich verwahre mich gegen jede Vereinigung meines Tuns
  mit dem Schmutz und dem Schlamm, der sich, ich weiß es, leider zuletzt an diese Revolution
  gehängt hat."
Da Herr Kinkel "als Gemeiner in die Kompanie Besançon trat" und da er
  hier einen Verdacht auf sämtliche Kommandeure wirft, war es nicht seine Pflicht, wenigstens
  seinen direkten Vorgesetzten, Willich, hier auszunehmen?
"Niemals habe ich im Heere gedient, also auch keinen
  Fahneneid gebrochen, keine militärischen Kenntnisse, die ich im Dienst meines Vaterlands
  erwarben hatte, gegen mein Vaterland angewendet."
War dies nicht eine direkte Denunziation gegen die gefangenen ehemaligen
  preußischen Soldaten, gegen Jansen und Bernigau, die bald darauf erschossen wurden. war es
  nicht eine vollständige Anerkennung des Todesurteils gegen den schon erschossenen
  Dortu?
So denunziert Herr Kinkel dem Kriegsgericht ferner seine eigne Partei, indem er
  von Plänen zur Abtretung des linken Rheinufers an Frankreich spricht und sich für rein
  von diesen verbrecherischen Projekten erklärt. Herr Kinkel weiß sehr gut, daß
  von Anschluß der Rheinprovinz an Frankreich nur in dem Sinn die Rede war, daß die
  Rheinprovinz, im entscheidenden Kampf zwischen Revolution und Kontrerevolution, sich unbedingt
  auf die revolutionäre Seite schlagen werde, sei sie vertreten durch Franzosen oder Chinesen.
  Er verfehlt ebensowenig, im Unterschied von den wilden Revolutionären, auf seinen milden
  Charakter hinzuweisen, der es ihm möglich gemacht habe, mit einem Arndt und anderen
  Konservativen als Mensch, wenn auch nicht als Parteimann, in gutem Einvernehmen zu
  stehn.
"Meine Schuld ist, daß ich im Sommer noch dasselbe gewollt
  habe, was im März Sie alle, was im März das gesamte deutsche Volk
  gewollt!"
Er gibt sich hier als reiner Reichsverfassungskämpfer an, der nie etwas
  weiter gewollt als die Reichsverfassung. Wir nehmen diese Erklärung zu Protokoll.
Herr Kinkel kommt zu sprechen auf einen Artikel, den er über einen von den
  preußischen Soldaten in Mainz verübten Krawall schrieb, und sagt:
"Und was ist mir dafür geschehn? Während dieser meiner
  Abwesenheit von Hause hat man mich deshalb zum zweiten Male vor Gericht gefordert, und da ich zur
  Verteidigung nicht erscheinen konnte, bin ich, wie man mir jüngst erzählt hat, auf
  fünf Jahre der Wahlfähigkeit beraubt worden. Fünf Jahre
  Wahlunfähigkeit sind über mich ausgesprochen: Für einen Mann, der schon so
  einmal die Ehre gehabt hat, Abgeordneter zu sein, ist das eine überaus harte
  Strafe" (!).
<301> "Wie oft habe ich das Wort
  hören müssen, ich sei ein 'schlechter Preuße'; das Wort hat mich verletzt
  ... Nun wohlan! Meine Partei hat gegenwartig im Vaterlande das Spiel verloren. Wenn die
  Krone Preußen jetzt endlich eine kühne und starke Politik verfolgt, wenn es der
  königlichen Hoheit unsres Thronfolgers, des Prinzen von Preußen, gelingt, mit dem
  Schwerte, denn anders wird's nicht, Deutschland in eins zu schmieden und groß und geachtet
  bei unsern Nachbarn hinzustellen und der innern Freiheit wirklich und dauernd zu versichern,
  Handel und Wandel wieder zu heben, die Militärlast, die jetzt zu schwer auf Preußen
  drückt, gleichmäßig auf das ganze Deutschland zu verteilen und vor allem den
  Armen in meinem Volke, als deren Vertreter ich mich fühle, Brot zu schaffen - gelingt das
  Ihrer Partei, nun, bei meinem Eid! Die Ehre und die Größe meines Vaterlandes sind mir
  teurer als meine Staatsideale, und die französischen Republikaner von 1793" (Fouché
  und Talleyrand?) "weiß ich zu schätzen, die hernach um Frankreichs willen vor
  Napoleons Größe freiwillig sich beugten; geschähe dies also und erzeigte mir dann
  mein Volk noch einmal die Ehre, mich zu seinem Vertreter zu wählen, ich würde einer
  der ersten Deputierten sein, die mit frohem Herzen riefen: Es lebe das deutsche Kaisertum! Es
  lebe das Kaisertum Hohenzollern! Wenn man mit solchen Gesinnungen ein schlechter Preuße
  ist, ja! Dann begehre ich freilich kein guter Preuße zu sein."
"Meine Herren, denken Sie auch ein wenig an Weib und Kind
  daheim! wenn Sie den Spruch über einen Mann tun, der heute durch den Wechsel der
  menschlichen Geschicke so tief und unglücklich vor Ihnen steht."
Diese Rede hielt Herr Kinkel zu einer Zeit, wo sechsundzwanzig seiner Kameraden
  von denselben Kriegsgerichten zum Tode verurteilt und erschossen wurden, Leute, die der Kugel
  ganz anders entgegenzugehn verstanden als Herr Kinkel seinen Richtern. Wenn er sich übrigens
  als einen ganz harmlosen Menschen darstellt, so hat er vollkommen recht. Er ist nur durch ein
  Mißverständnis unter seine Partei geraten, und es wäre eine ganz sinnlose
  Grausamkeit, wollte die preußische Regierung ihn noch länger im Zuchthaus
  zurückhalten.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>