<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ansprache der Zentralbehoerde an den Bund vom Juni</title>
                <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz
  Verlag, Berlin. Band 7, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960,
  Berlin/DDR. S. 306-312.
Karl Marx/Friedrich Engels
Ansprache der Zentralbehörde an den Bund vom Juni 1850
1850 als Rundschreiben verbreitet.
Nach der Veröffentlichung von Friedrich Engels
  in der Neuausgabe der Schrift
  "Enthüllungen über den Kommunisten-Prozeß zu Köln"
  von Karl Marx, Hottingen-Zürich 1885.

Die Zentralbehörde an den Bund
 Brüder!
Wir haben in unserem letzten Rundschreiben, das der Emissär
  des Bundes Heinrich Bauer Euch überbrachte, die Stellung der Arbeiterpartei und
  speziell des Bundes, sowohl im gegenwärtigen Augenblick wie für den Fall einer
  Revolution, entwickelt.
Der Hauptzweck dieses Schreibens ist der Bericht über den Zustand des Bundes.
Die Niederlagen der revolutionären Partei im vorigen Sommer lösten die Organisation
  des Bundes für einen Augenblick fast vollständig auf. Die tätigsten
  Bundesmitglieder, bei den verschiednen Bewegungen beteiligt, wurden versprengt, die Verbindungen
  hörten auf, die Adressen waren unbrauchbar geworden, die Korrespondenz wurde dadurch und
  durch die Gefahr der Brieferbrechung momentan unmöglich. Die Zentralbehörde war so bis
  gegen Ende des vorigen Jahres zur vollständigen Untätigkeit verurteilt.
In dem Maß, als die erste Nachwirkung der erlittnen Niederlagen allmählich
  aufhörte, trat überall das Bedürfnis nach einer starken geheimen Organisation der
  revolutionären Partei über ganz Deutschland hervor. Dies Bedürfnis, das bei der
  Zentralbehörde den Beschluß der Absendung eines Emissärs nach Deutschland und der
  Schweiz hervorrief, rief andererseits den Versuch einer neuen geheimen Verbindung in der Schweiz
  ins Entstehn sowie den der Kölner Gemeinde, von sich aus den Bund in Deutschland zu
  organisieren.
In der Schweiz traten gegen Anfang dieses Jahres mehrere aus den verschiedenen Bewegungen mehr
  oder weniger bekannte Flüchtlinge zu einer Verbindung zusammen , welche den Zweck hatte, im
  gelegenen Augen-  blick zum Sturz der Regierungen
  mitzuwirken und Männer in Bereitschaft zu halten, welche die Leitung der Bewegung und selbst
  die Regierung übernehmen sollten. Einen bestimmten Parteicharakter trug diese Verbindung
  nicht, die buntscheckigen, in ihr vereinigten Elemente ließen dies nicht zu. Die Mitglieder
  bestanden aus Leuten aller Fraktionen der Bewegungen, von entschiedenen Kommunisten und selbst
  ehemaligen Bundesmitgliedern bis zu den zaghaftesten kleinbürgerlichen Demokraten und
  ehemaligen Pfälzer Regierungsmitgliedern.
Für die in der Schweiz damals so zahlreichen badisch-pfälzischen Stellenjager und
  sonstigen untergeordneten Ambitionen war diese Vereinigung eine erwünschte Gelegenheit,
  emporzukommen.
Die Instruktionen, die diese Verbindung an ihre Agenten schickte und die der
  Zentralbehörde vorliegen, waren ebensowenig geeignet, Vertrauen einzuflößen. Der
  Mangel eines bestimmten Parteistandpunktes, der Versuch, alle vorhandenen oppositionellen
  Elemente in eine Scheinverbindung zu bringen, ist nur schlecht verdeckt durch eine Masse
  Detailfragen nach den industriellen, bäuerlichen, politischen und militärischen
  Verhältnissen der verschiedenen Lokalitäten. Die Kräfte dieser Verbindung waren
  ebenfalls sehr unbedeutend. Nach der vollständigen Mitgliederliste, die uns vorliegt,
  bestand die ganze Gesellschaft in der Schweiz in ihrer höchsten Blütezeit aus kaum 30
  Mitgliedern. Es ist bezeichnend, daß die Arbeiter unter dieser Zahl fast gar nicht
  vertreten sind. Es war von jeher eine Armee von lauter Unteroffizieren und Offizieren ohne
  Soldaten. Darunter befinden sich A. Fries und Greiner aus der Pfalz, Körner aus Elberfeld,
  Sigel usw.
Nach Deutschland haben sie zwei Agenten geschickt. Der erste, Bruhn aus Holstein,
  Bundesmitglied, brachte es durch falsche Vorspiegelungen dahin, einzelne Bundesmitglieder und
  Gemeinden zu bewegen, sich einstweilen an die neue Verbindung anzuschließen, in der sie den
  wiedererstandenen Bund zu sehen glaubten. Er berichtete zu gleicher Zeit über den Bund an
  die Schweizer Zentralbehörde in Zürich und über die Schweizer Verbindung an uns.
  Mit dieser zwischenträgerischen Stellung nicht zufrieden, schrieb er, während er noch
  mit uns in Korrespondenz stand, an die erwähnten, für die Schweiz gewonnenen Leute nach
  Frankfurt direkte Verleumdungen und befahl ihnen, sich mit London in keinerlei Verbindungen
  einzulassen. Er wurde deswegen sogleich aus dem Bunde ausgestoßen. Die Angelegenheit in
  Frankfurt wurde durch den Bundesemissär geregelt. Im übrigen war Bruhns Wirken für
  die Schweizer Zentralbehörde erfolglos. Der zweite Agent, Studiosus Schurz aus Bonn,
  richtete nichts aus, weil, wie er nach Zürich schrieb, "er alle brauchbaren Kräfte
  schon in Händen des Bundes gefunden habe". Er 
  verließ dann plötzlich Deutschland und treibt sich jetzt in Brüssel und Paris
  umher, wo er vom Bund überwacht wird. Die Zentralbehörde konnte in dieser neuen
  Verbindung um so weniger eine Gefahr für den Bund sehn, als im Zentralausschuß
  derselben ein durchaus zuverlässiges Bundesmitglied Wilhelm Wolff sitzt, das den
  Auftrag hat, die Maßregeln und Pläne dieser Leute, soweit sie gegen den Bund gehn, zu
  überwachen und mitzuteilen. Sie hat ferner einen Emissär in die Schweiz geschickt, um
  mit dem vorerwähnten Bundesmitgliede die brauchbaren Kräfte in den Bund zu ziehn und
  überhaupt den Bund in der Schweiz zu organisieren. Die gegebnen Mitteilungen beruhen auf
  durchaus authentischen Dokumenten.
Ein anderer Versuch ähnlicher Art ging früher schon von Struve, Sigel und andern
  aus, die damals in Genf vereinigt waren. Diese Leute haben sich nicht gescheut, ihren Versuch
  einer Verbindung geradezu für den Bund auszugeben und die Namen von Bundesmitgliedern gerade
  zu diesem Zwecke zu mißbrauchen. Sie täuschten natürlich niemand mit dieser
  Lüge. Ihr Versuch war in jeder Beziehung so erfolglos, daß die wenigen in der Schweiz
  gebliebenen Mitglieder dieser nie zustande gekommenen Verbindung sich schließlich an die
  ersterwähnte Organisation schließen mußten. Je ohnmächtiger diese Koterie
  aber war, desto mehr prunkte sie mit hochklingenden Titeln, wie "Zentralausschuß der
  Europäischen Demokratie" usw. Auch hier in London hat Struve in Verbindung mit einigen
  anderen enttäuschten großen Männern diese Versuche fortgesetzt. Manifeste und
  Aufforderungen zum Anschluß an das "Zentralbüro der ganzen deutschen Emigration" und
  den "Zentralausschuß der Europäischen Demokratie" sind nach allen Teilen Deutschlands
  geschickt worden, doch auch diesmal ohne den geringsten Erfolg.
Die angeblichen Verbindungen dieser Koterie mit französischen und anderen nichtdeutschen
  Revolutionären existieren gar nicht. Ihre ganze Tätigkeit erstreckt sich auf einige
  kleine Intrigen unter den hiesigen deutschen Flüchtlingen, die den Bund direkt nicht
  berühren und die ungefährlich und leicht zu überwachen sind.
Alle solche Versuche haben entweder denselben Zweck wie der Bund, nämlich die
  revolutionäre Organisation der Arbeiterpartei; in diesem Falle vernichten sie die
  Zentralisation und die Kraft der Partei durch die Zersplitterung und sind daher entschieden
  schädliche Sonderbündeleien. Oder sie können nur den Zweck haben, die
  Arbeiterpartei abermals zu Zwecken zu mißbrauchen, die ihr fremd oder direkt feindlich
  sind. Die Arbeiterpartei kann  unter Umständen sehr gut
  andere Parteien und Parteifraktionen zu ihren Zwecken gebrauchen, aber sie darf sich keiner
  anderen Partei unterordnen. Diejenigen Leute aber, die in der letzten Bewegung an der Regierung
  waren und ihre Stellung dazu benutzten, die Bewegung zu verraten und die Arbeiterpartei, wo sie
  selbständig auftreten wollte, niederzudrücken, diese Leute müssen unter allen
  Umständen ferngehalten werden.
Über die Lage des Bundes ist folgendes zu berichten:
I. Belgien
Die Organisation des Bundes unter den belgischen Arbeitern, wie sie 1846 und 1847 bestand, hat
  natürlich aufgehört, seitdem die Hauptmitglieder im Jahre 1848 verhaftet, zum Tode
  verurteilt und zu lebenslänglicher Zuchthausstrafe begnadigt worden. Überhaupt hat der
  Bund in Belgien seit der Februarrevolution und seit der Vertreibung der meisten Mitglieder des
  deutschen Arbeitervereins aus Brüssel bedeutend an Stärke verloren. Die bestehenden
  Polizeiverhältnisse haben ihm nicht erlaubt, sich wieder zu erheben. Dennoch hat sich in
  Brüssel fortwährend eine Gemeinde erhalten, die auch heute noch besteht und nach
  Kräften wirkt.
II. Deutschland
Die Absicht der Zentralbehörde war, in diesem Rundschreiben einen speziellen Bericht
  über die Lage des Bundes in Deutschland abzustatten. Dieser Bericht kann indes im
  gegenwärtigen Augenblick nicht gegeben werden, da die preußische Polizei gerade einer ausgedehnten Verbindung unter der
  revolutionären Partei nachforscht. Dies Rundschreiben, das auf sicherem Wege nach
  Deutschland hineingelangt, das aber auf seiner Verbreitung im Innern Deutschlands allerdings hier
  und dort in die Hände der Polizei fallen kann, muß deshalb so abgefaßt sein,
  daß sein Inhalt ihr keine Waffen gegen den Bund in die Hand gibt. Die Zentralbehörde
  beschränkt sich daher für diesmal auf folgendes:
Der Bund hat seinen Hauptsitz in Deutschland in Köln, Frankfurt a.M., Hanau, Mainz,
  Wiesbaden, Hamburg, Schwerin, Berlin, Breslau, Liegnitz, Glogau, Leipzig, Nürnberg,
  München, Bamberg, Würzburg, Stuttgart, Baden.
 Zu leitenden Kreisen sind ernannt:
Hamburg für Schleswig-Holstein; Schwerin für Mecklenburg; Breslau für
  Schlesien; Leipzig für Sachsen und Berlin; Nürnberg für Bayern; Köln für
  Rheinland und Westfalen.
Die Gemeinden in Göttingen, Stuttgart und Brüssel bleiben vorläufig in direkter
  Verbindung mit der Zentralbehörde, bis es ihnen gelungen ist, ihren Einfluß
  hinreichend auszudehnen, um neue leitende Kreise bilden zu können.
Die Bundesverhältnisse in Baden werden erst bestimmt werden nach dem Bericht des dorthin
  und in die Schweiz gesandten Emissärs.
Wo, wie in Schleswig-Holstein und Mecklenburg, Bauern- und Taglöhnervereine bestehn, ist
  es den Bundesmitgliedern gelungen, direkten Einfluß auf sie zu gewinnen und sie teilweise
  ganz in ihre Hand zu bekommen. Die sächsischen, fränkischen, hessischen und
  nassauischen Arbeiter- und Taglöhnervereine stehen ebenfalls größtenteils unter
  Leitung des Bundes. Die einflußreichsten Mitglieder der Arbeiterverbrüderung
  gehören auch dem Bunde an. Die Zentralbehörde macht alle Gemeinden und Bundesmitglieder
  darauf aufmerksam, daß dieser Einfluß auf die Arbeiter-, Turn-, Bauern- und
  Taglöhnervereine etc. von der höchsten Wichtigkeit ist und überall gewonnen werden
  muß. Sie fordert die leitenden Kreise und direkt mit ihr korrespondierenden Gemeinden auf,
  in ihren nächsten Briefen speziell zu berichten, was in dieser Beziehung geschehen ist.
Der Emissär nach Deutschland, der für seine Tätigkeit ein Anerkennungsvotum von
  der Zentralbehörde erhielt, hat überall nur die zuverlässigsten Leute in den Bund
  aufgenommen und ihrer größeren Lokalkenntnis die Ausdehnung des Bundes
  überlassen. Es wird von den Lokalverhältnissen abhängen, ob die entschiedenen
  revolutionären Leute in den Bund aufgenommen werden können. Wo dies nicht möglich
  ist, muß aus den Leuten, welche revolutionär brauchbar und zuverlässig sind,
  welche aber noch nicht die kommunistischen Konsequenzen der jetzigen Bewegung verstehn, eine
  zweite Klasse von weiteren Bundesmitgliedern gebildet werden. Diese zweite Klasse, der die
  Verbindung als eine bloß lokale oder provinzielle darzustellen ist, muß
  fortwährend unter der Leitung der eigentlichen Bundesmitglieder und Bundesbehörden
  bleiben. Mit Hülfe dieser weiteren Verbindungen kann der Einfluß namentlich auf die
  Bauernvereine und Turnvereine sehr fest organisiert werden. Die Einrichtung im einzelnen bleibt
  den leitenden Kreisen überlassen, deren Bericht auch hierüber die Zentralbehörde
  baldigst entgegensieht.
Eine Gemeinde hat bei der Zentralbehörde auf sofortige Einberufung eines
  Bundeskongresses, und zwar in Deutschland selbst, angetragen. Die  Gemeinden und Kreise werden selbst einsehn, daß unter den
  vorliegenden Verhältnissen selbst Provinzialkongresse der leitenden Kreise nicht
  überall ratsam sind, daß aber ein allgemeiner Bundeskongreß für jetzt
  durchaus unmöglich ist. Die Zentralbehörde wird jedoch, sobald es eben zulässig
  ist, einen Bundeskongreß an einen gelegenen Ort berufen. - Rheinpreußen und Westfalen
  sind vor kurzem von einem Emissär des leitenden Kreises Köln besucht worden. Der
  Bericht über den Erfolg dieser Reise ist noch nicht in Köln eingetroffen. Wir fordern
  die sämtlichen leitenden Kreise auf, sobald wie möglich in gleicher Weise ihre Bezirke
  durch Emissäre bereisen zu lassen und über den Erfolg baldmöglichst zu berichten.
  Schließlich teilen wir noch mit, daß in Schleswig-Holstein mit der Armee Verbindungen
  angeknüpft sind; der nähere Bericht über den Einfluß, den der Bund hier
  gewinnen kann, wird erwartet.
III. Schweiz
Der Bericht des Emissärs wird noch erwartet, Genauere Mitteilungen werden daher erst im
  nächsten Rundschreiben gemacht werden können.
IV. Frankreich
Die Verbindungen mit den deutschen Arbeitern in Besançon und den übrigen Orten im
  Jura werden von der Schweiz aus wieder angeknüpft werden. In Paris hat das Bundesmitglied,
  das seither an der Spitze der dortigen Gemeinden stand, Ewerbeck, seinen Austritt aus dem Bunde
  erklärt, da er seine literarische Tätigkeit für wichtiger hält. Die
  Verbindung ist daher momentan unterbrochen, und ihre Wiederanknüpfung muß mit um so
  mehr Vorsicht geschehn, als die Pariser eine Anzahl Leute aufgenommen haben, die gänzlich
  unbrauchbar sind und sogar früher in direkter Feindschaft gegen den Bund gestanden
  haben.
V. England
Der Kreis London ist der stärkste des ganzen Bundes. Er hat sich namentlich dadurch
  ausgezeichnet, daß er seit mehreren Jahren die Kosten des Bundes, besonders die der
  Emissärreisen, fast ausschließlich aufgebracht hat. Er hat sich noch in der letzten
  Zeit durch Aufnahme neuer Elemente verstärkt und leitet fortwährend den hiesigen
  deutschen Arbeiterverein sowie die entschiedne Fraktion der hier anwesenden deutschen
  Flüchtlinge.
 Die Zentralbehörde steht durch einige hierzu
  delegierte Mitglieder in Verbindung mit der entschieden revolutionären Partei der Franzosen,
  Engländer und Ungarn.
Von den französischen Revolutionären hat sich namentlich die eigentliche
  proletarische Partei, deren Chef Blanqui ist, an uns angeschlossen. Die Delegierten der
  Blanquischen geheimen Gesellschaften stehen in regelmäßiger und offizieller Verbindung
  mit den Delegierten des Bundes, denen sie wichtige Vorarbeiten für die nächste
  französische Revolution übertragen haben.
Die Chefs der revolutionären Chartistenpartei stehen ebenfalls in geregelter intimer
  Verbindung mit den Delegierten der Zentralbehörde. Ihre Journale stehn uns zur
  Verfügung. Der Bruch zwischen dieser revolutionären selbständigen Arbeiterpartei
  und der mehr zur Versöhnung hinneigenden, von O'Connor geführten Fraktion ist durch die
  Delegierten des Bundes wesentlich beschleunigt worden.
In gleicher Weise steht die Zentralbehörde in Verbindung mit der fortgeschrittensten
  Partei der ungarischen Emigration. Diese Partei ist wichtig, weil sie viele ausgezeichnete
  Militärs enthält, die bei einer Revolution dem Bund zur Verfügung stehn
  würden.
Die Zentralbehörde fordert die leitenden Kreise zur schleunigsten Verbreitung dieses
  Schreibens unter ihre Mitglieder und zu baldigen Berichten auf. Sie fordert sämtliche
  Bundesmitglieder auf zur größten Tätigkeit, gerade jetzt, wo die
  Verhältnisse so gespannt sind, daß der Ausbruch einer neuen Revolution nicht lange
  mehr ausbleiben kann.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>