<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erklaerung gegen Arnold Ruge</title>
                <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz
  Verlag, Berlin. Band 7, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960,
  Berlin/DDR. S. 464-465.
Karl Marx/Friedrich Engels
Erklärung [gegen Arnold Ruge]
Nach dem Manuskript.


[464] Die "Bremer Tages-Chronik" vom 17. Januar d.J. in einer Korrespondenz von
  London d.d. 13. Januar importiert eine ganze Ladung von schlechtgeschriebnen Albernheiten, von
  erlogenem und nichtverstandenem Klatsch, von schwerfälligen Insinuationen und moralischer
  Aufspreizung gegen die "Neue Rheinische Zeitung" und gegen die Unterzeichneten.
"Hervorragende und entschiedene Männer" von den Dimensionen jenes Londoner
  Korrespondenten antworten von jeher einer überlegenen Kritik in der Weise der Affen. Sie
  bewerfen den Feind mit ihrem eigenen Kot. Chacun selon ses facultés. <Jeder nach seinen
  Fähigkeiten>
Seine artig gelogenen Histörchen über die "Neue Rh. Zeitung" schenken wir dem
  "entschiedenen und hervorragenden" Mann. Auf seine wohlmeinenden Insinuationen über unsern
  Austritt aus dem Great-Windmill-Verein erklären wir:
Vor und nach ihrem Austritt aus dem Verein hatten Engels und Marx nie das geringste zu
  schaffen mit der Verwaltung seiner Kasse. An der Verwaltung der Flüchtlingskasse nahmen sie
  teil, und erst nachdem ihre bisherige Geschäftsführung geprüft und richtig
  befunden, traten sie aus. Daß sie ausgetreten, um sich der Zahlung eines monatlichen
  Beitrags von neun pence zu entziehen - Einfall eines aus der Zirkulation herausgeworfenen
  Reichs-Stübers <niederrheinische Kleinmünze, bis 1824 im Umlauf>! Und zu diesem
  Behuf soll der eine von ihnen nach Manchester gezogen sein, der andre wandern wollen über
  das Meer. Welch reine Perlen ruhen nicht in der Tiefe sittlich entrüsteter Seelen! -
Unseren Parteigenossen in Deutschland sind die wirklichen Motive unsres Austritts aus
  jenem Verein und unsrer Trennung von seinen Führern bekannt. Sie sind von ihnen gebilligt
  und geteilt, sie gehören nicht vor das [465] Publikum. Unter
  den bestehenden deutschen Verhältnissen würde uns ein gewandter agent provocateur
  <Lockspitzel> nicht veranlaßt haben zu weitern Erklärungen, viel weniger der
  bärenhaft unbeholfene der "Bremer Tages-Chronik".
Es genügt schließlich anzudeuten, daß der Mann, der die "Bremer
  Tages-Chronik" von London aus mit seinem eignen Guano düngt, kein Geringerer ist als der
  pommersche Denker, auf den die "Neue Rh. Zeitung" stets mit einer Art künstlerischer
  Vorliebe zurückkam, den wir an einer andern Stelle aus seinen Schriften charakterisiert
  haben als "die Gosse, worin aller Phrasenunrat und alle Widersprüche der deutschen
  Demokratie zusammenfließen", mit einem Wort, daß der Vetter aus Bremen kein
  Geringerer ist als unser "Arnold Winkelried Ruge", das fünfte Rad am Staatswagen der
  europäischen Zentraldemokratie. Man versteht jetzt die Verworfenheit der "Neuen Rh.
  Zeitung".
London, den 27. Januar 1851
Karl Marx - Friedrich Engels

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>