<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Preussische Spione in London</title>
                <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz
  Verlag, Berlin. Band 7, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1960,
  Berlin/DDR. S. 316-319.
Karl Marx/Friedrich Engels
Preußische Spione in London
Aus dem Englischen.

["The Spectator" Nr. 1146 vom 15. Juni 1850]
 64, Dean Street, Soho Square, den 14. Juni 1850
Sir,
seit einiger Zeit hatten wir, die in diesem Lande wohnenden unterzeichneten deutschen
  Flüchtlinge, Gelegenheit, die uns von der britischen Regierung entgegengebrachte
  Aufmerksamkeit zu bewundern. Wir waren es gewöhnt, von Zeit zu Zeit irgendeinem obskuren
  Beamten der preußischen Gesandtschaft zu begegnen, der nicht "als solcher
  gesetzmäßig geführt wird"; wir waren an die wilden Reden und tollen
  Vorschläge solcher agents provocateurs Lockspitzel gewöhnt und wußten,
  wie wir sie zu behandeln haben. Was uns in Verwunderung setzt, ist nicht die Aufmerksamkeit, die
  uns die preußische Gesandtschaft zollt - wir sind stolz, sie verdient zu haben; wir wundern
  uns über die entente cordiale das herzliche Einvernehmen, die sich, soweit es uns
  betrifft, zwischen den preußischen Spionen und den englischen Denunzianten gebildet zu
  haben scheint.
Wahrlich, Sir, wir hätten nie geglaubt, daß es in diesem Lande so viele
  Polizeispione gibt, wie wir das Glück hatten, in der kurzen Zeitspanne von einer Woche
  kennenzulernen. Es werden nicht nur die Türen der Häuser, in denen wir wohnen, von mehr
  als zweifelhaft aussehenden Individuen streng beobachtet, die jedesmal, wenn jemand das Haus
  betritt oder verläßt, sehr unverfroren ihre Notizen machen; wir können keinen
  einzigen Schritt tun, ohne von ihnen, wohin wir auch gehen, verfolgt zu werden. Wir können
  in keinen Omnibus steigen und kein Kaffeehaus betreten, ohne mit der Gesellschaft wenigstens
  eines dieser unbekannten Freunde beehrt zu werden.  Wir
  wissen nicht, ob die mit dieser dankbaren Tätigkeit betrauten Herren im "Dienste Ihrer
  Majestät" stehen, aber wir wissen, daß die Mehrzahl von ihnen alles andere als sauber
  und ehrbar aussieht.
Welchen Nutzen sollen jemandem die spärlichen Berichte bringen, die so von einer Bande
  elender Spione an unseren Türen zusammengekratzt werden, von männlichen Prostituierten
  übelster Sorte, die meistens aus der Klasse gemeiner Denunzianten hergeholt und pro Bericht
  bezahlt zu werden scheinen? Sollte diese zweifellos außerordentlich glaubwürdige
  Berichterstattung so wertvoll sein, daß sie irgend jemandem das Recht gibt, ihretwegen den
  althergebrachten Ruhm der Engländer zu opfern, demzufolge in ihrem Lande keine
  Möglichkeit zur Einführung jenes Spitzelsystems besteht, von dem kein einziges Land auf
  dem Kontinent frei ist?
Außerdem waren wir immer und sind auch jetzt bereit, der Regierung jede gewünschte
  Auskunft über uns zu geben, soweit es in unserer Macht steht.
Wir wissen jedoch sehr gut, was dahinter steckt. Die preußische Regierung hat die
  Gelegenheit wahrgenommen, das kürzliche Attentat auf Friedrich Wilhelm IV. für einen
  neuen Feldzug gegen ihre politischen Feinde in Preußen und außerhalb Preußens
  zu benutzen. Und weil ein notorischer Irrer auf den König von Preußen einen
  Schuß abgegeben hat, soll die englische Regierung dazu verleitet werden, die Fremdenbill
  gegen uns anzuwenden, obwohl wir uns nicht vorstellen können, in welcher Hinsicht unsere
  Anwesenheit in London mit "der Erhaltung des Friedens und der Ruhe in diesem Reiche"
  überhaupt in Kollision geraten könnte.
Als wir vor etwa acht Jahren in Preußen das bestehende Regierungssystem angriffen,
  antworteten die Beamten und die Presse, wenn diesen Herren das preußische System nicht
  gefalle so stehe es ihnen völlig frei, das Land zu verlassen. Wir verließen das Land,
  und wir wußten warum. Doch nachdem wir es verlassen hatten, fanden wir Preußen
  überall; ob in Frankreich, in Belgien oder in der Schweiz - wir fühlten den
  Einfluß des preußischen Gesandten. Wenn wir durch seinen Einfluß zum Verlassen
  dieser letzten Zuflucht, die uns in Europa geblieben ist, gezwungen werden sollten, dann wird
  Preußen allerdings glauben, daß es die weltbeherrschende Macht sei.
Bis jetzt war England das einzige Hindernis auf dem Wege der Heiligen Allianz, die
  gegenwärtig unter dem Schutz Rußlands wiedererrichtet wird; und die Heilige Allianz,
  von der Preußen einen wesentlichen Bestandteil bildet, erstrebt nichts weniger, als das
  rußlandfeindliche England zu einer Innenpolitik mehr oder minder russischer Prägung zu
  verleiten. Wahrlich, was würde Europa von den letzten diplomatischen Noten und
  parlamentarischen Versicherungen der britischen Regierung halten, wenn diese durch eine  Anwendung der Fremdenbill kommentiert würden, die lediglich
  auf gehässige Beweggründe fremder reaktionärer Regierungen
  zurückzuführen ist?
Die preußische Regierung behauptet, daß der auf ihren König abgegebene
  Schuß das Resultat weitverzweigter revolutionärer Verschwörungen sei, deren
  Zentrum in London gesucht werden müsse. Dementsprechend vernichtet sie als erstes die
  Preßfreiheit in ihrem Lande und fordert zweitens von der englischen Regierung, die
  angeblichen Führer dieser angeblichen Verschwörung aus dem Lande auszuweisen.
Wenn man den persönlichen Charakter und die Qualitäten des jetzigen
  preußischen Königs und die seines Bruders, des Thronerben, betrachtet, welche Partei
  hat dann ein größeres Interesse an einer schnellen Thronfolge - die revolutionäre
  Partei oder die Ultraroyalisten?
Gestatten Sie uns zu erklären, daß vierzehn Tage vor dem in Berlin verübten
  Attentat Personen an uns herantraten, die wir aus gutem Grunde als Agenten entweder der
  preußischen Regierung oder der Ultraroyalisten ansehen, und uns fast direkt zu
  Verschwörungen aufforderten, mit dem Ziel, in Berlin und anderswo Königsmord zu
  organisieren. Wir brauchen nicht hinzuzufügen, daß diese Personen keine Chance hatten,
  uns zu übertölpeln.
Gestatten Sie uns zu erklären, daß nach dem Attentat weitere Personen
  ähnlichen Charakters versucht haben, sich uns aufzudrängen, und zu uns in
  ähnlicher Weise gesprochen haben.
Gestatten Sie uns zu erklären, daß der Sergeant Sefeloge, der auf den König
  geschossen hat, nicht ein Revolutionär, sondern ein Ultraroyalist war.
Er gehörte der Sektion Nr. 2 des Treubunds, einer ultraroyalistischen Gesellschaft, an.
  Er ist unter der Nummer 133 in der Mitgliederliste eingetragen. Er wurde eine Zeitlang von dieser
  Gesellschaft mit Geld unterstützt; seine Papiere wurden aufbewahrt im Hause eines
  ultraroyalistischen Majors, der im Kriegsministerium angestellt ist.
Wenn diese Angelegenheit jemals vor einem öffentlichen Gericht behandelt werden sollte,
  was wir bezweifeln, so wird die Öffentlichkeit deutlich genug erkennen können, ob es
  Hintermänner dieses Attentats gegeben hat und wer sie gewesen sind.
Die ultraroyalistische "Neue Preußische Zeitung" war die erste, die die
  Flüchtlinge in London beschuldigte, die wirklichen Urheber des Attentats zu sein. Sie nannte
  sogar einen der Unterzeichneten, von dem sie schon einmal vorher behauptet hatte, daß er
  vierzehn Tage lang in Berlin gewesen sei, während er London keinen Augenblick verlassen hat,
  wie eine große Anzahl Zeugen bestätigen kann. Wir haben an Herrn Bunsen, den
  preußischen Gesandten, geschrieben und ihn gebeten, uns die betreffenden Nummern  dieser Zeitung zu verschaffen. Die uns von jenem Herrn erwiesene
  Aufmerksamkeit ging nicht soweit, ihn zu dem zu veranlassen, was wir von der courtoisie
  Höflichkeit eines Chevalier erwartet hätten.
Wir glauben, Sir, daß wir unter diesen Umständen nichts Besseres tun können,
  als die ganze Sache vor die Öffentlichkeit zu bringen. Auch glauben wir, daß die
  Engländer an allem Anteil nehmen, was den althergebrachten Ruf Englands, das sicherste Asyl
  für Flüchtlinge aller Parteien und aller Länder zu sein, mehr oder minder
  beeinträchtigen könnte.
Wir verbleiben, Sir, Ihre sehr ergebenen Diener,





Charles Marx,


} Redakteure der Kölner "Neuen Rheinischen
          Zeitung"




Fred. Engels,




Aug. Willich,


Oberst in der badischen Revolutionsarmee




 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>