<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kriegsmarxismus (1. Einige Kleinigkeiten)</title>
                <author>Karl Kautsky</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Kautsky    Kriegsmarxismus
 
Karl Kautsky
Kriegsmarxismus

1. Einige Kleinigkeiten
Der politische Kurs, der von der Mehrheit der sozialdemokratischen
Fraktion am 4. August 1914 eingeschlagen wurde, ist über eine
gewisse Zweideutigkeit nicht hinausgekommen. Er wollte etwas ganz
Neues und doch nur die Fortsetzung des Weges darstellen, den die
Sozialdemokratie ein halbes Jahrhundert lang mit größter Konsequenz
verfolgt hatte. Die Politik des 4. August wollte das Vertrauen der
Regierungen und der bürgerlichen Parteien gewinnen und gleichzeitig
das der Arbeitermassen erhalten, das nur durch die unbeugsamste
oppositionelle Haltung der Sozialdemokratie gewonnen worden war.
Dieser Zweideutigkeit in der Stellung entspricht auch eine
Zwiespältigkeit in der Art, wie die Politik des 4. August begründet wird.
Man beruft sich zu ihrer Rechtfertigung auf Marx, Engels, Bebel,
Liebknecht; erklärt, die jetzige Haltung mache nur wahr, was wir
immer betont haben, und zugleich verwirft man unsere bisherigen
Grundsätze als überholt. Marx und Engels, Bebel und Liebknecht
hatten zu ihrer Zeit recht gehabt, aber seitdem habe sich alles
geändert und unsere Aufgabe sei es, umzulernen und den neuen
Tatsachen Rechnung zu tragen, nicht die alten Dogmen gedankenlos
nachzubeten. Diese beiden Arten der Begründung heben einander zwar
auf, aber das tut nichts.
Die Umlerner traten sehr entschieden auf, sahen verächtlich auf
die „orthodoxen“ Marxisten herab, mussten aber selbst zugeben,
dass ihren neuen Ideen jede eigene theoretische Grundlage fehle.
Nun hoffen sie eine solche gewonnen zu haben in Karl Renners
neuestem Buche uber Marxismus, Krieg und Internationale
(Kritische Studien über offene Probleme des wissenschaftlichen
und des praktischen Sozialismus. Stuttgart I.H.W. Dietz, 1917,
XII, 384 S.), eine Sammlung von Artikeln, die im Laufe des
Krieges im Kampf und der Arbeiter-Zeitung erschienen sind.
Renner ist sicher neben Cunow der bedeutendste theoretische Kopf
der Umlerner, und er genießt dabei den Vorzug, eine achtungswerte
Personlichkeit zu sein, kein charakterloser Streber, der
Überzeugungen ebenso rasch zu wechseln versteht wie Hemden. In
langem Ringen ist Renner allmählich zu seinen jetzigen Anschauungen
gekommen. Er hat sich durch sie in Gegensatz zu uns gestellt, obwohl
er früher auf unserer Seite stand, jedoch können wir die Keime
seiner jetzigen Anschauungen schon in seinen früheren Schriften
entdecken. Der Krieg hat diese Keime nur starker entwickelt und
dadurch dasjenige, das uns mit ihm verband, in den Hintergrund
gedrängt. Es ist zum Teil unsere eigene Schuld, wenn wir diese Keime
des Gegensatzes früher übersahen oder als bloße Rudimente der
Vergangenheit betrachteten. Und weil die Keime zu dem Gegensatz schon
da waren, weil dieser dem inneren Wesen des Mannes und nicht äußeren
Anstößen entspringt, gehört Renner auch nicht zu den Renegaten und
halt sich frei von üblen Renegatenmanieren.
Renners Buch ist der erste Versuch einer theoretischen Begründung
der Politik des 4. August. Als solches verdient es eingehende
Beachtung. Aber damit sei nicht gesagt, dass es seinen jetzigen
Standpunkt begreiflich macht.
Darüber werden wir ausführlich handeln müssen. Bevor wir uns
auf die sachliche Untersuchung einlassen, seien jedoch einige
Kleinigkeiten erwähnt, die für die Frage der sachlichen Richtigkeit
des Rennerschen Standpunktes unerheblich sind, aber doch die Eigenart
seines Buches kennzeichnen und uns noch weniger begreiflich
erscheinen als dieser Standpunkt selbst.
Renners Arbeit bildet vornehmlich eine Kritik des bisherigen
Marxismus, aber merkwürdigerweise lasst sie nirgends erkennen, gegen
wen sie sich eigentlich richtet. Sie wimmelt von Ausfallen gegen die
„Vulgärmarxisten“. und doch findet sich in dem ganzen Buche
nicht ein Satz, nicht ein Name genannt, der uns Aufschluss darüber
gäbe, wen er unter diesem wegwerfenden Ausdruck versteht. Der Leser
wird mit keinem Worte darüber unterrichtet, wem die Kritik
eigentlich gilt.
Es ist doch nicht anzunehmen, das Renner mit den „Vulgärmarxisten“
Sozialdemokraten meint, die auf seiner Seite stehen, die Quessel,
Lensch, Hänisch oder die Kolb, Cunow, Peus. Sollte er etwa die
„Austromarxisten“ darunter verstehen, die Fritz Adler und Max
Adler, Otto Bauer und Hilferding, Eckstein und mich? Ich ziehe es
vor, in dieser Gesellschaft vulgar, als in jener klassisch zu sein.
Es ist um so weniger möglich, bestimmt zu sagen, wen Renner unter
den „Vulgärmarxisten“ versteht, als seine kritichen Bemerkungen
nicht sehr präzis sind. Oft übt er Kritik Kriegsmarxismus nur
indirekt aus in der Weise, dass er eine Selbstverständlichkeit mit
grosstem Nachdruck gegen einen supponierten Feind verteidigt und
dadurch dem Leser den Glauben beibringt, dieser Feind sei wirklich
vorhanden und in den Reihen der Renner feindlichen Marxisten zu finden.
So ruft er auf Seite 33:
„Was ich bestreite, ist die Richtigkeit der Annahme,
jedes Proletariat jedes Landes konne zu jeder Stunde jeden beliebigen
Staat ubernehmen und mit der jeweils gegebenen Bureaukratie
sozialisieren.“
Und Seite 315 heißt es:
„Wer etwa weiß, wie schwer es ist, tüchtige
Werkstattenvertrauensmänner zu ihren nächsten Pflichten zu
erziehen, bleibt frei von dem Aberglauben an das Dekret, das die
soziale Verfassung ganzer Reiche über Nacht umkehren könne.“
Ebensogut konnte Renner darauf hinweisen, dass langjährige
praktische Erfahrungen ihm unzweifelhaft erwiesen hatten, zweimal
zwei sei vier, und dass sie ihn vor dem Aberglauben bewahrten,
zweimal zwei sei fünf.
Wo und wann und von wem ist jemals erklärt worden, jedes
Proletariat jedes Landes konne zu jeder Stunde jeden beliebigen Staat
ubernehmen?
Auf Seite 31 behauptet Renner, diese Anschauung werde verfochten
von „Marxisten, die ganze Satze, ganze Seiten von Marx hersagen wie
ein Zauberer seine Formeln“, aber damit erfuhren wir noch immer
nicht, wer jene Marxisten sind.
In die gleiche Kategorie gehört es, wenn Renner uns des öfteren
belehrt, dass „wir Marxisten allesamt besser daran tun, statt uns
mit alten Zitaten zu bewerten, den Staat und das Recht zu studieren“.
(S. 36. vgl. S. 6, 20.)
Renner hat ja so recht! Aber wer wird ihm diese Weisheit
bestreiten? Anderseits wird er aber doch nicht behaupten wollen, dass
man kein wissenschaftliches Buch jemals zitieren darf. Es kommt doch
nur auf das Wann und Wie an. Renner selbst beruft sich in seinem
Buche sehr oft auf Marx. Freilich, ohne ihn wörtlich zu zitieren.
Sollte in der genauen Angabe einer Quelle der Fehler liegen?
Zitate können natürlich das Studium der Wirklichkeit nie ersetzen.
Aber die Äußerungen eines Mannes, der die Wirklichkeit besonders
tief erfasst hat, können als Wegweiser und Fingerzeige andere
Forscher bei ihren Studien auf manchen Weg aufmerksam machen, den sie
ohne diese Äußerungen übersehen hatten. Sollte es Marxisten geben,
die Marx-Zitate nicht als Wegweiser für die Erforschung der
Wirklichkeit ansehen, sondern als Beweise, die das Studium
ersetzen, dann hat Renner ein Recht, sich gegen sie zu wenden.
Aber er zeige uns erst, dass es solche Marxisten gibt, ehe er sich
daran macht, sie zu belehren.
Nicht besser steht es mit der Erklärung, seit den Tagen des
Marxschen Kapital habe sich gar manches geändert. Ja, wer
wird denn das bestreiten? Das ist ebenso selbstverständlich wie die
anderen bisher zitierten Wahrheiten, die uns Renner verkündet.
Entscheidend ist die Frage, welcher Art diese Änderungen sind. Darum
geht der Streit.
Dieser Frage gilt auch in der Hauptsache das Buch Renners. Da
begegnen wir aber einer neuen Sonderbarkeit. Er wird nicht müde, die
Probleme aufzuzählen, die seit den Tagen, in denen Marx schrieb,
aufgetaucht sind, um dann die schwersten Vorwürfe gegen die
Marxisten insgesamt zu richten, die dabei nicht immer genau von den
Vulgärmarxisten unterschieden werden; Vorwürfe, weil sie diese
Probleme nicht untersucht und gelost haben.
Auf Seite 35 werden die „Jünger“ angeklagt, dass sie es
versäumt, eine „marxistische Staats- und Rechtslehre zu schaffen“;
auf Seite 38, dass sie kein „induktives Lehrbuch der politischen
Ökonomie“ verfasst. Auf Seite 44 wird den Marxisten die Aufgabe
gestellt, „eine staatliche Theorie der politischen Ökonomie“ zu
produzieren, auf Seite 66 die Aufgabe, „die Politik wechselnder
Allianzen zu studieren“.
Früher schon klagt er, dass „der Prozess der Nationalisierung
des Kapitals ... von uns Marxisten bisher kaum zur Not untersucht
ist“ (S. 17). „Noch fehlt uns Sozialisten eine gründliche
Analyse des geschlossenen Wirtschaftsgebietes“ (S. 18), und
doch steht dieses „im Brennpunkt des Zeitgeschehens“ (S. 90).
Seine Gesetze sind „das ureigenste Studienprogramm des Marxismus
unserer Tage“ (S. 114).
Der Prozess der Sozialisierung des Grundeigentums schlagt Bahnen
ein, „die bisher von der Schule Marx’ noch nicht durchschaut sind“
(S. 71); „die Behandlung des Grundeigentums in der
Parteiliteratur ist falsch und einseitig“ (S. 72). „Eine der
dringendsten Aufgaben der marxistischen Theorie ist die genaue
Durchforschung der Klassengegensätze höherer Ordnung“ (S. 121),
nämlich der ökonomischen Gegensätze zwischen den Staaten:
„Da unsere Theorie die Fortbildung zum
Wirtschaftsgebiet übersehen hat, ist sie niemals dazu gekommen, ein
allgemein anerkanntes System der Handelspolitik zu entwerfen.
Nachträglich empfinden wir diesen Mangel, wir helfen uns mit den
abgelegten Schlagworten der bürgerlichen Freihandelsbewegung! Ein
beschämender Ausweg! Ebenso entbehren wir einer halbwegs brauchbaren
Erforschung des Volkerrechtes und behelfen uns bald mit
pazifistischen, bald mit patriotischen Schlagwörtern – ein ebenso
beschämender Ausweg. Das gänzliche Fehlen einer theoretischen
Orientierung über den Zusammenhang der Wirtschaftgebiete und über
eine mögliche und wahrscheinliche Entwicklungsrichtung, deren
Stadien und Ziele, hat uns dahin gebracht, in der jetzigen,
vielleicht entscheidenden Wirtschaftsumwälzung uns entweder an den
Status quo ante zu halten und auf die allerreaktionärste
Formel zu schworen, oder aber von dem morgigen Tage sofort das
Tausendjährige Reich zu erwarten und in exaltierte Schwärmerei zu
verfallen, eine Hilflosigkeit, die für Vertreter des ökonomischen
Historismus geradezu blamabel ist. Unsere Geschichtstheorie, die
kraft ihrer ökonomischen Fundierung hatte die erleuchtetste sein
müssen, hat mit dem größten bisherigen Geschichteereignis nichts
anzufangen gewusst, als ihm die Beichtvaterfrage nach individueller
Schuld und Sühne zu stellen. Von den tatsächlich geltenden Daseins-
und Beziehungsgesetzen der Staaten besitzen wir eben keine
durchgebildete Lehre, obwohl wir den Schlüssel dazu schon lange, in
den Händen halten!
Erst wenn diese Dinge methodisch untersucht sind, wird
die Bahn frei sein für eine Theorie der ökonomischen Entwicklung
der Welt auf unserer Stufe.“ (S. 122, 123)
Die Zitate dieser Art ließen sich noch unendlich vermehren. Die
Liste der „Versäumnisse“, die die Schule von Karl Marx auf dem
Gewissen hat, ist bei Renner eine ungeheure. Waren seine Vorwürfe
begründet, sie müssten die ganze Marxsche Schule zermalmen. In
Wirklichkeit machen sie einen komischen Eindruck, wenigstens auf
mich. Ich bin abgehartet gegen sie, denn sie kommen mir sehr bekannt vor.
Es vergeht kaum ein Tag, an dem mir nicht die dringende
Aufforderung zugeht, sofort eine Lücke in der marxistischen
Literatur auszufüllen, eine Weltgeschichte auf materialistischer
Grundlage abzufassen, eine Grundlegung der Steuerpolitik, eine
Soziologie, eine Staatslehre und noch manches andere. Diese
Aufforderungen sind nicht tragisch zu nehmen, im Gegenteil, sie
erfreuen mich, denn sie bezeugen einen starken unstillbaren Drang
nach Wissen derjenigen, die sie äußern. Ich betrachte sie nicht als
Vorwürfe, denn sie kommen ausnahmslos von naiven jungen Leuten, die
keine Ahnung von den Bedingungen und Schwierigkeiten
wissenschaftlicher Arbeit haben.
Hier wird uns aber ein umfangreiches Aufgabenheft präsentiert von
einem Manne, der selbst wissenschaftlich arbeitet. Da darf man denn
wohl mit der Gegenfrage antworten: Warum ösest du selbst keine von
allen den Aufgaben, die du uns stellst?
Es kann in der Wissenschaft unter Umständen schon ein Verdienst
sein, eine Frage zu formulieren, auch wenn man sie nicht beantwortet.
Die bloße Fragestellung ist jedoch bloß dann wissenschaftlich
wertvoll, wenn die Beantwortung der Frage zurzeit noch nicht möglich
ist, wenn erst die Vorarbeiten dazu geleistet werden müssen. In
diesem Falle aber wäre es .sinnlos, die Tatsache, dass die Frage
noch nicht beantwortet wurde, eine „beschämende“ oder „blamable“
zu nennen.
Sind aber die Vorarbeiten bereits gemacht, ist bei dem gegebenen
Stande des Wissens eine Beantwortung der Frage möglich, dann ist das
Ausbleiben der Antwort beschämend und blamabel für denjenigen, der
die Frage stellt und für keinen anderen.
Die Wissenschaft ist frei. In ihr geht es nicht so zu, wie in der
Schule, wo ein Schulmeister den Schülern Aufgaben stellt und ihnen
schlechte Zensuren erteilt, wenn sie die Losung verabsäumen. In der
Wissenschaft behandelt jeder jene Probleme, die ihm bei seinen
eigenen Arbeiten aufstoßen, nichts verpflichtet ihn, Probleme zu
losen, die ein anderer ihm stellt. Seine Verpflichtung geht bloß
dahin, unermüdlich zu forschen und bei keinem Problem, das er in
Angriff nimmt, früher zu rasten, ehe er es gründlich untersucht
hat.
Lächerlich macht sich in der Wissenschaft bloß derjenige, der
Fragen aufwirft, ihre Losung für möglich und für dringend erklärt,
und der, statt sie selbst zu losen, über den beschämenden
und blamablen Zustand zetert oder raunzt, um österreichisch zu
reden, dass die anderen sich nicht mit seinen Fragen,
sondern mit anderen Aufgaben beschäftigen, die sie sich
selbst stellen.
Wäre der in Renners Euch beklagte Zustand wirklich beschämend
und blamabel, der Vorwurf träfe bloß den Autor selbst.
Er trifft auf keinen Fall uns „Vulgärmarxisten“, weil wir von
vornherein Renners ganze Fragestellung bestreiten. Alle, die
Aufgaben, die er stellt, die Fragen, die er auf wirft, sind in der
Weise, wie er sie vorbringt, Fragen und Aufgaben für ihn, nicht aber
für uns, die wir die Dinge ganz anders auffassen, wie sich noch
zeigen wird.
Der große Fragekasten, der da vor uns ausgeleert wird, ist indes,
so seltsam er uns anmutet, doch noch nicht das seltsamste in dem
Buche. Noch weit unbegreiflicher ist es, dass Renner zuerst in
ausgiebigster Weise versichert, von allen den Fragen, auf die es
ankommt, sei keine untersucht, und dass er dann doch sie alle zu
beantworten weiß. Er sagt, er stelle seine Ausführungen zur Erörterung:
„Nicht um alleinseligmachende Losungen zu verkünden,
sondern um einige quälende Probleme aufzurollen, die nach meiner
Meinung erforscht sein müssen, bevor eine zwingende Antwort möglich
ist. Ich stelle Vorfragen und versuche vorläufige Antworten, weit
entfernt davon, sie als bewiesen hinzustellen, aber noch weiter
entfernt, bloße Randnoten als Widerlegung gelten zu lassen.“
(S. 7)
Und weiter:
„Man nehme diese kurze Skizze nicht schon für die
Forschung, die Absteckung des Gegenstandes im Wege einer vorläufigen
Orientierung nicht für seine Darstellung, ich biete keine neue
Theorie, sondern entwerfe ein Studienprogramm für Marxisten.“
Wunderbar sind Renners Wege! Er gibt uns seine Antworten, ist aber
„weit entfernt davon, sie als bewiesen hinzustellen“.
Welchen Zweck haben denn solche Antworten? Er glaubt sich damit zu
helfen, dass er unterscheidet zwischen „vorläufigen“ und
„zwingenden Antworten“. Die „vorläufigen“ bedürfen nach
seiner Meinung keines Beweises. Derartige Antworten sind aber doch
nichts anderes als unbewiesene Vermutungen. Er vermeint, uns
mit solchen Vermutungen kommen zu dürfen, weil er ja doch, in
vorteilhaftem Gegensatz zur „pfäffischen Unduldsamkeit“ der
“Vulgärmarxisten“, keine „alleinseligmachenden Lösungen zu
verkünden“ gedenke.
Das Wort von den „alleinseligmachenden Lösungen“ kann nichts
sein als eine scherzhafte Wendung oder eine leere Verdächtigung.
Niemand in der Wissenschaft, auch keiner der „Vulgarmarxisten“,
beansprucht, mit „alleinseligmachenden Löungen“ zu kommen.
Wohl aber gilt, wie schon bemerkt, in der Wissenschaft der
Grundsatz, dass man mit der Antwort auf eine Frage erst dann
hervortreten soll, wenn man sie gewissenhaft erforscht und auf diese
Weise zu einer gut begründeten, wenn auch nicht
„alleinseligmachenden Lösung“ gekommen ist. „Vorläufige
Antworten“, aufs Geratewohl in die Welt geschleudert, gelten in der
Wissenschaft nichts.
Wenn nun Renner wenigstens dabeibliebe, in Fortgang seines Buches
seine Antworten als „vorläufige“ unbewiesene Vermutungen zu
behandeln! Doch unvermerkt verwandeln sich die Vermutungen in
Behauptungen, freilich völlig unbewiesene, trotzdem sehr bestimmte
Behauptungen. Und diese unbewiesenen Behauptungen werden schließlich
zu den Grundpfeilern eines ganzen politischen Systems, der Politik
des vierten August, in deren höchst energischer Verherrlichung das
Buch ausklingt.
Sehen wir uns um diese Grundlegung etwas naher an.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 3. September 2016

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>