<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kriegsmarxismus (5. Organisation und Sozialismus)</title>
                <author>Karl Kautsky</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Kautsky    Kriegsmarxismus
 
Karl Kautsky
Kriegsmarxismus

5. Organisation und Sozialismus


a) Organisation und Staat
Nur eine Frage sei noch erörtert, und zwar deshalb, weil die
Auffassung, die hier Renner vertritt, in weiten Kreisen geteilt wird.
Renner wiederholt die alte Auffassung, der Sozialismus sei das
Gegenteil von „Individualismus“ . Der Kapitalismus sei
„individualistisch-anarchistisch“, der Sozialismus dagegen
bedeute das Prinzip der Organisation. Auf S. 8 sagt er:
„Karl Marx hat jene individualistisch-anarchistische
Wirtschaftsweise erforscht und beschrieben, um sie zu verneinen ...,
die kapitalistische Gesellschaft, wie sie Marx erlebt und beschrieben
hat.“
Dagegen auf S. 30:
„Sozialismus in seiner rechtlichen Bestimmtheit ist
Organisation und Verwaltung.“
Und auf S. 200 wird „die Arbeiterklasse die Mutter des
Organisationsgedankens“ genannt.
In Wirklichkeit ist der Organisationsgedanke so alt, wie die
Menschheit selbst. Die Menschen sind von Natur aus soziale Tiere,
gesellschaftliches Zusammenwirken setzt aber Organisation voraus. Das
heißt, dass bestimmte Mitglieder der Gesellschaft bestimmte
Funktionen im Interesse der Gesamtheit übernehmen und vollziehen und
dass eine Leitung da ist, die dieses Funktionieren einrichtet und
überwacht. So wird eine gewisse Analogie einer Organisation von
Menschen mit einem tierischen Organismus hergestellt, wobei die
einzelnen tätigen Mitglieder die Glieder des Körpers und die
leitenden Mitglieder sein Gehirn darstellen.
Renner drückt das etwas mystisch aus, wenn er vom Staate sagt:
„Hier nun hatte die Untersuchung einzusetzen, wie denn
das Recht das Wunder vollbringt, aus Millionen Einzelmenschen
gleichsam ein Individuum höherer Ordnung zu schaffen, was denn das
Recht eigentlich sei und was denn der Staat, dieses sein Geschöpf
und doch auch Schöpfer zugleich. Eine verjüngte und geläuterte
Marxistenschule wird diese Antwort zu geben, wird uns von dem Fetisch
des Rechtes zu befreien haben, der uns noch immer narrt, und die
Wirklichkeit des Rechtes aufhellen. Einstweilen aber müssen wir uns
mit einer Darstellung begnügen, die bloß auf einer Analogie zu
beruhen scheint, aber dennoch zutrifft: Wir betrachten den Staat
unter dem Bilde eines einzelnen Menschen, der, trotz seiner
Vielköpfigkeit, denkt, fühlt und will wie ein physiologisches
Individuum, und ebenso handelt, obschon mit unendlich gewaltigeren
Mitteln.“ (S. 228)
In Ermangelung jener verjüngten und geläuterten Marxistenschule
erlaube ich mir zu bemerken, dass durch den „Fetisch des Rechtes“ 
nur „genarrt“ wird, wer vermeint, dass es „ein Wunder“ 
vollbringt und den Staat als ein Individuum schafft, das ebenso
denkt, fühlt, will und handelt wie ein physiologisches Individuum.
Der Staat denkt, fühlt und will ebensosehr oder ebensowenig wie
irgendeine andere Organisation von Menschen, etwa eine
Aktiengesellschaft oder eine Gewerkschaft. Sein Recht vollbringt kein
größeres Wunder als irgendein Organisationsstatut. Wer denkt und
fühlt, will und handelt, das sind immer nur die Menschen, die
Mitglieder des Staates oder der Aktiengesellschaft oder der
Gewerkschaft, die ihr Recht oder ihr Organisationsstatut festsetzen
und ihre Leitung bestimmen oder sie schon fertig vorfinden und dann
entweder sich gefallen lassen oder umändern.
Darin liegt gar nichts Geheimnisvolles, kein Fetisch und kein
Wunder. Und der Staat macht keine Ausnahme unter den Organisationen.
Damit ist natürlich nicht gesagt, dass es keine Unterschiede
unter ihnen gibt. Sie sind der mannigfachsten Art.
Schon ihr Alter unterscheidet sie. Die einen sind jüngsten
Datums, oft unter unseren Augen, mitunter durch unsere eigene
Tätigkeit entstanden. Nicht das geringste Mysterium haftet ihnen an.
Andere sind aus der grauen Vorzeit überkommen, keine Zeugnisse geben
uns die Umstände ihrer Begründung kund. Man kann sich diese so
geheimnisvoll als möglich vorstellen. Die einen sind das bewusste
Produkt der Tätigkeit einzelner Individuen, die anderen findet der
Mensch der jetzigen Generation fertig vor, er wird in sie
hineingeboren und durch sie von seinen frühesten Anfängen an
bestimmt, ehe er noch die geringste Möglichkeit hat, auf sie
bestimmend einzuwirken. So Staat, Kirche, auch Familie. Sie
erscheinen nicht als sein Produkt, sondern er als das ihrige.
Die einen Organisationen werden zusammengehalten durch
ausgeklügelte und schriftlich festgesetzte Regeln. Andere sind nach
und nach von selbst aus den Verhältnissen erwachsen und werden durch
Gefühle, Bedürfnisse, Instinkte, Gewohnheiten zusammengehalten, die
meist die Form ethischer Kräfte annehmen.
Der Mensch ist eben von Natur aus, wie gesagt, ein soziales Tier.
Schon seine tierischen Vorfahren müssen rudelweise zusammengelebt
haben, werden, wie so viele andere Herdentiere, schon rohe
Organisationen gebildet haben, in denen den einzelnen Mitgliedern
gelegentlich bestimmte Funktionen der Leitung, des Wachdienstes, des
Vorkampfes zufielen. Mit dem Aufkommen der Sprache erstand die
Möglichkeit besserer Verständigung, die Möglichkeit, einzelne
Funktionen planmäßiger auszubilden, die Organisation straffer zu
gestalten und deren Erfahrungen den Nachkommen zu überliefern. Mit
der Schrift wurde dann die Möglichkeit gewonnen, die
organisatorischen Regelungen oder Gesetze nicht nur dauernd und genau
festzulegen, sondern auch den Umkreis, für den sie galten, über den
Kreis hinaus zu erweitern, der durch mündliche Verständigung
erreichbar war.
Bei alledem spielen aber bis heute in jeder Organisation die
gefühlsmäßigen Bindemittel, die sogenannten Imponderabilien, eine
wichtige Rolle, mag auch die organisatorische Regelung durch
schriftliche Gesetze und Statuten noch so sehr ausgebildet, und mag
auch die Schaffung und die Anwendung der Gesetze noch so sehr
besonderen Körperschaften zugewiesen sein. Das gilt nicht nur für
überkommene Organisationen, wie Staat und Kirche, sondern auch für
ganz neue, zu unserer Zeit begründete. Die Begeisterung für die
proletarische Sache und das Vertrauen zu unseren Vorkämpfern,
namentlich zu Bebel und Liebknecht, hat die Organisation der
sozialdemokratischen Partei fester zusammengehalten und ihr mehr
Kraft verliehen als alle Paragraphen des Parteistatuts.
Immerhin gibt es auf diesem Gebiete gewaltige Unterschiede. Die
Extreme bilden auf der einen Seite Organisationen, bei denen der
Buchstabe des Gesetzes oder des Statuts fast ausschließlich
entscheidet, wie zum Beispiel Aktiengesellschaften, und auf der
anderen Organisationen, die fast nur durch Bedürfnisse, Gefühle,
Sitten und Gewohnheiten zusammengehalten werden, wie etwa eine Familie.
Die Unterschiede, die zwischen den Organisationen in Bezug auf
ihre Größe, ihre Macht sowie ihre Wichtigkeit bestehen, liegen auf
der Hand. Die Mitgliedschaft bei einem Kegelklub ist ohne alle
Bedeutung für das Individuum. Dagegen war es im Mittel alter
unmöglich, außerhalb der Kirche zu leben; die Exkommunikation, der
Ausschluss aus der Kirche, bedeutete dort, wo er tatsächlich
durchgeführt wurde, die Abschneidung von allen Lebensquellen. So ist
heute die Organisation des Staates so umfassend und übermächtig,
dass ein Leben außerhalb des Staates unmöglich ist. Man mag wohl
durch Auswanderung dem einen Staat entgehen, aber das ist nicht zu
erreichen, ohne dass man von einem anderen aufgenommen wird.
Indes so unendlich hoch auch an Machtfülle und Unentrinnbarkeit
der Staat über einem Kegelklub steht, er ist doch, gleich diesem,
nur eine Organisation von Menschen, und wenn man von ihm sagen
wollte, dass er „denkt, fühlt und will wie ein physiologisches
Individuum und ebenso handelt“, müsste man das gleiche auch von
einem Kegelklub sagen können.
Endlich sei noch ein wichtiger Unterschied unter den
Organisationen erwähnt, der auftritt, nachdem sich in der
Gesellschaft Unterschiede und Gegensatze von Klassen gebildet haben.
Die einen Organisationen umfassen nur Mitglieder, die alle der
gleichen Klasse angehören, die anderen umfassen Mitglieder
verschiedener Klassen.
Eine Organisation der ersteren Art, in der nur eine Klasse
vertreten ist, etwa nur Kaufleute oder Handwerker oder Grundbesitzer
etc., dient stets dazu, die Kraft dieser Klasse zu vermehren,
einerlei, ob es eine ausbeutende oder eine arbeitende Klasse ist.
Nicht so einfach liegt die Sache in einer Organisation, die
Mitglieder verschiedener Klassen enthält. In manchen dieser
Organisationen befindet sich die Leitung von vornherein in den Händen
der Ausbeuter. Die Kraft, die aus der Organisation hervorgeht, wird
dort direkt zu einer Kraft, die den Ausbeutern zugute kommt. In der
Organisation und durch die Organisation wird ja die Macht der
Ausbeutung verstärkt. Als ein Beispiel einer derartigen Organisation
dient eine kapitalistische Fabrik. Ein anderes Beispiel bietet ein
Staat, der dadurch entsteht, dass ein kriegerischer Stamm ein fremdes
Gebiet erobert, dessen ebenso friedliche wie fleißige Bevölkerung
unterjocht, expropriiert und in seinen Dienst zwingt.
Zu dem gleichen Resultat, aber auf einem Umweg, kommt eine aus
Mitgliedern verschiedener Klassen zusammengesetzte Organisation, in
der die Leitung nicht von vornherein in Händen der Ausbeuter liegt,
sondern demokratisch von der Gesamtheit, also auch den Ausgebeuteten
besetzt wird. Den Mitgliedern aus gesellschaftlich begünstigten
Klassen, die ein Monopol entweder auf die Machtmittel des Krieges
oder der Intelligenz oder der Produktion (die Produktionsmittel, vor
allem Grund und Boden) besitzen, wird es in einer solchen
Organisation durch ihre bevorzugte Stellung fast stets früher oder
später gelingen, deren Leitung in die Hand zu bekommen und durch sie
die Machtmittel der Organisation in Machtmittel der eigenen,
ausbeutenden Klasse zu verwandeln, ihrer sozialen Position neue,
kräftige Stützen zu geben. So wird aus der Leitung eine Herrschaft,
aus der Organisation eine Herrschaftsorganisation, ein Mittel,
Unterdrückung und Ausbeutung zu sichern und zu verlängern.
Gar manche in ihrem Ursprung demokratische Kirche, gar manche
demokratische Produktivgenossenschaft ist so im Lauf der Entwicklung
durch das Wirken von Klassenunterschieden zu einer
Herrschaftsinstitution geworden. Und so auch manches Gemeinwesen
primitiver Demokratie zu einem Ausbeuterstaat.
Nun ist auch der umgekehrte Fall möglich. In einer derartigen
Organisation kann die ausgebeutete Klasse an Zahl, an Intelligenz, an
Zusammenhang so erstarken, dass es ihr gelingt, die Leitung und die
Verfügung über die Machtmittel der Organisation zu erobern.
Aber das vermag kein dauernder Zustand zu bleiben. Die
ausgebeutete Klasse kann nicht die Organisation beherrschen, ohne sie
nun ihrerseits zu einem Werkzeug ihrer Klasseninteressen zu
gestalten, also sie zu benutzen, die Ausbeutung und die
gesellschaftlich bevorzugte Stellung der Ausbeuterklasse, ihr Monopol
auf Besitz, Bildung oder Waffen zu bekämpfen und ihm innerhalb, des
Bereiches der Organisation ein Ende zu machen. Gelingt ihr das nicht,
sind die gesellschaftlichen Bedingungen dazu nicht gegeben, die in
letzter Linie in den Produktionsverhältnissen begründet sind, dann
wird über kurz oder lang die gesellschaftlich bevorzugte Klasse auch
wieder die Organisation beherrschen.
Organisationen, die mehrere Klassen umfassen, sind also in der
Regel Herrschaftsorganisationen der durch die gesellschaftlichen
Verhältnisse begünstigten Klassen.
Die machtvollste und umfassendste Organisation dieser Art ist der
Staat geworden. Diese Machtstellung und Größe ist dasjenige, was
ihn von anderen Organisationen unterscheidet.
Es ist ein Unterschied des Grades, nicht des Wesens. Im
Mittelalter war die größte und mähtigste Organisation die Kirche.
Die gewaltigsten und erbittertsten Kämpfe wurden bei seinem Ausgang
daher um den Besitz der Kirchengewalt ausgekämpft, ebenso wie heute
um den Besitz der Staatsgewalt gerungen wird. Es wird jedoch niemand
einfallen zu behaupten:
„Die bloße Tatsache, dass, je größer das Interesse
an der Reformation war, desto naher ihre Vertreter zum Papsttum
getreten sind, gibt zu denken.“
Renner stellt diese Behauptung auf, nur spricht er nicht vom
Verhältnis der Reformation zum Papsttum, sondern von dem der
Vertreter des Proletariats zur Staatsregierung.
 

b) Organisation und Krieg
Je mehr sich die Gesellschaft entwickelt, desto zahlreicher und
mannigfacher die Organisationen in ihrer Mitte, desto größer aber
auch der Antrieb zur Organisation.
Es ist klar, dass die Menschen nicht für alle Zwecke und unter
allen Umständen einer festen und strammen Organisation bedürfen.
Sie brauchen sie am wenigsten dort, wo es sich um nichts Ernsthaftes
handelt, zum Spiel, sie brauchen sie am meisten dort, wo es auf Leben
und Tod geht, im Kampfe. Sie brauchen sie nicht dort, wo nur wenige
Individuen zusammenwirken, die sich leicht verständigen können und
wo Zeit ist, sich zu verständigen oder die Alltäglichkeit immer
wieder die gleichen Verhältnisse bringt. Ganz anders dort, wo es
gilt, große Massen zusammenzubringen, wo große Entscheidungen oft
von der raschen Ausnutzung von Momenten abhängen, wo das
Überraschende, das Unerwartete, ja nicht selten das Unerhörte auf
Schritt und Tritt droht.
In solchen Situationen wurde zuerst die Notwendigkeit einer festen
Organisation unter einer allgemein anerkannten Leitung empfunden. Sie
wurden am frühesten geschaffen durch den Krieg. Der Krieg hat die
ersten Massenorganisationen hervorgerufen. Ein großer Feldherr
sein, hieß von jeher auch ein großer Organisator sein, von
Alexander und Cäsar an bis auf Napoleon.
Balzac lässt in seiner Scenes de la vie privée (autre étude
de la femme) einen russischen Fürsten sagen:
„Organisation ist ein Wort des (französischen)
Kaiserreiches, es umfasst den ganzen Napoleon.“
Als erste Massenorganisation hat die kriegerische Organisation
auch zuerst höhere Organisationsformen hervorgebracht.
In diesem Sinne ist es wohl aufzufassen, wenn in dem
hinterlassenen Fragment, das ich als Einleitung in der zweiten
Neuausgabe der Kritik der politischen Ökonomie
veröffentlichte, Marx sagt:
„Der Krieg ist früher ausgebildet wie der Frieden:
(Auszuführen wäre) die Art, wie durch den Krieg und in den Armeen
u. s. w. Gewisse ökonomische Verhältnisse, wie
Lohnarbeit, Maschinerie u. s. w. früher entwickelt
(werden) als im Innern der bürgerlichen Gesellschaft. Auch das
Verhältnis von Produktivkraft und Verkehrsverhältnissen wird
besonders anschaulich in der Armee.“ (XLVI.)
Da nach dem bekannten Wort Gott stets auf Seite der stärkeren
Bataillone stand, hat seit jeher in einem Kriege ein Gemeinwesen so
große Massen aufzubieten gesucht, als seine Einwohnerzahl und die
Verkehrsverhältnisse erlaubten. Stets waren die Massen, die im
Kriege zu gemeinsamem Wirken zusammengeführt wurden, weit größer
als die Massen, die man in einem Werke des Friedens vereinigte. Das
gilt auch jetzt wieder. Wer hatte je im Frieden daran gedacht, eine
Arbeiterarmee von zehn Millionen Mann zu gemeinsamer Arbeit zu organisieren!
Je mehr die Technik in das Kriegswesen eindringt, desto mehr hängt
der Sieg aber nicht bloß von der Masse und der Organisation der
Kämpfer, sondern auch von der Masse der Produkte ab,
die ihnen zugeführt werden, desto tiefer die Eingriffe des Krieges
in den Produktionsprozess, desto größer die Notwendigkeit der
kriegführenden Staatsgewalt, auch in diesen Prozess organisierend einzugreifen.
Ware der Sozialismus nichts wie staatliche Organisation und
Verwaltung der Produktion, dann würde er durch nichts mehr gefördert
als durch den Krieg und die Vorbereitung auf ihn. Je ungeheurer die
Kriege, je rascher sie einander folgen, je umfassender das
Wettrüsten, desto rascher bauen wir dann die Grundlagen des
Sozialismus auf. Unser Grundsatz hatte sonach zu lauten: durch
Militarismus zum Sozialismus.
Es hat in der Tat schon im Frieden Parteigenossen gegeben, die in
der großen Organisationsfähigkeit der deutschen Arbeiter und ihrer
strammen Disziplin in Partei und Gewerkschaft eine Wirkung des
deutschen Militarismus sahen. Darin steckt ein Körnchen Wahrheit.
Allerdings waren es meist deutsche Sozialdemokraten, die gerade in
dieser Disziplin die wichtigste Ursache der von allen Seiten bis zum
Kriege anerkannten Überlegenheit der deutschen Partei über die
auslandischen Bruderparteien suchten. Andere meinten, jene
Überlegenheit sei auf die marxistische Durchbildung und das rege
theoretische Interesse des deutschen Proletariats zurückzuführen
und nicht auf das, was französische Genossen respektlos als
„Korporalsgeist“ oder „Gesinnung des Gamaschenknopfs“ 
(caporalisme) bezeichneten.
Als dann der Krieg ausbrach, wurde er von deutschen
Sozialdemokraten als ein Gottesgericht hingestellt, in dem die
bessere Sache, die Sache des Sozialismus, siegen müsse, denn der
Sieg gehöre der besseren Organisation.
Auch Renner verficht diesen Gedanken. Wir haben von ihm oben schon
den Satz zitiert, in dem er sich für die „kriegerische Auslese“ 
begeistert, die in der Art wirkt:
„Dass diejenige Macht, die sich als die stärkste
Organisation (im Kriege, K.) erweist, auch durch die
Geschichte zum größten Organisationswerk berufen und von
Rechts wegen die höchste Gewalt wird, die Richterin, Walterin und
Rechtsschöpferin der Volker.“ (S. 278.)
So verkündet er im Namen des Sozialismus die Weltherrschaft
desjenigen Staates, dessen Militarismus sich als der stärkste erweist.
Er steht nicht allein mit diesem Gedanken da. Man höre zum
Beispiel Lensch, der uns auseinandersetzt, dass sich „in diesem
Kriege die deutsche Revolution vollzieht“ durch den Sieg der
deutschen Armeen. Denn in England und Frankreich herrscht die
Bourgeoisie und mit ihr der „Individualismus“ und die
„Atomisierung“ der Gesellschaft:
„Das heutige Deutschland dagegen vertritt ein
geschichtlich vorgeschrittenes Gesellschaftsprinzip: das der sozialen
Organisation ...“
„In Deutschland erstarkte jenes Prinzip, dessen
belebende Kraft ihm jetzt die Möglichkeit gibt, den Weltkrieg gegen
die größten Land- und Seemächte, die unser Planet je gesehen,
siegreich durchzuhalten: das Prinzip der Organisation.“
Daher siegt mit den deutschen Armeen auch das deutsche
Proletariat, denn ganz so wie Renner behauptet auch Lensch:
„Die Arbeiterklasse ist die geschichtliche Vertreterin
des Organisationsprinzips.“
Dabei hat das deutsche Proletariat noch das besondere Glück, dass
der preußische Militarismus der Träger des gleichen Prinzips ist:
„Es gelang in Preußen der Staatsverwaltung, im
Gegensatz zu England und Frankreich, eine über den Klassen
schwebende Stellung zu bewahren und das Prinzip der Organisation, das
ihre besondere Eigenheit darstellte, jetzt mit voller Kraft
auf eine erstarkte, kapitalistische Gesellschaft anzuwenden.“
So gab es zwischen dem Proletariat und der preußischen Regierung
eine „gewisse entwicklungstechnische Verwandtschaft“, die leider
von beiden Seiten nicht recht begriffen wurde, bis der Weltkrieg alle
trennenden Missverständnisse beseitigte:
„Trotz aller Arbeiterfeindschaft hat in keinem Lande
der Welt die Arbeiterklasse in kurzen Jahren eine derartige Stellung
im öffentlichen Leben sich errungen wie in Deutschland. Hier, wo
alles aufgebaut war auf der rationellen Organisation, musste auch die
Klasse schnell zur Bedeutung kommen, die ihrer ganzen sozialen
Struktur nach der spezifische Träger des Organisationsgedankens
ist.“ (Vorwort zu Die Sozialdemokratie, ihr Ende und
ihr Glück, datiert vom Mai 1916)
Nichts irriger als die Auffassung, dass die Arbeiterklasse „der
spezifische Träger des Organisationsgedankens“ sei. Dass diese
Renner-Lensch’sche Auffassung nicht original, sondern eine sehr alte
Überlieferung ist, macht sie nicht richtiger.
Dass die Arbeiterklasse nicht der besondere Träger des
Organisationsgedankens ist, haben wir bereits gesehen. Lensch
widerspricht sich ja schon selbst, wenn er in einem Atem die
preußische Staatsverwaltung zum Träger des gleichen Gedankens
macht. Und er weiß auch ganz gut, woher diese „Verwandtschaft“ 
rührt. Er selbst unterstreicht in seinem Buche den Satz:
„Die gleiche Ursache, die aus Preußen ‚den
Militärstaat‘ machte, machte ihn auch zum ‚Staat der
Organisation‘.“ (S. 150)
 

c) Organisation und Kapital
Ebenso falsch wie der Satz: die Arbeiterklasse sei der besondere
Träger des Organisationsgedankens, ist auch der andere Satz, dass
die Kapitalistenklasse der spezifische Trager des „Individualismus“,
„Atomismus“ und „Anarchismus“ sei. Für diese Auffassung
spricht nichts als der äußere Schein.
Der freilich so sehr, dass sie allgemein akzeptiert wurde. Alle
Welt betrachtet den Gegensatz zwischen Kapitalismus und Sozialismus
als einen Gegensatz zwischen Individualismus und Organisation. Marx
und Engels haben den Gegensatz jedoch nie so gefasst.
Der falsche Schein rührt zum größten Teil daher, dass die
Klasse der industriellen Kapitalisten nicht aufkommen konnte ohne
Zerreißung der Fesseln des Feudalwesens, des Zunftzwangs, des
bürokratischen Absolutismus. Hängt aber an den damals gewonnenen
Freiheiten nicht heute noch das sozialistische Proletariat? Ja ist es
nicht ihr eifrigster Hüter geworden, weit eifriger, als die
Kapitalistenklasse selbst? Hängt es doch nicht bloß an den
politischen Freiheiten, sondern auch an den ökonomischen, der
Koalitionsfreiheit, der Freizügigkeit, Gewerbefreiheit, dem
Freihandel. Ist dadurch das Proletariat „individualistisch“ und
„atomistisch“ geworden?
Die Herbeiführung dieser Freiheiten bedeutete keineswegs die
„Atomisierung“ der Gesellschaft, sondern eröffnete nur die
Möglichkeit, neue Organisationen an Stelle der alten zu schaffen.
Nichts verkehrter, als wenn Renner uns erzählt:
„Nach den Dekreten des 4. August, nach diesem Höhepunkt
der französischen Revolution, mochten die freien Bürger auf den
Platzen von Paris glückselig tanzen: sie waren frei als Personen,
waren unbeschränkte Eigentümer und frei zirkulierten die Waren auf
allen Märkten (oder sollten es wenigstens!) – die kapitalistische
Produktionsweise möchte sich entfalten. An dem Tage aber, wo das
Proletariat in diesem Staate zur Herrschaft kommt, beginnt nicht
der Tanz, sondern die Arbeit.“ (S. 24)
Also der Kapitalismus kündigte sich mit Tanz an; wenn dagegen das
Proletariat zur Herrschaft kommt, dann „beginnt die Arbeit“, dann
wird also noch mehr geschuftet werden müssen, als unter dem Regime
der Kapitalisten. Bisher meinten wir, der Kapitalismus habe über das
Proletariat unendliche Arbeitsqual verhängt, der Sozialismus werde
ihm Muße und Tanz bringen.
Wahrscheinlich hat sich Renner hier, wie so oft in seinem Buche,
nur schief ausgedrückt. Er wollte bloß sagen: nach der bürgerlichen
Revolution möchte jeder tun, was er wollte, es war nicht nötig,
eine neue organisatorische Regelung einzuführen. Wenn wir ans Ruder
kommen, beginnt die Arbeit der Neuorganisation.
So mag’s leidlich scheinen, aber auch so ist’s falsch.
Nach dem 4. August 1789 begann für die Gesetzgeber und Politiker
des revolutionären Frankreich nicht eine Zeit des Müßigganges, die
sie fröhlichem Tanz widmen konnten, sondern eine Zeit mühevoller
Arbeit der völligen Neuorganisation des Staates und des bürgerlichen
Verkehrs. Es begann der Kampf um die Staatsverfassung, die sich mit
der Erklärung der Menschenrechte nicht erschöpfte, es begann
die Neuregelung des gesamten Unterrichtswesens und des Verkehrswesens
sowie des Rechtes, alles sehr mühevolle organisatorische Arbeiten,
die bis heute ihre Früchte tragen. Weit entfernt, den einzelnen ganz
seinem Belieben zu überlassen, wurde sogar im Interesse der
Gleichheit manche Last gleich verteilt, von der bis dahin viele
freigeblieben waren, also vielen Individuen Freiheiten genommen, die
sie besessen. So ist der Gedanke der allgemeinen Wehrpflicht ein Kind
der bürgerlichen Revolution. Wie verträgt sich der mit
„Individualismus“ und „Atomismus“?
Aber freilich, viel wichtiger als die staatliche
Organisationsarbeit wurde durch die Revolution die private
Arbeit dieser Art, die der bürokratische Absolutismus gänzlich
unterbunden hatte. Wenn man nur die bürokratische
Organisationsarbeit des Staates als Organisation betrachtet und jede
private Organisation als Individualismus und Atomismus, dann
allerdings wurde das Gebiet der Organisationsarbeit durch die
Revolution etwas eingeschränkt. Für die meisten Beobachter dieser
wie mancher anderen Zeit existiert nur das, was in den öffentlichen
Akten des Staates steht. Und die verzeichnen natürlich die private
Organisationsarbeit um so weniger, je größer die Freiheit des
Organisierens. Aber nichts irriger als zu schließen, dasÂ« diese
Freiheit nicht benutzt wurde.
Die Zahl der Vereine wurde jetzt Legion, sowohl ökonomischer wie
politischer und wissenschaftlicher, künstlerischer, geselliger. Kaum
ein erwachsenes, selbständiges Individuum, das nicht einer
Organisation angehört, viele sogar mehreren. Es wachsen die
politischen Parteien – der Jakobinerklub war eine gewaltige
Organisation und in ihr wurde nicht getanzt.
Vor allem aber wuchsen nun die ökonomischen Organisationen der
Produktion, die Fabriken, die an Stelle des „Individualismus“ und
„Atomismus“ des selbständigen Heimarbeiters und des nicht
zünftigen Handwerkers – und deren gab es viele schon vor der
Revolution – das planmäßige Zusammenarbeiten vieler Lohnarbeiter
in einer gemeinsamen Arbeitsstätte setzten. Für die Lohnarbeiter
bedeutete das keineswegs den Tanz freier Personen und unbeschrankter
Eigentümer, sondern die Fesselung in die härteste Fronarbeit.
Nach außen hin nahm dieser Prozess aber trotzdem den Anschein der
Atomisierung und Individualisierung an, weil die Leiter dieser
Organisationen, die Fabrikanten, keine Störung dulden wollten und
ungemessene Freiheit für sich – angeblich freilich auch für ihre
Lohnsklaven – verlangten.
Die Arbeiterschutzgesetze wurden bekämpft im Namen der Freiheit
des Individuums, sie bedeuteten aber in Wirklichkeit Regelungen nicht
für vereinzelte Individuen, sondern für bestehende, oft sehr
umfangreiche Organisationen, die Fabriken, Bergwerke, Eisenbahnen
etc., deren Mitglieder dadurch erhöhte individuelle Freiheit,
längere freie Zeit erhielten, über die sie nach Belieben verfügen
durften, in der sie tanzen mochten, wenn es ihnen behagte.
Die „individualistischen“ Fabrikanten waren es, die mit der
Organisation der Arbeiter begannen – allerdings nicht in
Klassenorganisationen, sondern Herrschaftsorganisationen, die von den
Kapitalisten geleitet wurden.
Es ist eine ganz verkehrte Vorstellung, zu glauben, die
organisatorische Tätigkeit des Kapitals beginne erst mit der Bildung
von Kapitalistengesellschaften. Der einzelne Kapitalist ist von
Anfang an organisatorisch tätig, sobald er in die Industrie
eingreift. Schon die Tätigkeit des Verlegers, der Heimarbeiter von
sich abhängig macht, ist eine organisatorische, dann erst recht die
Tätigkeit des industriellen Unternehmers in der Manufaktur oder der
Fabrik. Ebenso die Tätigkeit des Bankiers, sobald er in regelmäßige
Verbindung mit der Industrie gelangt. Ob es ein einzelner Kapitalist
oder eine Verbindung von Kapitalisten ist, die diese
Organisationstätigkeit betreibt, ist zunächst nicht entscheidend.
Nicht davon hängt die organisatorische Tätigkeit ab, sondern von
der Größe des Betriebes oder der Kundschaft. Der industrielle
Kapitalismus beruht von vornherein auf Massenverkehr und
Massenproduktion und daher auf Organisation. Nicht Kapitalisten,
sondern Kleinbürger, Heimarbeiter und Intellektuelle neigen am
meisten zum „Individualismus“ und zur „Atomisierung“ des
„Anarchismus“. Die Form der Aktiengesellschaft hat für die
industrielle Organisation nur die Bedeutung, dass sie die Ausdehnung
der Betriebe und ihren Zusammenschluss erleichtert und beschleunigt
und damit die organisatorische Tätigkeit des Kapitals erweitert, die
in den Kartellen und Trusts und den großen Zentralbanken bisher
ihren Höhepunkt fand.
Bei dieser Entwicklung gewinnt das industrielle Kapital aber auch
wachsenden Einfluss auf die Staatsgewalt.
Wohl ist der Staat eine Herrschaftsorganisation ebenso wie die
kapitalistische Fabrik. Aber die letztere kennt nur ein
Herrschaftsverhältnis und nur einen Herrn. Ein Staat ist ein
viel komplizierteres und viel umfangreicheres Gebilde als eine
Fabrik. Wenn in dieser sich bloß der Fabrikant und seine
Lohnarbeiter gegenüberstehen, er als Autokrat und sie als rechtlose
Werkzeuge der Profiterzeugung, so findet im Staat der Fabrikant neben
sich noch andere ökonomisch oder gesellschaftlich bevorzugte
Klassen, Grundbesitzer, Finanzleute, Händler, Offiziere, Kleriker
etc., die alle an der bestehenden Gesellschaftsordnung interessiert
sind, alle vom Mehrwert leben, aber nicht direkt am industriellen
Profit interessiert sein müssen und hoher als dessen momentane Größe
die ungestörte Fortdauer der bestehenden Ordnung schätzen. Unter
diesen Klassen gab es oft scharfe Gegensatze, die es dann auch den
arbeitenden Klassen, Bauern, Handwerkern, Lohnarbeitern erlaubten,
Einfluss auf die Staatsmaschinerie zu gewinnen.
Das alles nimmt dem Staat noch nicht seinen Charakter als
Herrschaftsorganisation. Aber er ist eine andere Art dieser
Organisation als die Fabrik. Er ist nicht eine bloße
Herrschaftsorganisation der Fabrikanten allein. So vermochte das
staatliche Eingreifen in die Fabrikorganisation die Allmacht des
Fabrikanten zugunsten der Arbeiter etwas dort zu beschränken, wo
deren Ausbeutung Formen annahm, die den Fortbestand der
Arbeiterklasse und damit der ganzen Gesellschaft bedrohten.
Darüber ist der Arbeiterschutz eines bürgerlichen Staates noch
nirgends hinausgegangen.
Die Gegensatze innerhalb der besitzenden Klassen, durch die ebenso
wie durch den Druck der Arbeiterklasse der Arbeiterschutz gefordert
wurde, haben in den letzten Jahrzehnten sich nicht verschärft,
sondern vermindert. Die größten industriellen Kapitalisten sind mit
den Bankmagnaten zum Finanzkapital vereinigt und mit dem grossen
Grundeigentum versippt und verschwägert.
Die Folge ist wachsende Macht der großen Kapitalisten im Staate.
Damit ändert sich ihre Stellung ihm gegenüber. Ehedem standen sie
ihm misstrauisch, ja feindselig gegenüber, wenn er mehr sein wollte
als Nachtwächter. Heute sind sie seiner sicher und benützen ihn als
wirksames Werkzeug der Profitwirtschaft. Wir haben schon darauf
hingewiesen, dass es diese Wandlung ist, die Renner als
„Durchstaatlichnng der Wirtschaft“ erscheint.
Irgendein neues Prinzip wird mit dem wachsenden Einfluss des
Großkapitals im Staate und des Staates im Wirtschaftsleben in keiner
Weise in die kapitalistische Wirtschaft hineingetragen, da diese, wie
nochmals betont sei, von Anfang nicht auf dem Individualismus,
sondern auf der Organisation von Massen beruht – ebenso wie der
Militarismus. Der Staatskapitalismus bereitet dem Militarismus den
Weg und umgekehrt. In diesem Sinne, aber auch nur in diesem, ist die
Kriegswirtschaft allerdings die bloße Fortsetzung dessen, was die
Friedenswirtschaft angebahnt hat. In jedem anderen Sinne bedeutet
jedoch die eine das gerade Gegenteil der anderen.
 

d) Organisation und Klassenkampf
Organisation ist also das Prinzip nicht bloß der Arbeiterklasse
und des Sozialismus, sondern auch des Militarismus und des
Kapitalismus. Die große Frage, die in unserer Zeit zur Entscheidung
steht, ist. nicht die, ob Individualismus oder Organisation,
sondern die, ob die Gesellschaft organisiert worden soll durch
Militarismus und Kapitalismus oder durch das Proletariat.
Wenn man sich als Marxist bekennt, darf man vor allem die
Grundlage nicht außer acht lassen, auf der sich der Sozialismus
aufbaut: den Klassenkampf.
Wir Sozialdemokraten sind die Partei des Proletariats. Einerlei,
ob wir selbst alle Proletarier sind oder nicht, unser aller großes
Ziel ist die Befreiung des Proletariats und damit des gesamten
geknechteten Teiles der Menschheit.
Die Organisation ist uns nicht Selbstzweck, sondern nur Mittel zu
diesem Ziele. Nicht die Organisation „an sich“, nicht jede
wirtschaftliche Organisation ist von uns zu fordern, sondern nur jene
Organisationen, die die ökonomische, politische, intellektuelle,
moralische Kraft und Selbständigkeit des Proletariats fördern.
Organisationen gegnerischer Klassen sind zu bekämpfen. Sie mögen
den „Organisationsgedanken“ noch so sehr fordern, sie stärken
nur die Feinde des Proletariats, hemmen seinen Emanzipationskampf.
Nichts verkehrter zum Beispiel als die oft geäußerte Ansicht,
Genossenschaften von Agrariern seien ein Fortschritt zum Sozialismus,
denn dieser bedeute doch „Genossenschaftlichkeit“ . Der
Sozialismus bedeutet nur die Genossenschaftlichkeit von Arbeitern und
nicht die von Ausbeutern.
Und was von unserer Stellung zur Organisation überhaupt gilt,
trifft auch für die besondere Organisation, den Staat zu.
Ebensowenig wie gegenüber der Organisation „an sich“ nehmen wir
gegenüber dem „Staat an sich“ eine bestimmte Stellung ein. Wie
bei der Organisation, hängt sie beim Staat davon ab, in den Händen
welcher Klasse er ist, welchen Interessen er dient, welche Politik er treibt.
Ebensowenig wie jede wirtschaftliche Organisation ist uns jede Art
Staatswirtschaft von vornherein „Sozialismus“.
Im Gegenteil. Der Staat ist eine Herrschaftsorganisation und von
vornherein in der Regel eine Organisation in den Händen der
ausbeutenden Klassen. Nur unter besonderen Verhältnissen kann er in
die Hände der ausgebeuteten Klassen gelangen, und nur dort, wo dies
gelungen, vermag er zum mächtigsten Werkzeug ihrer Emanzipation zu werden.
Wo dies nicht der Fall, ist die Staatsgewalt ein Werkzeug ihrer
Unterdrückung und aufs schärfste zu bekämpfen.
Wohl sind die herrschenden Klassen im Staate sehr oft nicht einig,
sondern stehen untereinander im Kampfe. Das Proletariat täte sehr
unrecht, bei diesen Kämpfen abseits zu stehen, statt in sie
einzugreifen. Es mag dabei sehr wohl einmal die eine oder die andere
Seite unterstützen, aber es hüte sich davor, jemals seine
Selbständigkeit aufzugeben oder Vertrauen ’zu ener der bürgerlichen
Parteien zu fassen. Es muss sich stets des Marxschen Wortes bewusst
sein, dass die Befreiung der Arbeiterklasse nur ihr eigenes Werk sein kann.
Wohl vermag eine sozialistische Partei in einem modernen Staate
Einfluss schon zu gewinnen, ehe das Proletariat die ganze politische
Macht erobert hat. Sie kann früher schon politische Macht üben und
soll trachten, sie üben zu können. Sie darf aber nie vergessen,
dass ihre Macht auf der Kraft des Proletariats beruht, seiner
Geschlossenheit und dem Vertrauen, das es ihr entgegenbringt, und
nicht auf dem Vertrauen bürgerlicher Parteien und Regierungen.
Das Proletariat ist heute in jedem modernen Staate so zahlreich
und stark geworden, dass jede politische Partei einer Anhängerschaft
aus seinen Reihen bedarf, eine jede mit der Sozialdemokratie um die
Seelen der Proletarier ringen muss.
Das kann keine Partei, ohne dem Proletariat Versprechungen und
auch wirkliche Konzessionen zu machen. So weit die ersteren gehen
mögen, die letzteren werden stets geringfügig und ungenügend sein,
weil sie das bürgerliche Interesse nicht verletzen dürfen.
Durch nichts kann die Sozialdemokratie die bürgerlichen Parteien
und die Regierungen auf der Bahn der Konzessionen weiter treiben als
durch rücksichtslose Kritik an diesen Konzessionen. Durch nichts
wird sie das Vertrauen des Proletariats besser erringen, als durch
solche Kritik, durch schärfste Opposition.
Sie arbeitet am positivsten als Oppositionspartei, fordert als
solche am besten die praktischen Interessen des Proletariats und ihre
eigene Machtstellung. In dem einen wie in dem anderen Sinne wirkt sie
als Oppositionspartei auch dadurch, dass unter einem bürgerlichen
Regime die Oppositionsstellung die einzige ist, die es ermöglicht,
den gesamten kampffähigen und kampfesfrohen Teil des Proletariats in
einer geschlossenen Organisation dauernd zusammenzuhalten und ihm
dadurch die größte Kraft zu verleihen, die es zu entfalten imstande ist.
Ja, Organisation ist das Prinzip der Arbeiterklasse. Aber nicht
Organisation überhaupt, sondern proletarische Organisation.
Und die geschlossene Organisation ist seine beste Waffe –
jedoch eine Waffen nur zum Kampfe. Nicht aber frommt ihm der
Zusammenschluss, um einhellig einem Rattenfänger von Hameln zu
folgen der im das Liedlein von der arbeiterfreundlichen Staatsgewalt
vorpfeift, die immer mehr darauf bedacht sei, im Gegensatz zum
Kapital dem Proletariat zu dienen, und der es durch diese schone
Melodie von der „Staatsferne“ in die „Staatsnähe“ verlocken,
das heißt, aus einer Partei der Opposition in eine Regierungspartei
– aber noch lange nicht in eine regierende Partei – verwandeln will.
Diese Melodie hat die Deutsche Sozialdemokratie gesprengt, einen
großen Teil von ihr entmannt, sie praktisch in einer Epoche
gewaltigster Entscheidungen auf das höchste geschwächt. Es ist die
Melodie vom 4. August.
Wie gut theoretisch begründet diese Politik ist, hat der Leser
jetzt gesehen. Ich hoffe, das hier Gesagte genügt, die Rennersche
Arbeit und damit die Grundlagen der Politik des 4. August zu
kennzeichnen.
Wohl wäre noch viel über das Buch und seinen Inhalt zu sagen, da
es fast alle grundlegenden Fragen unserer Theorie und Praxis
behandelt, und alle in einer Weise, die zu lebhaftestem Widerspruch
herausfordern.
Aber sie alle erledigen wollen, hieße eine Bibliothek schreiben,
denn eine irrige Behauptung vorzubringen, dazu genügen oft zwei
Zeilen, wahrend zu ihrer Richtigstellung vielleicht nicht einmal
zwanzig Seiten ausreichen.
Eine so erschöpfende Erörterung darf man dem Leser in einer
Epoche erregtester Aktualität nicht zumuten. Die Zeit des Versenkens
in theoretische Studien ist noch nicht wiedergekommen.
Handelte es sich nicht um das sachliche Interesse an den hier
erörterten Fragen, dann hatte ich mich sogar noch kürzer fassen
können, denn lebendige Kraft wird das Rennersche Buch nicht
erlangen. Es wird unfruchtbar bleiben für unsere Theorie, die
nur durch Forschungen und nicht durch Entrüstung über den Mangel an
Forschungen der anderen, die Hindurch gut begründete und nicht durch
vorläufige Antworten gefordert werden kann. Es wird aber auch
unfruchtbar bleiben für unsere Praxis und Bedeutung höchstens
behalten als Kuriosum, das der Generation nach dein Kriege als eines
der Exempel der Verwüstungen, die er in so vielen Köpfen und selbst
höchst scharfsinnigen angerichtet hat, noch gezeigt werden, wird,
wenn die noch größeren Verwüstungen dieser Art vergessen sind, die
wir in so manchem Organ der Sozialistischen Tagepresse schaudernd
miterlebten.
Auf die Praxis des Proletariats wird Renners Werk ohne dauernden
Einfluss bleiben, weil die Voraussetzungen, von denen es ausgeht, mit
dein Kriege schwinden, und nicht minder die Erwartungen, denen es
Ausdruck gibt. Ja heute schon, wahrend noch der Krieg tobt, der
Kriegszustand uns umfängt, die Kriegswirtschaft alle ökonomischen
Gesetze in ihre Gegenteil verkehrt, beginnen die Klassengegensätze
und Klassenkämpfe sich immer ungestümer geltend zu machen, Vorboten
dessen, was der Abschluss des Krieges bringen wird. Die
„Staatsferne“, das heißt die Opposition des Proletariats, wachst
rapid und wird so lange wachsen, bis sie nicht durch „Annäherung“ 
an die Staatsregierung, sondern durch deren Eroberung überwunden ist.
Das war die Auffassung des Kommunistischen Manifests. Es
war die Auffassung der Marxisten bis zum Kriege. Dieser hat nichts
daran geändert.
Wir bleiben, was wir waren: die Partei des unversöhnlichen Klassenkampfes.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 3. September 2016

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>