<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Adjutant</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Aufsätze für "The New American Cyclopædia"
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 14, 4. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 49.
1. Korrektur.
Erstellt am 22.08.1998.
Friedrich Engels
Adjutant
Geschrieben zwischen 11. Juli und 10. August 1857.
Aus dem Englischen.

["The New American Cyclopædia", Band I]
 Adjutant - ein assistierender Offizier oder aide de camp, der Kommandeuren größerer oder kleinerer Truppenkörper beigegeben ist. In der Regel hat jeder Kommandeur eines Infanteriebataillons oder eines Kavallerieregiments einen Adjutanten; die Befehlshaber von Brigaden, Divisionen und Armeekorps und der Oberbefehlshaber haben einen oder mehrere, je nach der Wichtigkeit der Kommandobehörde. Der Adjutant hat die Befehle seines Chefs bekanntzugeben und für ihre Ausführung zu sorgen, wie auch die für seinen Chef bestimmten Meldungen entgegenzunehmen oder einzuholen. Ihm unterliegt daher in hohem Maße die innere Organisation seines Truppenkörpers. Er regelt den Dienstablauf zwischen den entsprechenden Abteilungen und gibt die Tagesbefehle aus; gleichzeitig ist er eine Art Sekretär seines Chefs, führt die Korrespondenz mit Außenabteilungen und den vorgesetzten Dienststellen, ordnet die täglichen Meldungen und Berichte zu Übersichten und führt das Tagebuch und die Statistiken seines Truppenkörpers. Größeren Truppenkörpern ist heute gewöhnlich ein regulärer Stab beigegeben, der sich aus dem Stab der Armee rekrutiert und einem "Chef des Stabes" untersteht. Dieser übernimmt die höheren Funktionen des Adjutanten und überläßt dem Adjutanten lediglich die Übermittlung von Befehlen und die Einteilung des routinemäßigen inneren Dienstes des Korps. Die Verfahrensweise in solchen Fällen ist indessen in den verschiedenen Armeen so unterschiedlich, daß es unmöglich ist, hier auch nur ein allgemeines Bild davon zu geben. So gibt es kaum zwei Armeen, in denen die Aufgaben des Adjutanten eines Armeekorps-Befehlshabers völlig übereinstimmen. Neben diesen wirklichen Adjutanten sind gemäß den Bedürfnissen monarchistischer Institutionen in fast allen europäischen Staaten Scharen von nominellen Generaladjutanten des Monarchen geschaffen worden, deren Funktionen nur zum Schein bestehen, außer wenn sie bei ihrem Herrn zum Dienst beordert sind; und selbst dann sind diese Funktionen rein formeller Natur.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>