<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aprilthesen (1917)</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Lenin
 
W. I. Lenin
Über die Aufgaben des Proletariats
in der gegenwärtigen Revolution
(Aprilthesen) [1]
(April 1917)

Prawda, Nr. 26, 7. (20.) April 1917.
W. I. Lenin, Werke (Berlin 1959), Bd. 24, S. 1–8.
Unterschrift: N. Lenin.
Nach dem Text der Prawda.
Transkription u. HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.

Erst am 3. April nachts in Petrograd eingetroffen, konnte ich in
der Versammlung vom 4. April mein Referat über die Aufgaben des
revolutionären Proletariats natürlich nur in meinem eigenen Namen
und unter Hinweis auf meine ungenügende Vorbereitung halten.
Das einzige, was ich tun konnte, um mir und ehrlichen
Opponenten die Arbeit zu erleichtern, war die Ausarbeitung
schriftlich formulierter Thesen. Ich habe sie vorgelesen und
den Text Gen. Zereteli überreicht. Ich habe sie sehr langsam und
schriftlich vorgelesen: zuerst in der Versammlung der Bolschewiki,
sodann in der Versammlung der Bolschewiki und Menschewiki.
Ich veröffentliche diese meine persönlichen, nur mit ganz kurzen
erläuternden Bemerkungen versehenen Thesen, die in meinem Referat
viel eingehender entwickelt wurden.
 
THESEN
1. In unserer Stellung zum Krieg, der von Seiten Rußlands auch,
unter der neuen Regierung Lwow und Co. – infolge des
kapitalistischen Charakters dieser Regierung – unbedingt ein
räuberischer imperialistischer Krieg bleibt, sind auch die
geringsten Zugeständnisse an die „revolutionäre
Vaterlandsverteidigung“ unzulässig.
Einem revolutionären Krieg, der die revolutionäre
Vaterlandsverteidigung wirklich rechtfertigen würde, kann das
klassenbewußte Proletariat seine Zustimmung nur unter folgenden
Bedingungen geben:

Übergang der Macht in die Hände des Proletariats und der
sich ihm anschließenden ärmsten Teile der Bauernschaft;
 
Verzicht auf alle Annexionen in der Tat und nicht nur in Worten;
 
tatsächlicher und völliger Bruch mit allen Interessen des Kapitals.

In Anbetracht dessen, daß breite Schichten der revolutionären
Vaterlandsverteidiger aus der Masse es zweifellos ehrlich meinen und
den Krieg nur anerkennen in dem Glauben, daß er aus Notwendigkeit
und nicht um Eroberungen geführt werde, in Anbetracht dessen, daß
sie von der Bourgeoisie betrogen sind, muß man sie besonders
gründlich, beharrlich und geduldig über ihren Irrtum, über den
untrennbaren Zusammenhang von Kapital und imperialistischem Krieg
aufklären, muß man den Nachweis führen, daß es ohne den Sturz des
Kapitals unmöglich ist, den Krieg durch einen wahrhaft
demokratischen Frieden und nicht durch einen Gewaltfrieden zu
beenden.

Organisierung der allerbreitesten Propaganda dieser
Auffassung unter den Fronttruppen.
 
Verbrüderung.

2. Die Eigenart der gegenwärtigen Lage in Rußland besteht im
Übergang von der ersten Etappe der Revolution, die infolge
des ungenügend entwickelten Klassenbewußtseins und der ungenügenden
Organisiertheit des Proletariats der Bourgeoisie die Macht gab, zur
zweiten Etappe der Revolution, die die Macht in die Hände des
Proletariats und der ärmsten Schichten der Bauernschaft legen muß.
Dieser Übergang ist gekennzeichnet einerseits durch ein Höchstmaß
an Legalität (Rußland ist zur Zeit von allen kriegführenden
Ländern das freieste Land der Welt), anderseits dadurch, daß gegen
die Massen keine Gewalt angewandt wird, und schließlich durch die
blinde Vertrauensseligkeit der Massen gegenüber der Regierung der
Kapitalisten, der ärgsten Feinde des Friedens und des Sozialismus.
Diese Eigenart fordert von uns die Fähigkeit, uns den besonderen
Bedingungen der Parteiarbeit unter den unerhört breiten, eben erst
zum politischen Leben erwachten Massen des Proletariats anzupassen.
3. Keinerlei Unterstützung der Provisorischen Regierung,
Aufdeckung der ganzen Verlogenheit aller ihrer Versprechungen,
insbesondere hinsichtlich des Verzichts auf Annexionen. Entlarvung
der Provisorischen Regierung statt der unzulässigen, Illusionen
erweckenden „Forderung“, diese Regierung, die Regierung der
Kapitalisten, solle aufhören imperialistisch zu sein.
4. Anerkennung der Tatsache, daß unsere Partei in den meisten
Sowjets der Arbeiterdeputierten in der Minderheit, vorläufig sogar
in einer schwachen Minderheit ist gegenüber dem Block aller
kleinbürgerlichen opportunistischen Elemente, die dem Einfluß der
Bourgeoisie erlegen sind und diesen Einfluß in das Proletariat
hineintragen – von den Volkssozialisten und Sozialrevolutionären
bis zum Organisationskomitee (Tschcheïdse, Zereteli usw.), Steklow
usw. usf.
Aufklärung der Massen darüber, daß die Sowjets der
Arbeiterdeputierten die einzig mögliche Form der
revolutionären Regierung sind und daß daher unsere Aufgabe, solange
sich diese Regierung von der Bourgeoisie beeinflussen läßt, nur in
geduldiger, systematischer, beharrlicher, besonders den praktischen
Bedürfnissen der Massen angepaßter Aufklärung über die
Fehler ihrer Taktik bestehen kann.
Solange wir in der Minderheit sind, besteht unsere Arbeit in der
Kritik und Klarstellung der Fehler, wobei wir gleichzeitig die
Notwendigkeit des Übergangs der gesamten Staatsmacht an die Sowjets
der Arbeiterdeputierten propagieren, damit die Massen sich durch die
Erfahrung von ihren Irrtümern befreien.
5. Keine parlamentarische Republik – von den Sowjets der
Arbeiterdeputierten zu dieser zurückzukehren wäre ein Schritt
rückwärts –, sondern eine Republik der Sowjets der Arbeiter-,
Landarbeiter- und Bauerndeputierten im ganzen Lande, von unten bis oben.

Abschaffung der Polizei, der Armee, der Beamtenschaft. [1*]
 
Entlohnung aller Beamten, die durchweg wählbar und
jederzeit absetzbar sein müssen, nicht über den Durchschnittslohn
eines guten Arbeiters hinaus.

6. Im Agrarprogramm Verlegung des Schwergewichts auf die Sowjets
der Landarbeiterdeputierten.

Konfiskation aller Gutsbesitzerländereien.
 
Nationalisierung des gesamten Bodens im Lande; die
Verfügungsgewalt über den Boden liegt in den Händen der örtlichen
Sowjets der Landarbeiter- und Bauerndeputierten.
 
Bildung besonderer Sowjets von Deputierten der armen Bauern.
 
Schaffung von Musterwirtschaften aus allen großen Gütern
(im Umfang von etwa 100 bis 300 Desjatinen, je nach den örtlichen
und sonstigen Verhältnissen und nach dem Ermessen der örtlichen
Institutionen) unter Kontrolle der Landarbeiterdeputierten und für
Rechnung der Gesellschaft.

7. Sofortige Verschmelzung aller Banken des Landes zu einer
Nationalbank und Errichtung der Kontrolle über die Nationalbank
durch den Sowjet der Arbeiterdeputierten.
8. Nicht „Einführung“ des Sozialismus als unsere unmittelbare
Aufgabe, sondern augenblicklich nur Übergang zur Kontrolle
über die gesellschaftliche Produktion und die Verteilung der
Erzeugnisse durch den Sowjet der Arbeiterdeputierten.
9. Aufgaben der Partei:

sofortige Einberufung des Parteitags;
 
Änderung des Parteiprogramms, in der Hauptsache in
folgenden Punkten:



Imperialismus und imperialistischer Krieg;
 
Stellung zum Staat und unsere Forderung eines
„Kommunestaates“ [2*];
 
Berichtigung des veralteten Minimalprogramms;



Änderung des Namens der Partei. [3*]

10. Erneuerung der Internationale.

Initiative zur Gründung einer revolutionären Internationale,
einer Internationale gegen die Sozialchauvinisten und gegen
das „Zentrum“. [4*]

Damit der Leser verstehe, warum ich den „Fall“ ehrlicher
Opponenten gesondert, als seltene Ausnahme, hervorzuheben genötigt
war, bitte ich ihn, den obigen Thesen folgenden Einwand des Herrn
Goldenberg gegenüberzustellen: Lenin „hat die Fahne des
Bürgerkriegs inmitten der revolutionären Demokratie aufgepflanzt“
(zitiert im Jedinstwo [2] des Herrn Plechanow, Nr. 5).
Eine Perle, nicht wahr?
Ich schreibe, lese vor, erkläre des langen und breiten:
„In Anbetracht dessen, daß breite Schichten der
revolutionären Vaterlandsverteidiger aus der Masse es
zweifellos ehrlich meinen ..., daß sie von der Bourgeoisie betrogen
sind, muß man sie besonders gründlich, beharrlich und
geduldig über ihren Irrtum aufklären ...“
Die Herrschaften von der Bourgeoisie aber, die sich
Sozialdemokraten nennen, die weder zu den breiten
Schichten noch zu den Vaterlandsverteidigern aus der Masse
gehören, haben die Stirn, meine Ansichten wie folgt wiederzugeben
und zu interpretieren: „... die Fahne (!) des Bürgerkriegs“ (vom
Bürgerkrieg ist weder in den Thesen ein Wort enthalten, noch war
davon im Referat die Rede!) „inmitten (!!) der revolutionären
Demokratie aufgepflanzt (!).“
Was ist das? Wodurch unterscheidet sich das von einer Pogromhetze?
– von der Russkaja Wolja [3]?
Ich schreibe, lese vor, erkläre des langen und breiten:
„Die Sowjets der Arbeiterdeputierten sind die einzig
mögliche Form der revolutionären Regierung, und daher kann
unsere Aufgabe nur in geduldiger, systematischer, beharrlicher,
besonders den praktischen Bedürfnissen der Massen angepaßter
Aufklärung über die Fehler ihrer Taktik bestehen ...“
Die Opponenten einer gewissen Sorte aber interpretieren meine
Ansichten als Aufruf zum „Bürgerkrieg inmitten der revolutionären Demokratie“!!
Ich habe die Provisorische Regierung angegriffen, weil sie weder
einen baldigen noch überhaupt einen Termin für die
Einberufung der Konstituierenden Versammlung festsetzte und mit
bloßen Versprechungen davonzukommen trachtet. Ich habe nachzuweisen
versucht, daß ohne die Sowjets der Arbeiter- und Soldatendeputierten
die Einberufung der Konstituierenden Versammlung nicht gesichert, ihr
Gelingen unmöglich ist. Und man unterstellt mir, ich sei gegen die
baldigste Einberufung der Konstituierenden Versammlung!!!
Ich würde dies als „Fieberphantasien“ bezeichnen, hätten
mich nicht Jahrzehnte politischen Kampfes gelehrt, die Ehrlichkeit
von Opponenten als seltene Ausnahme zu betrachten.
Herr Plechanow hat in seiner Zeitung meine Rede als
„Fieberphantasie“ bezeichnet. Sehr gut, Herr Plechanow! Doch wie
plump, ungeschickt und begriffsstutzig sind Sie in Ihrer Polemik!
Wenn ich in meiner Rede zwei volle Stunden lang wie im Fieber
phantasierte, warum duldeten dann Hunderte von Zuhörern diese
„Fieberphantasie“? Weiter. Warum widmet Ihre Zeitung der
Wiedergabe einer „Fieberphantasie“ eine ganze Spalte? Fürwahr,
das reimt sich nicht, das reimt sich bei Ihnen ganz und gar nicht.
Es ist natürlich viel leichter, zu schreien, zu schimpfen, zu
jammern, als den Versuch zu machen darzulegen, zu erklären, sich zu
erinnern, wie Marx und Engels in den Jahren 1871, 1872 und
1875 über die Erfahrungen der Pariser Kommune und darüber
urteilten, was für einen Staat das Proletariat braucht. [4]
Herr Plechanow, der ehemalige Marxist, erinnert sich anscheinend
nicht gern des Marxismus.
Ich habe die Worte Rosa Luxemburgs zitiert, die am 4. August 1914
die deutsche Sozialdemokratie einen „stinkenden Leichnam“
genannt hat. Die Herren Plechanow, Goldenberg und Co. aber sind
„gekränkt“ ... um wessentwillen? – um der deutschen
Chauvinisten willen, die Chauvinisten genannt wurden!
Die armen russischen Sozialchauvinisten, Sozialisten in Worten,
Chauvinisten in der Tat, sie sind ganz durcheinandergeraten.


Fußnoten
1*. D. h. Ersetzung des stehenden Heeres durch die allgemeine Volksbewaffnung.
2*. Das heißt eines Staates nach dem Vorbild der Pariser Kommune.
3*. Statt „Sozialdemokratie“, deren offizielle Führer in der ganzen Welt den Sozialismus verraten haben, indem sie zur
Bourgeoisie übergingen (die „Vaterlandsverteidiger“ und die
schwankenden „Kautskyaner“), müssen wir uns Kommunistische
Partei nennen.
4*. Als „Zentrum“ bezeichnet man in der internationalen
Sozialdemokratie die Richtung, die zwischen den Chauvinisten (=
„Vaterlandsverteidigern“) und den Internationalisten schwankt,
nämlich: Kautsky und Co. in Deutschland, Longuet und Co. in
Frankreich, Tschcheïdse und Co. in Rußland, Turati und Co. in
Italien, MacDonald und Co. in England usw.


Anmerkungen
1. Der Artikel Über die Aufgaben des Proletariats in der
gegenwärtigen Revolution, der in Nr. 26 der Prawda vom 7.
April 1917 mit der Unterschrift N. Lenin erschien, enthält die
berühmten Aprilthesen W I. Lenins, die er am 4. (17.)
April 1917 in zwei Versammlungen (einer Versammlung bolschewistischer
und einer gemeinsamen Versammlung bolschewistischer und
menschewistischer Delegierter der Gesamtrussischen Beratung der
Sowjets der Arbeiter- und Soldatendeputierten) im Taurischen Palast
verlas. Der Artikel wurde von den bolschewistischen Zeitungen
Sozial-Demokrat (Moskau), Proletari (Charkow),
Krasnojarski Rabotschi (Der Arbeiter von Krasnojärsk),
Wperjod (Vorwärts) (Ufa), Bakinski Rabotschi (Der Arbeiter
von Baku), Kawkasski Rabotschi (Der kaukasische Arbeiter)
(Tiflis) und anderen nachgedruckt.
2. Jedinstwo (Die Einheit) – Tageszeitung, die von März bis November 1917 in Petrograd erschien; im Dezember 1917 und Januar
1918 wurde sie unter anderem Namen herausgegeben. Redakteur der
Zeitung war G. W. Plechanow. Sie vereinigte die extrem rechte
Gruppe der menschewistischen Vaterlandsverteidiger und unterstützte
vorbehaltlos die bürgerliche Provisorische Regierung. Die Zeitung
führte einen wütenden Kampf gegen die Partei der Bolschewiki.
3. Russkaja Wolja (Russischer Wille) – bürgerliche Tageszeitung, die mit dem Gelde von Großbanken gegründet und
unterhalten wurde; sie trieb eine Pogromagitation gegen die
Bolschewiki. Lenin nannte sie eine der niederträchtigsten
bürgerlichen Zeitungen. Die Russkaja Wolja erschien von
Dezember 1916 bis Oktober 1917 in Petrograd.
4. Siehe Karl Marx und Friedrich Engels, Ausgewählte Schriften in zwei Bänden, Bd. I, Berlin 1959, S. 15/16 und
488–502; Bd. II, Berlin 1958, S. 34 und 435–437.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 11. April 2017

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>