<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Aufgaben des Proletariats in unserer Revolution (April 1917)</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Lenin
 
W. I. Lenin
Die Aufgaben des Proletariats in unserer Revolution
(Entwurf einer Plattform der proletarischen Partei)
(April 1917)

Quelle: W. I. Lenin, Werke (Berlin 1959), Bd. 24, S. 39–77.
Zuerst veröffentlicht im September 1917 als Broschüre im Verlag „Triboi“.
Unterschrift: N. Lenin.
Transkription u. HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.
Vielen Dank an Red Channel, der die Werke gescannt hat.

Der Klassencharakter der jüngsten Revolution

Die Außenpolitik der neuen Regierung

Die eigenartige Doppelherrschaft und ihre klassenmäßige Bedeutung

Die Eigenart der Taktik, wie sie sich aus dem Vorhergehenden ergibt

Die revolutionäre Vaterlandsverteidigung
und ihre klassenmäßige Bedeutung

Wie kann man den Krieg beenden?

Der neue Staatstypus, der sich in unserer Revolution herausbildet

Das Agrarprogramm und das Nationalitätenprogramm

Die Nationalisierung der Banken und Syndikate der Kapitalisten

Die Lage in der Sozialistischen Internationale

Der Zusammenbruch der Zimmerwalder Internationale –
Eine dritte Internationale muß gegründet werden

Wie muß der wissenschaftlich richtige und
die Klärung des Klassenbewußtseins des Proletariats
politisch fördernde Name unserer Partei lauten?

Nachwort

Der gegenwärtige historische Zeitpunkt in Rußland wird durch
folgende Hauptzüge charakterisiert:
 

Der Klassencharakter der jüngsten Revolution
1. Die alte Zarenmacht, die nur eine Handvoll fronherrlicher, die
ganze Staatsmaschinerie (Heer, Polizei, Beamtenschaft) beherrschender
Gutsbesitzer repräsentierte, ist zerschlagen und beseitigt, aber
nicht endgültig zur Strecke gebracht. Die Monarchie ist faktisch
nicht vernichtet. Die Romanowbande fährt fort, monarchistische Ränke
zu schmieden. Der riesige Bodenbesitz der fronherrlichen Gutsbesitzer
ist nicht liquidiert.
2. Die Staatsmacht ist in Rußland in die Hände einer neuen
Klasse übergegangen, und zwar in die der Bourgeoisie und der
verbürgerlichten Gutsbesitzer. Insofern ist die
bürgerlich-demokratische Revolution in Rußland abgeschlossen.
Die zur Macht gelangte Bourgeoisie hat einen Block (Bund) mit
ausgesprochen monarchistischen Elementen geschlossen, die sich in den
Jahren 1906–1914 durch die Nikolaus dem Blutigen und Stolypin dem
Henker erwiesene unerhört eifrige Unterstützung hervorgetan haben
(Gutschkow und andere rechts von den Kadetten stehende Politiker).
Die neue bürgerliche Regierung Lwow und Co. versuchte mit den
Romanows Verhandlungen über die Wiederherstellung der Monarchie in
Rußland zu führen und hat solche Verhandlungen begonnen. Unter
einem Schwall revolutionärer Phrasen besetzt diese Regierung im
stillen die leitenden Stellen mit Anhängern des alten Regimes. Das
Streben dieser Regierung ist darauf gerichtet, den ganzen Apparat der
Staatsmaschinerie (Heer, Polizei, Beamtenschaft), den sie in die
Hände der Bourgeoisie gelegt hat, so wenig wie möglich zu
reformieren. Die in den Massenaktionen zum Ausdruck kommende
revolutionäre Initiative, die Machtergreifung durch das Volk von
unten her – diese einzige Bürgschaft für wirkliche
Erfolge der Revolution – sucht die neue Regierung bereits jetzt in
jeder Weise zu behindern.
Diese Regierung hat bis heute den Einberufungstermin der
Konstituierenden Versammlung noch nicht einmal festgesetzt. Den
gutsherrlichen Grundbesitz, diese materielle Grundlage des feudalen
Zarismus, tastet sie nicht an. Diese Regierung denkt gar nicht daran,
die Machenschaften der monopolistischen Finanzorganisationen, der
Großbanken, der kapitalistischen Syndikate und Kartelle usw. zu
untersuchen und zu publizieren, die Kontrolle über sie zu errichten.
Die wichtigsten, ausschlaggebenden Ministerposten in der neuen
Regierung (das Ministerium des Innern, das Kriegsministerium, d. h.
die Befehlsgewalt über das Heer, die Polizei, die Beamtenschaft,
über den ganzen Apparat zur Unterdrückung der Massen) werden von
notorischen Monarchisten und Parteigängern des gutsherrlichen
Großgrundbesitzes bekleidet. Den Kadetten, diesen Republikanern seit
gestern, diesen Republikanern wider Willen, sind zweitrangige Posten
überlassen worden, die weder zur Befehlsgewalt über das Volk
noch zum Apparat der Staatsmacht unmittelbare Beziehung haben. A.
Kerenski, der Vertreter der Trudowiki und „Auch-Sozialist“,
spielt überhaupt keine Rolle, er ist lediglich berufen, die
Wachsamkeit und Aufmerksamkeit des Volkes mit tönenden Phrasen einzuschläfern.
Aus allen diesen Gründen verdient die neue bürgerliche Regierung
selbst auf dem Gebiet der Innenpolitik nicht das geringste Vertrauen
des Proletariats, und jede Unterstützung der neuen Regierung seitens
des Proletariats ist unzulässig.
 

Die Außenpolitik der neuen Regierung
4. In der Außenpolitik, die infolge der objektiven Bedingungen
jetzt im Vordergrund steht, ist die neue Regierung eine Regierung der
Fortsetzung des imperialistischen Krieges, eines Krieges im Bündnis
mit den imperialistischen Mächten, mit England, Frankreich usw.,
eines Krieges um die Teilung der kapitalistischen Beute, um die
Erdrosselung der kleinen und schwachen Völker.
Den Interessen des russischen Kapitals und seines mächtigen
Gönners und Gebieters, des englisch-französischen imperialistischen
Kapitals, des reichsten in der ganzen Welt, untergeordnet, hat die
neue Regierung entgegen den vom Sowjet der Soldaten- und
Arbeiterdeputierten im Namen der unzweifelhaften Mehrheit der Völker
Rußlands in der entschiedensten Weise ausgesprochenen Wünschen
keine realen Schritte unternommen, um dem Völkergemetzel, das um der
Interessen der Kapitalisten willen veranstaltet wurde, ein Ende zu
bereiten. Sie hat nicht einmal jene geheimen, ausgesprochen auf Raub
abzielenden Verträge (über die Aufteilung Persiens, über die
Ausplünderung Chinas, über die Ausplünderung der Türkei, über
die Aufteilung Österreichs, über die Annexion Ostpreußens, über
die Annexion der deutschen Kolonien usw.) veröffentlicht, die, wie
jeder weiß, Rußland an das englisch-französische imperialistische
Raubkapital ketten. Sie hat diese Verträge bestätigt! die vom
Zarismus geschlossen wurden – vom Zarismus, der im Laufe der
Jahrhunderte mehr Völker ausgeraubt und unterdrückt hat als die
anderen Tyrannen und Despoten, der das großrussische Volk nicht nur
unterdrückte, sondern auch mit Schmach bedeckte und korrumpierte,
indem er es zum Henker anderer Völker machte.
Die neue Regierung, die diese schändlichen Raubverträge
bestätigte, hat es unterlassen, allen kriegführenden Völkern den
sofortigen Waffenstillstand anzubieten, entgegen den durch die
Sowjets der Arbeiter- und Soldatendeputierten klar zum Ausdruck
gebrachten Forderungen der Mehrheit der Völker Rußlands. Sie
beschränkte sich auf feierliche, wohltönende, hochtrabende, aber
gänzlich nichtssagende Deklarationen und Phrasen, die im Munde
bürgerlicher Diplomaten stets dazu dienten und dienen, die
vertrauensseligen und naiven Massen des geknechteten Volkes zu betrügen.
4. Das ist der Grund, warum die neue Regierung in der Außenpolitik
nicht das geringste Vertrauen verdient und warum auch ein weiteres
Wiederholen der Forderungen, diese Regierang möge den Friedenswillen
der Völker Rußlands kundtun, sie möge auf Annexionen verzichten
usw. usf., in Wirklichkeit nur bedeutet, das Volk zu betrügen, in
ihm unerfüllbare Hoffnungen zu wecken, die Klärung seines
Bewußtseins hinauszuzögern, es indirekt auszusöhnen mit der
Fortsetzung des Krieges, dessen wahrer sozialer Charakter nicht durch
fromme Wünsche bestimmt wird, sondern durch den Klassencharakter der
kriegführenden Regierung, durch die Verknüpfung der von dieser
Regierung vertretenen Klasse mit dem imperialistischen Finanzkapital
Rußlands, Englands, Frankreichs usw., durch die reale, wirkliche
Politik, die diese Klasse betreibt.
 

Die eigenartige Doppelherrschaft und ihre klassenmäßige Bedeutung
5. Die wichtigste Besonderheit unserer Revolution, eine
Besonderheit, die es unbedingt notwendig macht, daß man sich
ernsthaft mit ihr befaßt, ist die gleich in den ersten Tagen nach
dem Sieg der Revolution entstandene Doppelherrschaft.
Diese Doppelherrschaft kommt zum Ausdruck in dem Bestehen zweier
Regierungen: der eigentlichen, wirklichen Hauptregierung, der
Regierung der Bourgeoisie, der „Provisorischen Regierung“ Lwow
und Co., die über alle Machtorgane verfügt, und der zusätzlichen,
„kontrollierenden“ Nebenregierung in Gestalt des Petrograder
Sowjets der Arbeiter- und Soldatendeputierten, die über keine Organe
der Staatsmacht verfügt, sich aber unmittelbar auf die anerkannt
absolute Mehrheit des Volkes, auf die bewaffneten Arbeiter und
Soldaten stützt.
Klassenmäßig liegt die Quelle und die Bedeutung dieser
Doppelherrschaft darin, daß die russische Revolution vom März 1917
nicht nur die gesamte Zarenmonarchie hinweggefegt, nicht nur der
Bourgeoisie die ganze Macht übergeben hat, sondern auch dicht
an die revolutionär-demokratische Diktatur des Proletariats und der
Bauernschaft herangekommen ist. Gerade eine solche Diktatur
(d. h. eine Macht, die sich nicht auf das Gesetz stützt,
sondern auf die unmittelbare Gewalt der bewaffneten
Bevölkerungsmassen), und zwar gerade der genannten Klassen, bilden
der Petrograder Sowjet sowie die anderen, örtlichen Sowjets der
Arbeiter- und Soldatendeputierten.
6. Eine weitere, im höchsten Grade wichtige Besonderheit der
russischen Revolution ist, daß der Petrograder Sowjet der Soldaten-
und Arbeiterdeputierten, der allem Anschein nach das Vertrauen der
Mehrheit der örtlichen Sowjets genießt, der Bourgeoisie und ihrer
Provisorischen Regierung die Staatsmacht freiwillig abtritt,
daß er ihr freiwillig den Vorrang läßt, da er mit ihr ein
Abkommen traf, sie zu unterstützen, daß er sich mit der Rolle eines
Beobachters begnügt, eines Kontrolleurs der Einberufung der
Konstituierenden Versammlung (deren Einberufungstermin die
Provisorische Regierung bis jetzt noch nicht einmal bekanntgegeben hat).
Dieser überaus eigenartige, in dieser Form in der Geschichte noch
nie dagewesene Umstand hat zwei Diktaturen miteinander und
ineinander verflochten: die Diktatur der Bourgeoisie (denn die
Regierung Lwow und Co. ist eine Diktatur, d. h. eine
Staatsmacht, die sich nicht auf das Gesetz und nicht auf den vom Volk
vorher kundgegebenen Willen stützt, sondern auf die gewaltsame
Machtergreifung, wobei die Macht von einer bestimmten Klasse, und
zwar von der Bourgeoisie, ergriffen wurde) und die Diktatur des
Proletariats und der Bauernschaft (der Sowjet der Arbeiter- und Soldatendeputierten).
Es unterliegt nicht dem geringsten Zweifel, daß sich eine
derartige „Verflechtung“ nicht lange halten kann.
Zwei Staatsgewalten können in einem Staate nicht bestehen.
Eine von ihnen muß verschwinden, und die ganze Bourgeoisie Rußlands
ist bereits mit aller Kraft am Werke, die Sowjets der Soldaten- und
Arbeiterdeputierten mit allen möglichen Mitteln überall
auszuschalten, zu schwächen, zu einem Nichts herabzudrücken und die
Alleinherrschaft der Bourgeoisie zu errichten.
Die Doppelherrschaft bringt nur jenen Übergangsmoment in
der Entwicklung der Revolution zum Ausdruck, an dem diese zwar über
die gewöhnliche bürgerlich-demokratische Revolution hinausgegangen,
aber noch nicht bis zur „reinen“ Diktatur des Proletariats
und der Bauernschaft gelangt ist.
Die klassenmäßige Bedeutung (und die klassenmäßige Erklärung)
dieser labilen Ubergangssituation besteht in folgendem: Wie jede
Revolution, hat auch unsere Revolution das größte Heldentum, die
größte Selbstaufopferung der Masse für den Kampf gegen den
Zarismus erfordert und zugleich mit einem Schlag eine unerhört große
Zahl von Kleinbürgern in die Bewegung hineingezogen.
Eines der wissenschaftlichen und praktisch-politischen
Hauptmerkmale jeder wirklichen Revolution ist das ungewöhnlich
schnelle, jähe, schroffe Anwachsen der Zahl der zur aktiven,
selbständigen, tatkräftigen Anteilnahme am politischen Leben, an
der Gestaltung des Staates übergehenden Kleinbürger.
So auch in Rußland. Rußland ist heute in Wallung geraten. Die
Millionen und aber Millionen, die zehn Jahre lang politisch
geschlafen haben, in denen das furchtbare Joch des Zarismus und die
Zwangsarbeit für die Gutsbesitzer und Fabrikanten jede politische
Regung erstickt haben, sind erwacht und drängen zur Politik.
Wer aber sind diese Millionen und aber Millionen? Größtenteils sind
es Kleineigentümer, Kleinbürger, Leute, die in der Mitte zwischen
Kapitalisten und Lohnarbeitern stehen. Rußland ist das
kleinbürgerlichste Land unter allen europäischen Ländern.
Die riesige kleinbürgerliche Woge hat alles überflutet, sie hat
das klassenbewußte Proletariat nicht nur durch ihre zahlenmäßige
Stärke, sondern auch ideologisch überwältigt, das heißt, sie hat
sehr breite Arbeiterkreise mit kleinbürgerlichen politischen
Ansichten angesteckt, ergriffen.
Das Kleinbürgertum ist im Leben von der Bourgeoisie abhängig, da
es selbst ein Eigentümerund kein Proletarierdasein führt (was seine
Stellung innerhalb der gesellschaftlichen Produktion
betrifft), und in seiner Denkart folgt es der Bourgeoisie.
Blinde Vertrauensseligkeit gegenüber den Kapitalisten, diesen
schlimmsten Feinden des Friedens und des Sozialismus das ist es, was
die gegenwärtige Politik der Massen in Rußland kennzeichnet,
das ist es, was mit revolutionärer Schnelligkeit auf dem
sozial-ökonomischen Boden des kleinbürgerlichsten aller
europäischen Länder emporgeschossen ist. Das ist die
Klassengrundlage des „Abkommens“ (ich betone, daß
ich nicht so sehr das formelle Abkommen als vielmehr die tatsächliche
Unterstützung, die stillschweigende Übereinkunft, das blind
vertrauensselige Abtreten der Macht im Auge habe) zwischen der
Provisorischen Regierung und dem Sowjet der Arbeiter- und
Soldatendeputierten eines Abkommens, das den Gutschkow einen fetten
Bissen, nämlich die Wirkliche Macht, eingebracht hat, dem Sowjet
aber Versprechungen, Ehren (vorläufig noch), Schmeicheleien,
Redensarten, Beteuerungen und Kratzfüße seitens der Kerenski.
Die ungenügende zahlenmäßige Stärke des Proletariats in
Rußland, sein ungenügend entwickeltes Klassenbewußtsein und seine
ungenügende Organisiertheit das ist die andere Seite derselben
Medaille. Alle Volkstümlerparteien, bis hin zu den
Sozialrevolutionären, waren stets kleinbürgerlich, ebenso die
Partei des Organisationskomitees (Tschcheïdse, Zereteli u. a.);
die parteilosen Revolutionäre (Steklow u. a.) ließen sich
gleichfalls von dieser Welle mit fortreißen oder sind ihrer nicht
Herr geworden, vermochten ihrer nicht Herr zu werden.
 

Die Eigenart der Taktik, wie sie sich aus dem Vorhergehenden ergibt
7. Aus der oben geschilderten Eigenart der tatsächlichen Lage
ergibt sich die für den Marxisten der mit den objektiven Tatsachen,
mit den Massen und den Klassen, nicht aber mit Einzelpersonen
u. dgl. m. rechnen muß verbindliche Eigenart der Taktik im
gegebenen Zeitpunkt.
Diese Eigenart erfordert vor allem, daß „der süßlichen
Limonade revolutionär-demokratischer Phrasen Essig und Galle
beigemischt wird“ (wie sich – äußerst treffend –
Theodorowitsch, einer meiner Genossen aus dem ZK unserer Partei, in
der gestrigen Sitzung des Gesamtrussischen Kongresses der
Eisenbahnangestellten und -arbeiter in Petrograd ausdrückte). Sie
erfordert Kritik, Aufklärung über die Fehler der
kleinbürgerlichen Parteien der Sozialrevolutionäre und
Sozialdemokraten, Schulung und Vereinigung der Elemente der bewußten
proletarischen, der kommunistischen Partei, Befreiung des
Proletariats von dem „allgemeinen“ kleinbürgerlichen Taumel.
Es scheint, als sei das „bloß“ propagandistische
Arbeit. In Wirklichkeit ist es im höchsten Grade praktische
revolutionäre Arbeit, denn man kann eine Revolution nicht
vorwärtstreiben, die zum Stillstand gekommen, die in Redensarten
versandet ist, die „auf der Stelle tritt“ nicht etwa
äußerer Hindernisse wegen, nicht weil die Bourgeoisie Gewalt
gegen sie anwendet (Gutschkow droht einstweilen nur mit
Gewaltanwendung gegen die Soldatenmasse), sondern weil
die Massen in blinder Vertrauensseligkeit befangen sind.
Nur durch den Kampf gegen diese blinde Vertrauensseligkeit (der
ausschließlich mit geistigen Waffen, durch kameradschaftliche
Überzeugung, durch Hinweis auf die Erfahrungen des Lebens
geführt werden kann und darf) können wir uns von der grassierenden
revolutionären Phrase befreien und wirklich sowohl das
Bewußtsein des Proletariats als auch das Bewußtsein der Massen
sowie ihre kühne, entschlossene Initiative überall im Lande,
die selbständige Verwirklichung, Entfaltung und Festigung der
Freiheiten, der Demokratie, des Prinzips des Gemeinbesitzes des
Volkes am gesamten Boden vorantreiben.
8. Die Erfahrungen der bürgerlichen und gutsherrlichen
Regierungen der ganzen Welt haben zwei Methoden der
Niederhaltung des Volks gezeitigt. Die erste ist die der Gewalt.
Nikolaus Romanow I., auch Nikolaus der Knüppelheld genannt, und
Nikolaus II., der Blutige, haben dem russischen Volke, was diese, die
Henkermethode betrifft, das Höchstmaß an Möglichem und Unmöglichem
gezeigt. Aber es gibt noch eine andere Methode, eine Methode, die die
durch eine Reihe großer Revolutionen und revolutionärer
Massenbewegungen „klug gewordene“ englische und französische
Bourgeoisie zur höchsten Vollkommenheit gebracht hat. Es ist das die
Methode des Betrugs, der Schmeichelei, der Phrase, der
millionenfachen Versprechungen, der lumpigen Bettelgaben, der
Zugeständnisse im Unwichtigen, der Erhaltung des Wichtigen.
Die Eigenart der gegenwärtigen Lage in Rußland liegt in dem
schwindelerregend schnellen Übergang von der ersten Methode zur
zweiten, von der gewaltsamen Niederhaltung des Volkes zur
Umschmeichelung des Volkes, zu seiner Betörung durch
Versprechungen. Der Kater Waska hört zu und – frißt. [1*]
Miljukow und Gutschkow haben die Macht, sie schützen die Profite des
Kapitals, sie führen den imperialistischen Krieg im Interesse des
russischen und des englisch-französischen Kapitals und haben als
Antwort auf die Reden solcher „Köche“ wie Tschcheïdse,
Zereteli, Steklow, die ihnen drohen, ihnen ins Gewissen reden, sie
beschwören, die flehen, fordern und proklamieren, nichts als
Verheißungen, Deklamationen und effektvolle Erklärungen ... Der
Kater Waska hört zu und frißt.
Doch die vertrauensselige Blindheit und blinde Vertrauensseligkeit
wird mit jedem Tag mehr schwinden, besonders bei den Proletariern und
den armen Bauern, die das Leben (ihre sozialökonomische Lage)
lehrt, den Kapitalisten nicht zu glauben.
Die Führer des Kleinbürgertums „müssen“ das Volk lehren,
der Bourgeoisie zu vertrauen. Die Proletarier müssen das Volk
lehren, ihr zu mißtrauen.
 

Die revolutionäre Vaterlandsverteidigung und ihre klassenmäßige Bedeutung
9. Der bedeutendste und prägnanteste Ausdruck der
kleinbürgerlichen Woge, die „fast alles“ überflutet hat, ist
unzweifelhaft die revolutionäre Vaterlandsverteidigung.
Gerade sie ist der schlimmste Feind der weiteren Entwicklung und des
Erfolgs der russischen Revolution.
Wer in diesem Punkte erlegen ist und sich nicht frei zu machen
vermochte der ist für die Revolution verloren. Doch erliegen die
Massen auf andere Weise als die Führer und machen sich anders,
auf anderem Entwicklungswege, auf andere Weise frei.
Die revolutionäre Vaterlandsverteidigung ist einerseits die
Frucht des Betrugs der Bourgeoisie an den Massen, die Frucht der
blinden Vertrauensseligkeit der Bauern und eines Teils der Arbeiter,
anderseits ist sie ein Ausdruck der Interessen und Anschauungen des
Kleineigentümers, der bis zu einem gewissen Grade an Annexionen und
Bankprofiten interessiert ist und die Traditionen des Zarismus
„heilig“ hält, des Zarismus, der die Großrussen durch die
Henkerrolle gegenüber den anderen Völkern korrumpierte.
Die Bourgeoisie betrügt das Volk, indem sie sich den edlen Stolz
auf die Revolution zunutze macht und den Eindruck zu erwecken sucht,
als habe sich mit dieser Etappe der Revolution, seitdem an die Stelle
der Zarenmonarchie die Gutschkow-Miljukowsche Beinahe-Republik
getreten ist, auf Seiten Rußlands der sozial-politische
Charakter des Krieges geändert. Und das Volk schenkte dem eine
Zeitlang Glauben, zum großen Teil dank den althergebrachten
Vorurteilen, die es in den anderen Völkern Rußlands außer dem
großrussischen eine Art Eigentum oder Stammgut der Großrussen sehen
ließen. Die niederträchtige Korrumpierung des großrussischen
Volkes durch den Zarismus, der es daran gewöhnte, in den anderen
Völkern etwas Niedereres, etwas „von Rechts wegen“ Großrußland
Gehörendes zu sehen, konnte nicht mit einemmal verschwinden.
Wir müssen es verstehen, die Massen darüber aufzuklären,
daß der sozial-politische Charakter des Krieges nicht durch den
„guten Willen“ von Personen und Gruppen oder selbst Völkern
bestimmt wird, sondern durch die Stellung der Klasse, die den
Krieg führt, durch ihre Politik, deren Fortsetzung der Krieg ist,
durch die Verbindungen des Kapitals als der herrschenden
ökonomischen Macht in der modernen Gesellschaft, durch den
imperialistischen Charakter des internationalen Kapitals,
durch die finanzielle, bankmäßige und diplomatische –
Abhängigkeit Rußlands von England und Frankreich usw. Dies
geschickt und für die Massen verständlich klarzumachen ist nicht
leicht, keiner von uns würde es mit einemmal zustande bringen,
ohne Fehler zu machen.
Doch muß die Richtung oder, besser gesagt, der Inhalt unserer
Propaganda so und nur so sein. Das geringste Zugeständnis an die
revolutionäre Vaterlandsverteidigung ist Verrat am Sozialismus,
ist völige Preisgabe des Internationalismus, mit welch
schönen Phrasen, mit welch „praktischen“ Erwägungen man dies
auch rechtfertigen mag.
Die Losung „Nieder mit dem Krieg“ ist natürlich richtig, aber
sie wird den spezifischen Aufgaben des gegenwärtigen Zeitpunkts,
wird der Notwendigkeit, auf andere Weise an die breite Masse
heranzutreten, nicht gerecht. Sie erinnert meines Erachtens an
die Losung „Nieder mit dem Zaren“, mit der der ungeschickte
Agitator der „guten alten Zeit“ ohne viel Federlesens aufs Land
hinausging und Prügel einsteckte. Die revolutionären
Vaterlandsverteidiger aus der Masse sind ehrlich, nicht im
persönlichen, sondern im Klassensinne, d. h., sie gehören
jenen Klassen an (Arbeiter und arme Bauern), denen Annexionen
und Erdrosselung fremder Völker tatsächlich keine Vorteile
bringen. Es sind das nicht die Bourgeois und die Herren
„Intellektuellen“, die sehr gut verstehen, daß es unmöglich
ist, auf Annexionen zu verzichten, ohne zugleich auf die Herrschaft
des Kapitals zu verzichten, und die die Massen mit schönen
Redensarten, maßlosen Versprechungen und zahllosen Verheißungen
gewissenlos betrügen.
Der Vaterlandsverteidiger aus der Masse sieht die Dinge einfach,
auf Spießbürgerart: „Ich will keine Annexionen, der Deutsche will
mir ‚an den Kragen‘, folglich verteidige ich eine gerechte
Sache und durchaus nicht irgendwelche imperialistischen Interessen.“
Einem solchen Menschen muß immer wieder klargemacht werden, daß es
nicht auf seine persönlichen Wünsche ankommt, daß es sich vielmehr
um politische Verhältnisse und Beziehungen der Massen, der Klassen,
um den Zusammenhang des Krieges mit den Interessen des Kapitals und
dem internationalen Bankennetz usw. handelt. Nur ein solcher Kampf
gegen die Vaterlandsverteidigung ist ein ernster Kampf, der
vielleicht keinen sehr schnellen, aber doch einen sicheren und
dauerhaften Erfolg verspricht.
 

Wie kann man den Krieg beenden?
10. Den Krieg kann man nicht „auf Wunsch“ beenden. Man kann
ihn nicht auf Beschluß nur der einen Seite beenden. Man kann ihn
nicht dadurch beenden, daß man „die Bajonette in die Erde stößt“,
wie ein Soldat, ein Anhänger der Vaterlandsverteidigung, sich ausdrückte.
Den Krieg kann man nicht beenden durch „Vereinbarungen“ der
Sozialisten verschiedener Länder, nicht durch eine „Kundgebung“
der Proletarier aller Länder, nicht durch den „Willen“ der
Völker usw. Alle derartigen Phrasen, von denen die Zeitungsartikel
in der ganz auf dem Standpunkt der Vaterlandsverteidigung stehenden
Presse sowie in der halb auf dem Vaterlandsverteidigungs-, halb auf
dem internationalistischen Standpunkt stehenden Presse strotzen, wie
auch die zahllosen Resolutionen, Aufrufe, Manifeste, die Resolutionen
des Sowjets der Soldaten- und Arbeiterdeputierten alle diese Phrasen
sind nichts als leere, naive, fromme Wünsche von Kleinbürgem. Es
gibt nichts Schädlicheres als die Phrasen vom „Kundtun des
Friedenswillens der Völker“, von der Reihenfolge der
revolutionären Aktionen des Proletariats (nach dem russischen
Proletariat sei das deutsche „an der Reihe“) usw. Das alles ist
Louis-Blanc-Politik, süßliche Träumerei, Spielerei mit
„politischen Kampagnen“, ist faktisch eine Wiederholung der Fabel
vom Kater Waska.
Der Krieg ist nicht durch den bösen Willen der kapitalistischen
Räuber hervorgerufen worden, obwohl er zweifellos nur in
ihrem Interesse geführt wird, nur sie bereichert. Der Krieg ist
durch die Entwicklung des Weltkapitals in einem halben Jahrhundert,
durch dessen milliardenfache Fäden und Verbindungen hervorgerufen
worden. Man kann nicht aus dem imperialistischen Krieg
herausspringen, man kann einen demokratischen, nicht auf
Gewalt basierenden Frieden nicht erzielen ohne den Sturz der
Herrschaft des Kapitals, ohne den Übergang der Staatsmacht an eine
andere Klasse, an das Proletariat.
Die russische Revolution vom Februar/März 1917 war der Beginn der
Umwandlung des imperialistischen Krieges in den Bürgerkrieg. Diese
Revolution hat den ersten Schritt zur Beendigung des Krieges
getan. Erst der zweite Schritt kann seine Beendigung
sicherstellen, nämlich der Übergang der Staatsmacht an das
Proletariat. Das wird der Anfang des „Durchbruchs der Front“, der
Front der Interessen des Kapitals im Weltmaßstab sein, und erst
nachdem das Proletariat diese Front durchbrochen hat, kann
es die Menschheit von den Schrecken des Krieges erlösen, ihr das
Glück eines dauerhaften Friedens sichern.
Und an einen solchen „Durchbruch der Front“ des Kapitals hat
die russische Revolution das Proletariat Rußlands bereits
dicht herangeführt, indem sie die Sowjets der Arbeiterdeputierten
geschaffen hat.
 

Der neue Staatstypus, der sich in unserer Revolution herausbildet
11. Die Sowjets der Arbeiter-, Soldaten-, Bauern- usw. Deputierten
werden nicht bloß in der Hinsicht verkannt, daß der Mehrheit ihre
Klassenbedeutung, ihre Rolle in der russischen Revolution
unklar ist. Verkannt werden sie auch noch insoweit, als sie eine neue
Form, richtiger gesagt, einen neuen Typus des Staates darstellen.
Der vollendetste, fortgeschrittenste bürgerliche Staat ist der
Typus der parlamentarischen demokratischen Republik: die Macht
gehört dem Parlament; die Staatsmaschinerie, der Apparat und das
Organ der Verwaltung, ist die übliche: stehendes Heer, Polizei und
eine faktisch unabsetzbare, privilegierte, über dem Volke
stehende Beamtenschaft.
Die revolutionären Epochen haben jedoch seit Ende des 19.
Jahrhunderts den höchsten Typus des demokratischen Staates
hervorgebracht, eines Staates, der, nach einem Ausdruck von Engels,
in mancher Hinsicht schon aufhört, ein Staat zu sein, der „kein
Staat im eigentlichen Sinne mehr“ [1] ist. Es ist dies der Staat
vom Typus der Pariser Kommune, der die vom Volke getrennte Armee und
Polizei durch die direkte und unmittelbare Bewaffnung des Volkes
selbst ersetzt. Darin besteht das Wesen der Kommune, über die
von den bürgerlichen Schriftstellern zahllose Lügen und
Verleumdungen verbreitet wurden, von der man unter anderem fälschlich
behauptet, sie habe sofort den Sozialismus „einführen“ wollen.
Gerade einen Staat von diesem Typus hat die russische Revolution
in den Jahren 1905 und 1917 hervorzubringen begonnen. Die
Republik der Sowjets der Arbeiter-, Soldaten-, Bauern- usw.
Deputierten, die in der Gesamtrussischen Konstituierenden Versammlung
der Volksvertreter oder im Sowjet der Sowjets u. dgl. vereinigt
sind – das ist es, was bei uns jetzt, im gegenwärtigen Augenblick,
bereits zur Wirklichkeit wird dank der Initiative des
vielmillionenköpfigen Volkes, das aus eigener Machtvollkommenheit
auf seine Art, die Demokratie schafft und das weder abwartet,
bis die Herren Professoren der Kadettenpartei ihre Gesetzentwürfe
für eine parlamentarische bürgerliche Republik abgefaßt haben,
noch auch, bis die Pedanten und Routiniers der kleinbürgerlichen
„Sozialdemokratie“ vom Schlage der Herren Plechanow oder Kautsky
sich von ihren Verfälschungen der marxistischen Lehre vom Staate lossagen.
Der Marxismus unterscheidet sich dadurch vom Anarchismus, daß er
die Notwendigkeit des Staates und der Staatsgewalt in einer
revolutionären Periode im allgemeinen und in der Epoche des
Übergangs vom Kapitalismus zum Sozialismus im besonderen anerkennt.
Der Marxismus unterscheidet sich von dem kleinbürgerlichen,
opportunistischen „Sozialdemokratismus“ der Herren Plechanow,
Kautsky und Co. dadurch, daß er für die erwähnten Perioden nicht
einen Staat wie die gewöhnliche parlamentarische bürgerliche
Republik für notwendig erachtet, sondern einen Staat wie die Pariser Kommune.
Die Hauptunterschiede zwischen diesem letzteren Staatstypus und
dem alten bestehen in folgendem:
Von der parlamentarischen bürgerlichen Republik ist die Rückkehr
zur Monarchie (wie die Geschichte auch bewiesen hat) überaus leicht,
denn die ganze Unterdrückungsmaschine: das Heer, die Polizei, die
Beamtenschaft, bleibt unangetastet. Die Kommune und die Sowjets der
Arbeiter-, Soldaten-, Bauern- usw. Deputierten zerschlagen und
beseitigen diese Maschine.
Die parlamentarische bürgerliche Republik beengt und drosselt das
selbständige politische Leben der Massen sowie deren
unmittelbare Teilnahme am demokratischen Aufbau des ganzen
Staatslebens von unten bis oben. Das Gegenteil ist bei den Sowjets
der Arbeiter- und Soldatendeputierten der Fall.
Diese letzteren reproduzieren jenen Staatstypus, der von der
Pariser Kommune hervorgebracht worden ist und den Marx „die endlich
entdeckte politische Form“ genannt hat, „unter der die
ökonomische Befreiung der Arbeit sich vollziehen konnte“. [2]
Gewöhnlich wird eingewendet: Das russische Volk ist für die
„Einführung“ der Kommune noch nicht reif. Das ist das Argument
der Fronherren, die behauptet hatten, die Bauern seien für die
Freiheit noch nicht reif. Irgendwelche Umgestaltungen, die nicht
sowohl in der ökonomischen Wirklichkeit als auch im Bewußtsein der
erdrückenden Mehrheit des Volkes vollständig herangereift sind,
werden von der Kommune, d. h. von den Sowjets der Arbeiter- und
Bauerndeputierten, keineswegs „eingeführt“, sie
beabsichtigt nicht, sie „einzuführen“, und soll sie auch nicht
einführen. Je größer der ökonomische Zusammenbruch und die durch
den Krieg erzeugte Krise sind, desto dringender erforderlich ist eine
möglichst vollkommene politische Form, die die Heilung der
furchtbaren Wunden erleichtert, die der Krieg der Menschheit
geschlagen hat. Je weniger organisatorische Erfahrung das russische
Volk hat, desto entschiedener muß die organisatorische Aufbauarbeit
vom Volke selbst und nicht allein von bürgerlichen
Politikastern und Beamten auf „einträglichen Pöstchen“ in
Angriff genommen werden.
Je schneller wir uns der alten Vorurteile des von den Herren
Plechanow, Kautsky und Co. entstellten Marxismus, des
Pseudomarxismus, entledigen, je eifriger wir an die Arbeit gehen, um
dem Volk zu helfen, sofort und überall Sowjets der Arbeiter- und
Bauerndeputierten zu schaffen und diesen wiederum zu helfen, das
ganze Leben in ihre Hand zu nehmen, je länger die Herren Lwow
und Co. die Einberufung der Konstituierenden Versammlung
hinausschieben werden, um so leichter wird es dem Volke fallen, sich
für die Republik der Sowjets der Arbeiter- und Bauerndeputierten zu
entscheiden (durch Vermittlung der Konstituierenden Versammlung oder
ohne sie, wenn Lwow noch sehr lange zögert, sie einzuberufen).
Fehler sind bei der neuen organisatorischen Aufbauarbeit durch das
Volk selbst zunächst unvermeidlich, aber es ist besser, Fehler zu
machen und vorwärtszuschreiten, als abzuwarten, bis die von
Herrn Lwow berufenen Professoren der Rechtskunde Gesetze verfaßt
haben über die Einberufung der Konstituierenden Versammlung, über
die Verewigung der parlamentarischen bürgerlichen Republik und über
die Erdrosselung der Sowjets der Arbeiter- und Bauerndeputierten.
Wenn wir uns organisieren und unsere Propaganda geschickt
betreiben, so werden nicht nur die Proletarier, sondern auch neun
Zehntel der Bauernschaft gegen die Wiederherstellung der Polizei,
gegen die unabsetzbare und privilegierte Beamtenschaft, gegen das vom
Volke getrennte Heer sein. Und hierin allein besteht ja der neue
Staatstypus.
12. Die Ersetzung der Polizei durch die Volksmiliz das ist eine
Umgestaltung, die sich aus dem ganzen Verlauf der Revolution ergeben
hat und die jetzt in den meisten Orten Rußlands durchgeführt wird.
Wir müssen den Massen klarmachen, daß in den meisten bürgerlichen
Revolutionen vom gewöhnlichen Typus eine solche Umgestaltung äußerst
kurzlebig war und die Bourgeoisie selbst die allerdemokratischste und
allerrepublikanischste die vom Volke getrennte, der Befehlsgewalt von
Bourgeois unterstellte alte Polizei vom zaristischen Typus wieder
eingesetzt hat, die dazu geeignet ist, das Volk in jeder Weise zu unterdrücken.
Es gibt nur ein Mittel, die Wiederherstellung der Polizei zu
verhindern: die Schaffung einer allgemeinen Volksmiliz, ihre
Verschmelzung mit dem Heer (Ersetzung des stehenden Heeres durch die
allgemeine Volksbewaffnung). An der Tätigkeit dieser Miliz müssen
ausnahmslos alle Bürger und Bürgerinnen vom 15. bis zum 65.
Lebensjahr teilnehmen, wenn es statthaft ist, durch diese ungefähren
Altersgrenzen die Beteiligung der Halbwüchsigen und der alten Leute
festzulegen. Die Kapitalisten müssen den Lohnarbeitern, den
Dienstboten usw. die Tage bezahlen, die diese im öffentlichen Dienst
bei der Miliz verbringen. Ohne die Heranziehung der Frauen zur
selbständigen Teilnahme nicht allein am politischen Leben
schlechthin, sondern auch am ständigen, von allen zu leistenden
öffentlichen Dienst kann von Sozialismus keine Rede sein, ja nicht
einmal von einer vollständigen und dauerhaften Demokratie.
Solche Funktionen der „Polizei“ aber wie die Fürsorge für
Kranke, die Sorge um verwahrloste Kinder, um gesunde Ernährung usw.
sind ohne die tatsächliche, nicht nur auf dem Papier bestehende
Gleichberechtigung der Frauen überhaupt nicht befriedigend durchzuführen.
Die Wiederherstellung der Polizei nicht zuzulassen, die
organisatorischen Kräfte des ganzen Volkes zur Schaffung einer
allgemeinen Miliz heranzuziehen das sind die Aufgaben, die das
Proletariat im Interesse der Verteidigung, Festigung und
Weiterentwicklung der Revolution in die Massen tragen muß.
 

Das Agrarprogramm und das Nationalitätenprogramm
13. Wir können im gegenwärtigen Augenblick nicht mit Sicherheit
wissen, ob sich in der nächsten Zukunft eine machtvolle
Agrarrevolution im russischen Dorfe entfalten wird. Wir können nicht
wissen, wie tiefgehend die Klassenscheidung der Bauernschaft in
Knechte, Lohnarbeiter und arme Bauern („Halbproletarier“)
einerseits und wohlhabende und mittlere Bauern (Kapitalisten und
Kleinkapitalisten) anderseits ist, die in letzter Zeit zweifellos
Fortschritte gemacht hat. Nur die Erfahrung kann und wird eine
Antwort auf solche Fragen geben.
Als Partei des Proletariats aber sind wir unbedingt verpflichtet,
sofort nicht nur mit einem Agrarprogramm (Bodenprogramm)
hervorzutreten, sondern auch unverzüglich durchführbare praktische
Maßnahmen im Interesse der bäuerlichen Agrarrevolution in
Rußland zu propagieren.
Wir müssen die Nationalisierung des gesamten Grund und
Bodens fordern, d. h. den Übergang des gesamten Grund und
Bodens im Staate in das Eigentum der zentralen Staatsmacht. Diese
Staatsmacht muß den Umfang usw. des Umsiedlungsfonds festsetzen, sie
muß die Gesetze über Forstschutz, Meliorationen usw. erlassen, sie
muß unbedingt jede Art Vermittlertätigkeit zwischen dem Eigentümer
des Bodens, d. h. dem Staate, und seinem Pächter, d. h.
dem Landwirt, verbieten (Verbot jeder Weiterverpachtung des Bodens).
Aber die gesamte Verfügungsgewalt über den Grund und Boden
sowie die Festsetzung der örtlichen Bedingungen des Besitz-
und Nutzungsrechts darf keinesfalls in bürokratischen, in
Beamtenhänden liegen, sondern muß restlos und ausschließlich den
Gebiets- und Ortssowjets der Bauerndeputierten zustehen.
Um die Getreideproduktion in ihrer Technik zu verbessern und ihren
Umfang zu vergrößern, um ferner eine rationelle Großwirtschaft zu
entwickeln und die gesellschaftliche Kontrolle über diese
sicherzustellen, müssen wir innerhalb der Bauernkomitees darauf
hinarbeiten, daß jede konfiszierte Gutswirtschaft in einen
Mustergroßbetrieb verwandelt wird, der unter der Kontrolle der
Sowjets der Landarbeiterdeputierten steht.
Im Gegensatz zur kleinbürgerlichen Phrase und Politik, wie sie
bei den Sozialrevolutionären herrscht, besonders in ihrem leeren
Gerede von der „Verbrauchs“oder „Arbeits“norm, von der
„Sozialisierung des Grund und Bodens“ usw., muß die Partei des
Proletariats mit aller Klarheit auseinandersetzen, daß das System
der Kleinwirtschaft beim Bestehen der Warenproduktion nicht
imstande ist, die Menschheit von Massenelend und
Massenunterdrückung zu erlösen.
Ohne sofort und unbedingt die Sowjets der Bauerndeputierten zu
spalten, muß die Partei des Proletariats erläutern, daß es
notwendig ist, besondere Sowjets der Landarbeiterdeputierten und
besondere Sowjets der Deputierten der armen (halbproletarischen)
Bauern zu schaffen oder zumindest besondere ständige Beratungen der
Deputierten dieser Klassenlage in Form besonderer Fraktionen
oder Parteien innerhalb der allgemeinen Sowjets der
Bauerndeputierten. Andernfalls werden all die süßlichen
kleinbürgerlichen Phrasen der Volkstümler von der Bauernschaft
schlechthin nur den Betrag verschleiern, den die wohlhabenden Bauern,
die nur eine Abart der Kapitalisten sind, an der besitzlosen
Masse begehen.
Im Gegensatz zu den bürgerlich-liberalen oder rein bürokratischen
Predigten vieler Sozialrevolutionäre und Sowjets der Arbeiter- und
Soldatendeputierten, die den Bauern empfehlen, sich der Ländereien
der Gutsbesitzer nicht zu bemächtigen und die Umgestaltung der
Agrarverhältnisse nicht vor der Einberufung der Konstituierenden
Versammlung zu beginnen, muß die Partei des Proletariats die Bauern
auffordern, die Umgestaltung der Agrarverhältnisse sofort und
selbständig in Angriff zu nehmen und die Ländereien der
Gutsbesitzer unverzüglich auf Beschluß der örtlichen
Bauerndeputierten zu konfiszieren.
Besonders wichtig ist es hierbei, Nachdruck darauf zu legen, daß
die Lebensmittelproduktion für die Soldaten an der Front und für
die Städte unbedingt gesteigert werden muß, daß jede
Schädigung des Viehbestands, jede Beschädigung oder Zerstörung der
Geräte, Maschinen, Gebäude usw. usf. absolut unzulässig ist.
14. In der nationalen Frage muß die proletarische Partei sich vor
allem einsetzen für die Proklamierung und sofortige Verwirklichung
der vollen Freiheit der Lostrennung von Rußland für alle vom
Zarismus unterdrückten, gewaltsam dem Staat einverleibten bzw.
zwangsweise in den Staatsgrenzen festgehaltenen, d. h.
annektierten Nationen und Völkerschaften.
Alle Erklärungen, Deklarationen und Manifeste über den Verzicht
auf Annexionen, die nicht mit der tatsächlichen Verwirklichung der
Freiheit der Lostrennung Hand in Hand gehen, sind nichts als
bürgerlicher Volksbetrug oder kleinbürgerliche fromme Wünsche.
Die proletarische Partei erstrebt die Schaffung eines möglichst
großen Staates, denn dies ist für die Werktätigen vorteilhaft; sie
erstrebt die Annäherung und weitere Verschmelzung der
Nationen, aber sie will dieses Ziel nicht mittels Gewalt erreichen,
sondern ausschließlich auf dem Wege eines freien, brüderlichen
Bündnisses der Arbeiter und der werktätigen Massen aller Nationen.
Je demokratischer die Republik Rußland sein wird, je
erfolgreicher, sie sich als Republik der Sowjets der Arbeiter- und
Bauerndeputierten organisiert, desto stärker werden sich die
werktätigen Massen aller Nationen freiwillig zu einer
solchen Republik hingezogen fühlen.
Volle Freiheit der Lostrennung, weitestgehende lokale (und
nationale) Autonomie, bis ins einzelne ausgearbeitete Garantien der
Rechte der nationalen Minderheit das ist das Programm des
revolutionären Proletariats.
 

Die Nationalisierung der Banken und Syndikate der Kapitalisten
15. Die Partei des Proletariats darf sich unter keinen Umständen
das Ziel setzen, in einem Lande der Kleinbauernschaft den Sozialismus
„einzuführen“, bevor nicht die überwiegende Mehrheit der
Bevölkerung die Notwendigkeit der sozialistischen Revolution erkannt hat.
Doch nur bürgerliche, sich hinter „beinahe-marxistische“
Schlagworte versteckende Sophisten können aus dieser Wahrheit
folgern, daß eine Politik gerechtfertigt sei, die die sofortige
Durchführung praktisch völlig ausgereifter revolutionärer
Maßnahmen hinausschiebt, wie sie während des Krieges von einer
Reihe bürgerlicher Staaten nicht selten getroffen wurden,
Maßnahmen, die zur Bekämpfung der nahenden vollständigen
wirtschaftlichen Zerrüttung und der Hungersnot dringend notwendig sind.
Solche Maßnahmen wie die Nationalisierung des Grund und Bodens,
sämtlicher Banken und Syndikate der Kapitalisten oder zumindest die
Errichtung der sofortigen Kontrolle über sie durch die
Sowjets der Arbeiterdeputierten usw., Maßnahmen, die durchaus nicht
die „Einführung“ des Sozialismus bedeuten, müssen unbedingt
verfochten und, nach Maßgabe des Möglichen, auf revolutionärem
Wege verwirklicht werden. Auf anderem Wege als durch diese Maßnahmen,
die nur Schritte zum Sozialismus und ökonomisch durchaus
durchführbar sind, ist die Heilung der Wunden, die der Krieg
geschlagen hat, und die Verhütung des drohenden Zusammenbruchs
unmöglich, und die Partei des revolutionären Proletariats wird vor
einem Angriff auf die unerhört hohen Profite der Kapitalisten und
Bankiers, die sich gerade „am Kriege“ in besonders skandalöser
Weise bereichern, niemals haltmachen.
 

Die Lage in der Sozialistischen Internationale
16. Die internationalen Pflichten der Arbeiterklasse Rußlands
treten gerade jetzt mit besonderem Nachdruck in den Vordergrund.
Alles schwört heutzutage auf den Internationalismus, selbst die
chauvinistischen Vaterlandsverteidiger, selbst die Herren Plechanow
und Potressow; ja selbst Kerenski nennt sich Internationalist. Um so
dringendere Pflicht der proletarischen Partei ist es, mit aller
Deutlichkeit, Schärfe und Bestimmtheit dem Internationalismus in
Worten den Internationalismus der Tat entgegenzustellen.
Bloße Aufrufe an die Arbeiter aller Länder, nichtssagende
Beteuerungen der Ergebenheit für den Internationalismus, Versuche,
direkt oder indirekt eine „Reihenfolge“ der Aktionen des
revolutionären Proletariats in den verschiedenen kriegführenden
Ländern festzusetzen, krampfhafte Anstrengungen, zwischen den
Sozialisten der kriegführenden Länder „Vereinbarungen“ über
den revolutionären Kampf zu treffen, Bemühungen, sozialistische
Kongresse für eine Friedenskampagne zustande zu bringen usw.
usf. alles das ist, wie aufrichtig die Urheber solcher Ideen, solcher
Versuche oder solcher Pläne auch sein mögen, seiner objektiven
Bedeutung nach nur Phrasendrescherei, im besten Falle sind es naive,
fromme Wünsche, nur geeignet, den Betrug der Chauvinisten an
den Massen zu verschleiern. Und die geschicktesten, in den Schlichen
und Kniffen des parlamentarischen Schwindels am meisten geübten
französischen Sozialchauvinisten haben seit langem jeden
Rekord geschlagen in puncto unglaublich geschwollener, wohltönender
pazifistischer und internationalistischer Phrasen, die verbunden
sind mit einem unerhört schamlosen Verrat am Sozialismus und an der
Internationale, mit dem Eintritt in die den imperialistischen Krieg
führenden Regierungen, mit der Stimmabgabe für die Kredite oder
für die Anleihen (wie es Tschcheïdse, Skobelew, Zereteli,
Steklow in den letzten Tagen in Rußland getan haben), mit Maßnahmen
gegen den revolutionären Kampf im eigenen Lande usw. usf.
Die guten Leute vergessen oft die harte, grausame Wirklichkeit des
imperialistischen Weltkriegs. Diese Wirklichkeit duldet keine
Phrasen, sie spottet aller naiven, frommen Wünsche.
Es gibt nur einen wirklichen Internationalismus: die
hingebungsvolle Arbeit an der Entwicklung der revolutionären
Bewegung und des revolutionären Kampfes im eigenen Lande, die
Unterstützung (durch Propaganda, durch moralische und materielle
Hilfe) eben eines solchen Kampfes, eben einer solchen Linie
und nur einer solchen allein in ausnahmslos allen Ländern.
Alles andere ist Betrug und Manilowerei. [2*]
Die internationale sozialistische und Arbeiterbewegung hat in über
zwei Kriegsjahren in allen Ländern drei Strömungen
hervorgebracht, und wer den realen Boden der Anerkennung der
Existenz dieser drei Strömungen, ihrer Analyse und des konsequenten
Kampfes für die wirklich internationalistische Strömung verläßt,
der verurteilt sich selbst zur Ohnmacht, zur Hilflosigkeit und zu Fehlern.
Die drei Strömungen sind folgende:
1. Die Sozialchauvinisten, d. h. Sozialisten in Worten,
Chauvinisten in der Tat das sind Leute, die für die „Verteidigung
des Vaterlands“ im imperialistischen Krieg (und vor allen Dingen im
gegenwärtigen imperialistischen Krieg) eintreten.
Diese Leute sind unsere Klassengegner. Sie sind auf die
Seite der Bourgeoisie übergegangen.
Zu ihnen gehört die Mehrheit der offiziellen Führer der
offiziellen Sozialdemokratie in allen Ländern: die Herren Plechanow
und Co. in Rußland, die Scheidemänner in Deutschland, Renaudel,
Guesde, Sembat in Frankreich, Bissolati und Co. in Italien, Hyndman,
die Fabier [3] und die „Labouristen“ (die Führer der
„Arbeiterpartei“) [4] in England, Branting und Co. in Schweden,
Troelstra und seine Partei in Holland, Stauning und seine Partei in
Dänemark, Victor Berger und andere „Vaterlandsverteidiger“ in
Amerika usw.
2. Die zweite Strömung – das sogenannte „Zentrum“ –
besteht aus Leuten, die zwischen den Sozialchauvinisten und den
wirklichen Internationalisten schwanken.
Alle Anhänger des „Zentrums“ beteuern hoch und heilig, sie
seien Marxisten, Internationalisten, sie seien für den Frieden, für
jederlei “ „Druck“ auf die Regierungen, für jederlei
„Forderungen“ an die eigene Regierung, sie solle „den
Friedenswillen des Volkes kundtun“, sie seien für alle möglichen
Kampagnen zugunsten des Friedens, für einen Frieden ohne Annexionen
usw. usf. – und für den Frieden mit den Sozialchauvinisten.
Das „Zentrum“ ist für die „Einheit“, das „Zentrum“ ist
ein Gegner der Spaltung.
Das „Zentrum“ ist das Reich der gefälligen kleinbürgerlichen
Phrase, des Internationalismus in Worten, des feigen Opportunismus
und der Liebedienerei gegenüber den Sozialchauvinisten in der Tat.
Der Kern der Sache ist, daß das „Zentrum“ von der
Notwendigkeit der Revolution gegen die eigenen Regierungen nicht
überzeugt ist, sie nicht propagiert, daß es keinen rückhaltlosen
revolutionären Kampf führt, daß es gegen ihn die allerplattesten –
und erz„marxistisch“ klingenden – Ausflüchte erfindet.
Die Sozialchauvinisten sind unsere Klassengegner, sie sind
die Bourgeois innerhalb der Arbeiterbewegung. Sie vertreten
jene Schichten, Zwischenschichten und Gruppen der Arbeiterschaft, die
von der Bourgeoisie objektiv bestochen sind (bessere Löhne,
Ehrenämter usw.) und die der eigenen Bourgeoisie behilflich
sind, kleine und schwache Völker auszuplündern und zu unterdrücken
und den Kampf um der Teilung der kapitalistischen Beute willen
zu führen.
Das „Zentrum“ das sind Leute der Routine, zerfressen von der
faulen Legalität, korrumpiert durch die Atmosphäre des
Parlamentarismus usw., Beamte, gewöhnt an warme Pöstchen und an
„ruhige“ Arbeit.
Historisch und ökonomisch gesehen, vertreten sie keine besondere
Schicht, sie sind lediglich eine Erscheinung des Übergangs
von der hinter uns liegenden Periode der Arbeiterbewegung, der
Periode von 1871 bis 1914 – einer Periode, die viel Wertvolles
geschaffen hat, besonders in der für das Proletariat notwendigen
Kunst der langsamen, beharrlichen, systematischen Organisationsarbeit
auf breiter und breitester Grundlage –, zu einer neuen Periode,
die seit dem ersten imperialistischen Weltkrieg, der die Ära der
sozialen Revolution eingeleitet hat, objektiv unumgänglich
geworden ist.
Der wichtigste Führer und Repräsentant des „Zentrums“ ist
Karl Kautsky, die bedeutendste Autorität der II. Internationale
(1889–1914), das Musterbeispiel einer vollständigen Aufgabe des
Marxismus, ein Musterbeispiel unerhörter Charakterlosigkeit,
jämmerlichster Schwankungen und Verrätereien seit August 1914. Der
„Zentrum“strömung gehören an Kautsky, Haase, Ledebour, die
sogenannte „Arbeitsgemeinschaft“ [5] im Reichstag; in Frankreich
Longuet, Pressemane und die sogenannten „Minoritaires“ [6]
(Minderheitler) überhaupt; in England Philip Snowden, Ramsay
MacDonald und viele andere Führer der „Unabhängigen
Arbeiterpartei“ [7] und zum Teil der „Britischen Sozialistischen
Partei“ [8]; Morris Hillquit und viele andere in Amerika; Turati,
Treves, Modigliani usw. in Italien; Robert Grimm u. a. in der
Schweiz; Victor Adler und Co. in Österreich; die Partei des
Organisationskomitees, Axelrod, Martow, Tschcheïdse, Zereteli u. a.
in Rußland usw.
Selbstverständlich gehen mitunter einzelne Personen, ohne es
selbst zu merken, von der Position des Sozialchauvinismus zur
Position des „Zentrums“ über und umgekehrt. Jeder Marxist weiß,
daß die Klassen sich voneinander unterscheiden, unbeschadet des
freien Hinüberwechselns einzelner Personen von einer Klasse zur
andern; genauso unterscheiden sich die Strömungen des
politischen Lebens voneinander, unbeschadet des freien
Hinüberwechselns einzelner Personen von der einen Strömung zur
anderen, unbeschadet der Versuche und Anstrengungen, die Strömungen
zu vereinigen.
3. Die dritte Strömung sind die wirklichen Internationalisten,
denen die „Zimmerwalder Linke“ [9] am nächsten kommt (im Anhang
drucken wir ihr Manifest vom September 1915 ab, damit der Leser sich
über die Entstehung dieser Strömung an Hand von authentischem
Material unterrichten kann).
Ihr wichtigstes Unterscheidungsmerkmal: der völlige Bruch sowohl
mit dem Sozialchauvinismus als auch mit dem „Zentrum“, der
rückhaltlose revolutionäre Kampf gegen die eigene
imperialistische Regierung und die eigene imperialistische
Bourgeoisie. Ihr Prinzip: „Der Hauptfeind steht im eigenen Land.“
Schonungsloser Kampf gegen die süßliche sozialpazifistische Phrase
(der Sozialpazifist ist Sozialist in Worten, bürgerlicher Pazifist
in der Tat; die bürgerlichen Pazifisten träumen vom ewigen Frieden
ohne die Abschüttelung des Jochs und der Herrschaft des
Kapitals) sowie gegen alle Ausflüchte, die den Zweck haben,
in Abrede zu stellen, daß der revolutionäre Kampf des Proletariats
und die proletarische, sozialistische Revolution in Verbindung
mit dem gegenwärtigen Krieg möglich, angebracht oder aktuell sind.
Die bedeutendsten Vertreter dieser Strömung: In Deutschland die
„Spartakusgruppe“ oder „Gruppe Internationale“ [10], der Karl Liebknecht angehört. Karl Liebknecht ist der berühmteste
Repräsentant dieser Strömung und der neuen, wirklichen,
proletarischen Internationale.
Karl Liebknecht hat die Arbeiter und Soldaten Deutschlands
aufgerufen, die Waffen gegen die eigene Regierung zu
kehren. Karl Liebknecht tat das offen von der Tribüne des
Parlaments (des Reichstags) herab. Er ging dann zu einer Kundgebung
auf den Potsdamer Platz, einen der größten Plätze Berlins, wobei
er illegal gedruckte Flugschriften mit der Forderung „Nieder mit
der Regierung“ verteilte. Er wurde verhaftet und zu Zuchthaus
verurteilt. Er sitzt jetzt in Deutschland im Zuchthaus, wie überhaupt
Hunderte, wenn nicht Tausende wirklicher Sozialisten in
Deutschland für ihren Kampf gegen den Krieg eingekerkert sind.
Karl Liebknecht führte in Reden und Briefen einen schonungslosen
Kampf nicht nur gegen die eigenen Plechanow und Potressow (die
Scheidemänner, Legien, David und Co.), sondern auch gegen die
eigenen Zentristen, gegen die eigenen Tschcheïdse, Zereteli (die
Kautsky, Haase, Ledebour und Co.).
Karl Liebknecht und sein Freund Otto Rühle sind unter 110
Reichstagsabgeordneten die einzigen gewesen, die die Disziplin
durchbrochen und die „Einheit“ mit dem „Zentrum“ und den
Chauvinisten zerstört haben, die sich gegen alle gestellt haben.
Liebknecht allein vertritt den Sozialismus, die Sache des
Proletariats, die proletarische Revolution. Die ganze übrige
deutsche Sozialdemokratie ist nach dem treffenden Ausdruck Rosa
Luxemburgs (ebenfalls Mitglied und eine Führerin der
„Spartakusgruppe“) ein stinkender Leichnam.
Eine andere Gruppe der wirklichen Internationalisten in
Deutschland wird durch die Bremer Zeitung Arbeiterpolitik vertreten.
In Frankreich stehen den wirklichen Internationalisten am
nächsten: Loriot und seine Freunde (Bourderon und Merrheim sind zum
Sozialpazifismus hinabgesunken) sowie der Franzose Henri Guilbeaux,
der in Genf die Zeitschrift Demain herausgibt; in England die
Zeitung The Trade Unionist und ein Teil der Mitglieder
der „Britischen Sozialistischen Partei“ und der „Unabhängigen
Arbeiterpartei“ (z. B. Russell Williams, der offen zum Bruch
mit den zu Verrätern am Sozialismus gewordenen Führern
aufgerufen hat), der schottische Volksschullehrer und Sozialist
Maclean, der von der bürgerlichen Regierung Englands für
seinen revolutionären Kampf gegen den Krieg zu Zuchthaus
verurteilt wurde; Hunderte englische Sozialisten sind wegen
derartiger Verbrechen eingekerkert. Sie und nur sie allein sind
wirkliche Internationalisten; in Amerika die „Sozialistische
Arbeiterpartei“ [11] und jene Elemente innerhalb der
opportunistischen „Sozialistischen Partei“ [12], die seit Januar
1917 die Zeitung The Internationalist herausgeben; in Holland
die Partei der „Tribunisten“ [13], die die Zeitung
De Tribune herausgibt (Pannekoek, Herman Gorter, Wijnkoop, Henriette
Roland-Holst, die in Zimmerwald zum Zentrum gehörte, jetzt aber zu
uns übergegangen ist); in Schweden die Partei der Jungen oder Linken
[14] mit Führern wie Lindhagen, Türe Nerman, Karlson, Ström,
S. Höglund, der in Zimmerwald an der Gründung der
„Zimmerwalder Linken“ persönlich beteiligt war und jetzt für
seinen revolutionären Kampf gegen den Krieg zu einer Gefängnisstrafe
verurteilt wurde; in Dänemark Trier und seine Freunde, die der
vollkommen verbürgerlichten „Sozialdemokratischen“ Partei
Dänemarks, an deren Spitze Minister Stauning steht, den
Rücken gekehrt haben; in Bulgarien die „Tesnjaki“ [15]; in
Italien stehen den wirklichen Internationalisten Konstantin Lazzari,
der Sekretär der Partei, und Serrati, der Redakteur des
Zentralorgans Avanti! [16] am nächsten; in Polen Radek,
Hanecki und andere Führer der durch den „Landesvorstand“
vereinigten Sozialdemokratie; Rosa Luxemburg, Tyszka und andere
Führer der durch den „Hauptvorstand“ vereinigten
Sozialdemokratie; in der Schweiz jene Linken, die das „Referendum“
(Januar 1917) für den Kampf gegen die Sozialchauvinisten und gegen
das „Zentrum“ des eigenen Landes motivierten und auf dem
Züricher sozialistischen Kantonalparteitag in Töß am 11. Februar
1917 eine revolutionäre prinzipielle Resolution gegen den Krieg [17]
einbrachten; in Österreich die jungen linken Freunde Friedrich
Adlers, die teilweise in dem „Karl-Marx-Klub“ in Wien wirkten;
dieser Klub ist jetzt von der stockreaktionären österreichischen
Regierung, die Friedrich Adler wegen seines heldenhaften, wenn auch
wenig überlegten Schusses auf einen Minister nach dem Leben
trachtet, aufgelöst worden. Usw., usw.
Es kommt nicht auf die Schattierungen an, die es auch unter den
Linken gibt. Es kommt auf die Richtung an. Der ganze Kern der
Sache ist, daß es nicht leicht ist, in der Epoche des furchtbaren
imperialistischen Krieges wirklicher Internationalist zu sein. Solche
Menschen gibt es nur wenige, aber nur sie sind die ganze
Zukunft des Sozialismus, nur sie sind Führer der Massen und
nicht Verführer der Massen.
Die Unterschiede zwischen den Reformisten und den Revolutionären,
unter den Sozialdemokraten, unter den Sozialisten überhaupt, mußten
unter den Verhältnissen des imperialistischen Krieges mit objektiver
Zwangsläufigkeit eine Änderung erfahren. Wer sich darauf
beschränkt, von den bürgerlichen Regierungen zu „fordern“, sie
sollten Frieden schließen oder sie sollten den „Friedenswillen der
Völker kundtun“ usw., der gleitet in Wirklichkeit zu
Reformen ab. Denn die Frage des Krieges kann, objektiv
gesehen, nur revolutionär gestellt werden.
Es gibt keinen anderen Ausweg, der aus dem Krieg zu einem
demokratischen, nicht auf Gewalt basierenden Frieden führt, zur
Befreiung der Völker von der Schuldknechtschaft der Milliardenzinsen
für die Herren Kapitalisten, welche sich „am Kriege“ bereichert
haben es gibt keinen anderen Ausweg als die Revolution des Proletariats.
Von den bürgerlichen Regierungen kann und muß man die
verschiedensten Reformen fordern, man kann aber nicht, ohne in
Manilowerei, in Reformismus zu verfallen, von diesen tausendfach in
die Fäden des imperialistischen Kapitals verstrickten Leuten und
Klassen verlangen, sie sollten diese Fäden zerreißen; werden
sie aber nicht zerrissen, so ist alles Gerede vom Krieg gegen den
Krieg hohle, betrügerische Phrase.
Die „Kautskyaner“, das „Zentrum“, sind Revolutionäre in
Worten, Reformisten in der Tat – Internationalisten in Worten,
Helfershelfer des Sozialchauvinismus in der Tat.
 

Der Zusammenbruch der Zimmerwalder Internationale –
Eine dritte Internationale muß gegründet werden
17. Die Zimmerwalder Internationale nahm von Anbeginn an eine
schwankende, „kautskyanische“, „zentristische“ Position ein,
was denn auch die Zimmerwalder Linke zwang, sich sofort von
ihr abzugrenzen, sich abzusondern, mit einem eigenen (in der
Schweiz in russischer, deutscher und französischer Sprache
gedruckten) Manifest hervorzutreten.
Der Hauptmangel der Zimmerwalder Internationale, die Ursache ihres
Zusammenbruchs (denn sie ist ideologisch-politisch bereits
zusammengebrochen) sind die Schwankungen, die Unentschlossenheit in
der wichtigsten, praktisch alles bestimmenden Frage des
völligen Bruchs mit dem Sozialchauvinismus und der von Vandervelde,
von Huysmans im Haag (Holland) und anderen geführten
sozialchauvinistischen alten Internationale.
Bei uns weiß man noch nicht, daß die Zimmerwalder Mehrheit
gerade aus Kautskyanern besteht. Dabei ist das aber eine
grundlegende Tatsache, die man nicht unberücksichtigt lassen darf
und die in Westeuropa heute allgemein bekannt ist. Sogar ein
Chauvinist wie der extreme deutsche Chauvinist Heilmann, Redakteur
der erzchauvinistischen Chemnitzer Volksstimme und Mitarbeiter
der erzchauvinistischen Parvusschen Glocke [18] (der natürlich
„Sozialdemokrat“ und eifriger Verfechter der „Einheit“ der
Sozialdemokratie ist), mußte in der Presse zugeben, daß das Zentrum
bzw. das „Kautskyanertum“ und die Zimmerwalder Mehrheit
ein und dasselbe sind.
Das Ende des Jahres 1916 und der Anfang des Jahres 1917 haben
diese Tatsache endgültig bestätigt. Obwohl das Kienthaler
Manifest [19] den Sozialpazifismus verurteilt hat, ist die ganze
Zimmerwalder Rechte, die ganze Zimmerwalder Mehrheit zum
Sozialpazifismus hinabgeglitten: Kautsky und Co. in einer Reihe von
Stellungnahmen im Januar und Februar 1917; Bourderon und Merrheim in
Frankreich, indem sie einmütig mit den Sozialchauvinisten für
die pazifistischen Resolutionen der Sozialistischen Partei (Dezember
1916) und des „Allgemeinen Gewerkschaftsbunds“
(Spitzenorganisation der französischen Gewerkschaften, gleichfalls
im Dezember 1916) stimmten,Turati und Co. in Italien, wo die ganze
Partei einen sozialpazifistischen Standpunkt einnahm und Turati
persönlich sich in seiner Rede vom 17. Dezember 1916 (und natürlich
nicht zufällig) zu nationalistischen, den imperialistischen
Krieg beschönigenden Phrasen „hinreißen“ ließ.
Der Vorsitzende von Zimmerwald und Kienthal, Robert Grimm, ging im
Januar 1917 ein Bündnis mit den Sozialchauvinisten der eigenen
Partei (Greulich, Pflüger, Gustav Müller u. a.) gegen
die wirklichen Internationalisten ein.
Auf zwei von Zimmerwaldern verschiedener Länder
beschickten Beratungen im Januar und Februar 1917 wurde diese
zwiespältige und heuchlerische Haltung der Zimmerwalder Mehrheit von
linken Internationalisten mehrerer Länder in aller Form
gebrandmarkt: von Münzenberg, dem Sekretär der internationalen
Jugendorganisation und Redakteur der ausgezeichneten
internationalistischen Zeitung Jugend-Internationale [20]; von
Sinowjew, dem Vertreter des ZK unserer Partei; von K. Radek aus der
Polnischen Sozialdemokratischen Partei („Landesvorstand“) und von
Hartstein, einem deutschen Sozialdemokraten, einem Mitglied der „Spartakusgruppe“.
Dem russischen Proletariat ist viel gegeben; nirgends in der Welt
ist es der Arbeiterklasse bisher gelungen, eine solche revolutionäre
Energie zu entfalten wie in Rußland. Aber wem viel gegeben ist, von
dem wird man viel fordern.
Der Zimmerwalder Sumpf darf nicht länger geduldet werden. Es geht
nicht an, der Zimmerwalder „Kautskyaner“ wegen die halbe
Verbindung mit der chauvinistischen Internationale der Plechanow und
Scheidemänner länger aufrechtzuerhalten. Man muß unverzüglich mit
dieser Internationale brechen. Man soll nur zur Information in
Zimmerwald bleiben.
Gerade wir müssen, gerade jetzt, ohne Zeit zu verlieren, eine
neue, revolutionäre, proletarische Internationale gründen,
oder richtiger gesagt, wir dürfen uns nicht fürchten, vor aller
Welt zu erklären, daß sie schon gegründet ist und wirkt.
Das ist die Internationale jener „wirklichen
Internationalisten“, die ich oben genau aufgezählt habe. Sie und
nur sie sind die Vertreter der revolutionären,
internationalistischen Massen, und nicht die Verführer der Massen.
Wenn die Zahl solcher Sozialisten auch klein ist, so möge
sich doch jeder russische Arbeiter fragen, ob es in Rußland am
Vorabend der Februar–März-Revolution 1917 viele bewußte
Revolutionäre gegeben hat.
Es kommt nicht auf die Zahl an, sondern auf den richtigen Ausdruck
der Ideen und der Politik des wirklich revolutionären Proletariats.
Das Wesentliche ist nicht die „Proklamierung“ des
Internationalismus, sondern die Fähigkeit, selbst in den
schwierigsten Zeiten wirklicher Internationalist zu sein.
Wir wollen uns keinen trügerischen Hoffnungen auf Vereinbarungen
und internationale Kongresse hingeben. Solange der imperialistische
Krieg fortdauert, werden die internationalen Beziehungen in den
eisernen Schraubstock der imperialistisch-bürgerlichen
Militärdiktatur eingezwängt sein. Wenn sogar der „Republikaner“
Miljukow, der gezwungen ist, die Nebenregierung des Sowjets der
Arbeiterdeputierten zu dulden, dem Schweizer Sozialisten Fritz
Platten, dem Sekretär der Partei, einem Internationalisten und
Teilnehmer an der Zimmerwalder und Kienthaler Konferenz, im April
1917 die Einreise nach Rußland verweigerte, obwohl dieser mit
einer Russin verheiratet ist und zu den Verwandten seiner Frau
reiste, obwohl er in Riga an der Revolution von 1905 teilgenommen,
deshalb in einem russischen Gefängnis gesessen und bei der
zaristischen Regierung eine Kaution für seine Freilassung hinterlegt
hatte, die er zurückbekommen wollte – wenn der „Republikaner“
Miljukow in Rußland im April 1917 derartiges tun konnte, so
kann man danach beurteilen, was alle Versprechungen und Verheißungen,
Phrasen und Deklarationen der Bourgeoisie über einen Frieden ohne
Annexionen usw. wert sind.
Und die Verhaftung Trotzkis durch die englische Regierung? Und die
Festhaltung Martows in der Schweiz und die Hoffnung, ihn nach England
zu locken, wo ihn das Schicksal Trotzkis erwartet?
Wir wollen uns keinen Illusionen hingeben. Wir brauchen keinen Selbstbetrug.
Auf internationale Kongresse oder Konferenzen „warten“ heißt
Verräter am Internationalismus sein, zumal erwiesen ist, daß
man selbst aus Stockholm keine dem Internationalismus treu
gebliebenen Sozialisten zu uns läßt, ja nicht einmal Briefe von
ihnen durchläßt, trotz der durchaus gegebenen
Kontrollmöglichkeit und der grenzenlosen Strenge der Militärzensur.
Unsere Partei darf nicht „warten“, sondern muß sofort die
dritte Internationale gründen, und Hunderte von Sozialisten
in den Kerkern Deutschlands und Englands werden erleichtert aufatmen,
Tausende und aber Tausende deutscher Arbeiter, die heute zum
Entsetzen des Halunken und Räubers Wilhelm Streiks und
Demonstrationen veranstalten, werden in illegalen Flugblättern
von unserem Entschluß lesen, von unserem brüderlichen Vertrauen zu
Karl Liebknecht und nur zu ihm, von unserem Entschluß, auch
jetzt gegen die „revolutionäre Vaterlandsverteidigung“ zu
kämpfen, sie werden das lesen und in ihrem revolutionären
Internationalismus gestärkt werden.
Wem viel gegeben ist, von dem wird man viel fordern. Es gibt in
der Welt kein Land, in dem jetzt eine solche Freiheit herrscht wie in
Rußland. Benutzen wir diese Freiheit, nicht um die Unterstützung
der Bourgeoisie oder der bürgerlichen „revolutionären
Vaterlandsverteidigung“ zu predigen, sondern zur kühnen und
ehrlichen, proletarischen, Liebknechtschen Gründung der dritten
Internationale, einer sowohl den Verrätern, den
Sozialchauvinisten, als auch den schwankenden Gestalten des
„Zentrums“ unwiderruflich feindlich gegenüberstehenden
Internationale.
18. Daß von einer Vereinigung der Sozialdemokraten in Rußland
keine Rede sein kann, darüber bedarf es nach dem oben Gesagten nicht
vieler Worte.
Lieber zu zweit bleiben, wie Liebknecht – und das heißt beim
revolutionären Proletariat bleiben –, als auch nur einen
Augenblick den Gedanken einer Vereinigung mit der Partei des
Organisationskomitees, mit den Tschcheïdse und Zereteli zulassen,
die den Block mit Potressow in der Rabotschaja Gaseta dulden,
die im Exekutivkomitee des Sowjets der Arbeiterdeputierten für die
Anleihe stimmen [21], die zur „Vaterlandsverteidigung“
hinabgesunken sind.
Laßt die Toten ihre Toten begraben.
Wer den Schwankenden helfen will, muß damit beginnen, daß
er selbst aufhört zu schwanken.
 

Wie muss der wissenschaftlich richtige und die Klärung des Klassenbewußtseins
des Proletariats politisch fördernde Name unserer Partei lauten?
19. Ich komme zum letzten, zum Namen unserer Partei. Wir müssen
uns Kommunistische Partei nennen, so wie Marx und Engels sich
Kommunisten nannten.
Wir müssen wiederholen, daß wir Marxisten sind und auf dem Boden
des Kommunistischen Manifests stehen, das von der
Sozialdemokratie in zwei Hauptpunkten entstellt und verraten wurde:

die Arbeiter haben kein Vaterland, die
„Vaterlandsverteidigung“ im imperialistischen Krieg ist Verrat
am Sozialismus;
 
die Lehre des Marxismus vom Staat ist von der II. Internationale entstellt worden.

Der Name „Sozialdemokratie“ ist wissenschaftlich
unrichtig, wie Marx mehrfach, unter anderem in der Kritik des
Gothaer Programms von 1875, gezeigt und wie Engels es 1894 in
populärerer Weise wiederholt hat. [22] Vom Kapitalismus kann die
Menschheit unmittelbar nur zum Sozialismus übergehen, d. h. zum
Gemeinbesitz an den Produktionsmitteln und zur Verteilung der
Produkte nach dem Maße der Arbeitsleistung jedes einzelnen. Unsere
Partei blickt weiter: der Sozialismus muß unvermeidlich allmählich
in den Kommunismus hinüberwachsen, auf dessen Banner geschrieben
steht: „Jeder nach seinen Fähigkeiten, jedem nach seinen Bedürfnissen.“
Das ist mein erstes Argument.
Das zweite: Wissenschaftlich unrichtig ist auch der zweite Teil
des Namens unserer Partei (Sozialdemokraten). Die Demokratie
ist eine der Formen des Staates. Indes sind wir Marxisten
Gegner jedes Staates.
Die Führer der II. Internationale (1889–1914), die Herren
Plechanow, Kautsky und ihresgleichen, haben den Marxismus verflacht
und entstellt.
Der Marxismus unterscheidet sich dadurch vom Anarchismus, daß er
die Notwendigkeit des Staates für den Übergang zum
Sozialismus anerkennt, aber (und das unterscheidet ihn von Kautsky
und Co.) nicht eines Staates in der Art der gewöhnlichen
parlamentarischen bürgerlichen demokratischen Republik, sondern
eines Staates wie die Pariser Kommune von 1871, wie die Sowjets der
Arbeiterdeputierten von 1905 und 1917.
Mein drittes Argument: Das Leben, die Revolution hat bei
uns schon praktisch, wenn auch nur in schwach entwickelter
Form, in Keimform eben diesen neuen „Staat“ geschaffen, der kein
Staat im eigentlichen Sinne des Wortes ist.
Es ist das bereits eine Frage der Praxis der Massen und
nicht nur eine Theorie der Führer.
Der Staat im eigentlichen Sinne ist die Machtausübung über die
Massen durch Formationen bewaffneter Menschen, die vom Volke getrennt sind.
Unser im Werden begriffener, neuer Staat ist auch ein
Staat, denn wir brauchen Formationen bewaffneter Menschen, brauchen
die strengste Ordnung, brauchen die schonungslose gewaltsame
Unterdrückung aller Anschläge der Konterrevolution, sowohl der
zaristischen als auch der bürgerlich-Gutschkowschen.
Aber unser im Werden begriffener, neuer Staat ist schon
kein Staat mehr im eigentlichen Sinne des Wortes, denn in
verschiedenen Orten Rußlands sind diese Formationen bewaffneter
Menschen die Masse selbst, das ganze Volk und nicht
irgendwelche über das Volk gestellte, von ihm getrennte,
privilegierte, praktisch unabsetzbare Leute.
Nicht rückwärtszublicken gilt es, sondern vorwärts, nicht auf
die Demokratie von gewöhnlichem bürgerlichem Typus, die die
Herrschaft der Bourgeoisie mit Hilfe der alten, monarchistischen
Verwaltungsorgane, der Polizei, des Heeres, der Beamtenschaft festigte.
Es gilt vorwärtszublicken auf die im Werden begriffene neue
Demokratie, die schon aufhört, eine Demokratie zu sein, denn
Demokratie bedeutet Herrschaft des Volkes, das bewaffnete Volk selbst
aber kann nicht über sich herrschen.
Das Wort Demokratie, angewandt auf die kommunistische Partei, ist
nicht nur wissenschaftlich unrichtig. Es ist jetzt, nach dem März
1917, eine Scheuklappe, die man dem revolutionären Volk
anlegt und die es hindert, frei, kühn, nach eigenem Ermessen
das Neue aufzubauen: die Sowjets der Arbeiter-, Bauern- und aller
anderen Deputierten, als einzige Macht im „Staate“, als
Vorboten des „Absterbens“ jedes Staates.
Mein viertes Argument: Man muß mit der objektiven Lage des
Sozialismus in der ganzen Welt rechnen.
Diese Lage ist nicht mehr dieselbe wie in der Zeit von 1871 bis
1914, in der Marx und Engels sich bewußt mit der unrichtigen,
opportunistischen Bezeichnung „Sozialdemokratie“ abfanden. Denn
damals, nach der Niederlage der Pariser Kommune, hatte die
Geschichte die langsame Organisations- und Aufklärungsarbeit auf die
Tagesordnung gesetzt.
Eine andere Arbeit gab es nicht. Die Anarchisten waren (und
bleiben) nicht nur theoretisch, sondern auch ökonomisch und
politisch vollständig im Unrecht. Die Anarchisten beurteilten die
Lage falsch, da sie die internationale Situation nicht begriffen: der
durch die imperialistischen Profite korrumpierte Arbeiter Englands,
die niedergeschlagene Kommune in Paris, die eben (1871) Sieger
gewordene bürgerlich-nationale Bewegung in Deutschland, das einen
jahrhundertelangen Schlaf schlafende, halb in Leibeigenschaft
steckende Rußland.
Marx und Engels beurteilten die Lage richtig, sie verstanden die
internationale Situation, sie erkannten die Aufgabe: das langsame
Vorwärtsschreiten zum Beginn der sozialen Revolution.
Begreifen denn auch wir die Aufgaben und Besonderheiten der neuen
Epoche. Wir wollen nicht jene Jammermarxisten nachahmen, von denen
Marx sagte: „Ich habe Drachen gesäet und habe Flöhe geerntet.“ [23]
Der Kapitalismus, der in den Imperialismus übergegangen ist, hat
mit objektiver Notwendigkeit den imperialistischen Krieg erzeugt. Der
Krieg hat die ganze Menschheit an den Rand des Abgrunds
gebracht, er droht, zum Untergang aller Kultur, zur Barbarei, zur
Vernichtung weiterer Millionen und aber Millionen Menschen zu führen.
Es gibt keinen Ausweg außer der Revolution des Proletariats.
Und in einem solchen Augenblick, wo diese Revolution beginnt, wo
sie ihre ersten, zaghaften, unsicheren, unbewußten, der Bourgeoisie
gegenüber allzu vertrauensseligen Schritte macht in einem solchen
Augenblick ist die Mehrheit (das ist wahr, das ist Tatsache) der
„sozialdemokratischen“ Führer, der „sozialdemokratischen“
Parlamentarier, der „sozialdemokratischen“ Zeitungen – und das
sind ja gerade die Organe zur Beeinflussung der Massen –,
ist ihre Mehrheit dem Sozialismus untreu geworden, hat den
Sozialismus verraten, hat sich auf die Seite der „eigenen“
nationalen Bourgeoisie geschlagen.
Diese Führer haben die Massen verwirrt, irregemacht,
betrogen. Und wir sollen diesem Betrug Vorschub leisten, ihn
erleichtern, indem wir uns an jenen alten und veralteten Namen
klammern, der ebenso verfault ist wie die II. Internationale!
Mag sein, daß „viele“ Arbeiter die Bezeichnung
Sozialdemokratie ehrlich auffassen. Es ist aber an der Zeit,
zu lernen, das Subjektive vom Objektiven zu unterscheiden.
Subjektiv sind diese sozialdemokratischen Arbeiter treueste Führer
der proletarischen Massen.
Die objektive Lage, die Lage in der ganzen Welt ist aber so, daß
der alte Name unserer Partei den Betrug an den Massen erleichtert
und die Vorwärtsbewegung hemmt, denn auf Schritt und Tritt,
in jeder Zeitung, in jeder Parlamentsfraktion sieht die Masse die
Führer, d. h. Leute, deren Worte weithin hörbar, deren Taten
weithin sichtbar sind und sie alle sind „Auch-Sozialdemokraten“,
sind „für die Einheit“ mit den Verrätern am Sozialismus, mit
den Sozialchauvinisten, sie alle weisen von der „Sozialdemokratie“
ausgestellte alte Wechsel zur Einlösung vor ...
Und die Gegenargumente? ... „Man wird uns mit den
Anarcho-Kommunisten verwechseln“ ...
Warum fürchten wir denn nicht die Verwechslung mit den
Sozialnationalen und Sozialliberalen, mit den Radikalsozialisten,
dieser im bürgerlichen Massenbetrug fortgeschrittensten und
geschicktesten bürgerlichen Partei der französischen Republik? ...
„Die Massen haben sich daran gewöhnt, die Arbeiter haben ihre
sozialdemokratische Partei ‚liebgewonnen‘“ ...
Das ist das einzige Argument, aber das ist doch ein Argument, das
sowohl die Wissenschaft des Marxismus ignoriert als auch die
Zukunftsaufgaben in der Revolution, die objektive Lage des
Weltsozialismus, den schmachvollen Zusammenbruch der II.
Internationale und die Schädigung der praktischen Arbeit durch die
das Proletariat in Scharen umgebenden „Auch-Sozialdemokraten“.
Das ist ein Argument des Festhaltens am Gewohnten, ein Argument
der Lethargie, ein Argument der Trägheit.
Wir aber wollen die Welt umgestalten. Wir wollen Schluß machen
mit dem imperialistischen Weltkrieg, in den Hunderte Millionen von
Menschen hineingezogen, mit dem die Interessen von Hunderten und aber
Hunderten Milliarden Kapital verstrickt sind, der ohne die
gewaltigste Umwälzung in der Geschichte der Menschheit ohne die
proletarische Revolution nicht durch einen wirklich demokratischen
Frieden beendet werden kann.
Und wir fürchten uns vor uns selber. Wir wollen das „gewohnte“,
„liebgewordene“, schmutzige Hemd anbehalten ...
Es ist an der Zeit, sich des schmutzigen Hemdes zu entledigen, es
ist an der Zeit, saubere Wäsche anzuziehen.
Petrograd, den 10. April 1917


Nachwort
Infolge der wirtschaftlichen Zerrüttung und der
Arbeitsunfähigkeit der Petersburger Druckereien ist meine Broschüre
veraltet. Die Broschüre wurde am 10. April 1917 geschrieben, heute
aber ist der 28. Mai, und sie ist noch immer nicht heraus!
Die Broschüre wurde als Entwurf einer Plattform
geschrieben und sollte der Propagierung meiner Ansichten vor
der Gesamtrussischen Konferenz unserer Partei, der
Sozialdemokratischen Arbeiterpartei Rußlands, Bolschewiki, dienen.
Auf der Schreibmaschine abgeschrieben, wurde sie vor und während der
Konferenz in einigen Exemplaren an die Parteimitglieder verteilt und
hat somit immerhin einen gewissen Teil ihrer Aufgabe erfüllt. Jetzt
aber hat die Konferenz – vom 24.–29. April 1917 – bereits
stattgefunden, ihre Resolutionen sind längst herausgegeben (siehe
Beilagen zu Nr. 13 der Soldatskaja Prawda [24]), und der
aufmerksame Leser wird leicht feststellen können, daß meine
Broschüre oftmals den ersten Entwurf dieser Resolutionen darstellt.
Mir bleibt nur übrig, der Hoffnung Ausdruck zu verleihen, daß
die Broschüre im Zusammenhang mit diesen Resolutionen, als Kommentar
dazu, dennoch einigen Nutzen bringen wird, und schließlich noch auf
zwei Punkte einzugehen.
Auf S. 27 schlage ich vor, in Zimmerwald nur zur Information
zu bleiben. [3*] Die Konferenz stimmte mir in diesem Punkt nicht zu,
und ich war gezwungen, gegen die Resolution über die Internationale
zu stimmen. Schon jetzt wird klar erkennbar, daß die Konferenz einen
Fehler begangen hat und daß der Gang der Ereignisse diesen Fehler
rasch korrigieren wird. Durch unser Verbleiben in Zimmerwald machen
wir uns (wenn auch gegen unseren Willen) an der Verzögerung der
Gründung der III. Internationale mitschuldig; wir hemmen indirekt
ihre Gründung, weil wir uns mit dem toten Ballast des ideologisch
und politisch schon toten Zimmerwald belasten.
Die Lage unserer Partei gegenüber allen Arbeiterparteien der
ganzen Welt ist jetzt so, daß es unsere Pflicht ist,
unverzüglich die III. Internationale zu gründen. Außer uns
gibt es niemand, der das jetzt tun könnte, und jeder Aufschub ist
schädlich. Wären wir in Zimmerwald nur zur Information geblieben,
dann hätten wir zu einer solchen Gründung sofort freie Hand
erhalten (und wären zu gleicher Zeit imstande gewesen, Zimmerwald
auszunutzen, wenn die Situation das erlaubt hätte).
Jetzt aber sind wir infolge des von der Konferenz begangenen
Fehlers gezwungen, mindestens bis zum 5. Juli 1917 untätig zu warten
(dem Termin, zu dem die Konferenz der Zimmerwalder einberufen ist;
dabei müssen wir noch froh sein, wenn sie nicht noch einmal
vertagt wird! Einmal wurde sie schon vertagt ...).
Doch der Beschluß, den das ZK unserer Partei nach der Konferenz
einstimmig angenommen hat und der in Nr. 55 der Prawda
vom 12. Mai abgedruckt wurde, hat den Fehler zur Hälfte korrigiert:
es wurde beschlossen, daß wir Zimmerwald verlassen, wenn es sich auf
Beratungen mit den Ministern einlassen sollte. [4*] Ich erlaube mir,
der Hoffnung Ausdruck zu geben, daß der Fehler auch zur anderen
Hälfte rasch korrigiert wird, sobald wir die erste internationale
Beratung der „Linken“ (die „dritte Strömung“, die
„wirklichen Internationalisten“, vgl. oben, S. 23 bis 25
[5*]) einberufen.
Der zweite Punkt, auf den man eingehen muß, ist die Bildung des
„Koalitionskabinetts“ am 6. Mai 1917. In diesem Punkt scheint
die Broschüre besonders veraltet zu sein.
In Wirklichkeit aber ist sie gerade in diesem Punkt absolut nicht
veraltet. Sie baut alles auf der Klassenanalyse auf, die die
Menschewiki und die Volkstümler, die den zehn kapitalistischen
Ministern sechs Minister als Geiseln gegeben haben, wie das Feuer
fürchten. Und eben weil die Broschüre alles auf der
Klassenanalyse aufbaut, ist sie nicht veraltet, denn der
Eintritt von Zereteli, Tschernow und Co. in das Kabinett hat in
geringfügigem Maße nur die Form des Abkommens des
Petrograder Sowjets mit der Regierung der Kapitalisten verändert,
ich habe aber auf S. 8 der Broschüre absichtlich betont, daß
„ich nicht so sehr das formelle Abkommen als vielmehr die
tatsächliche Unterstützung im Auge habe“. [6*]
Mit jedem Tage wird es klarer, daß Zereteli, Tschernow und Co.
eben nur Geiseln der Kapitalisten sind, daß die „erneuerte“
Regierung sowohl in der Außen- als auch in der Innenpolitik von
ihren pompösen Versprechungen nicht das geringste einlösen will und
kann. Tschernow, Zereteli und Co. haben sich politisch erledigt,
haben sich als Helfershelfer der Kapitalisten erwiesen, die in
Wahrheit die Revolution zu erwürgen suchen; Kerenski ist gesunken
bis zur Gewaltanwendung gegen die Massen (vgl. S. 9 der
Broschüre: „Gutschkow droht einstweilen nur mit Gewaltanwendung
gegen die Massen“ [7*], Kerenski aber mußte diese Drohungen
verwirklichen ...). Tschernow, Zereteli und Co. haben sich und ihre
Parteien, die Partei der Menschewiki und die der Sozialrevolutionäre,
politisch erledigt. Mit jedem Tag wird das Volk das immer klarer erkennen.
Das Koalitionskabinett ist nur ein Übergangsmoment in der Entwicklung der grundlegenden, in meiner Broschüre kurz analysierten Klassengegensätze unserer Revolution. Das kann nicht lange so weitergehen.
Entweder zurück zur Konterrevolution auf der ganzen Linie, oder
vorwärts zum Übergang der Macht in die Hände anderer Klassen. Auf
dem Fleck stehenbleiben kann man in einer revolutionären Zeit, in
der Situation des imperialistischen Weltkrieges, nicht.
N. Lenin
Petersburg, den 28. Mai 1917

Fußnoten
1*. Anspielung auf die Krylowsche Fabel Der Kater und der Koch. – Der Übers.
2*. Manilow Gestalt aus Gogols Roman Die toten Seelen. – Der Übers.
3*. Siehe hier im vorliegenden Text. – Die Red.
4*. Siehe W. I. Lenin, Über die Einberufung einer
internationalen „sozialistischen“ Konferenz unter Teilnahme der
Sozialchauvinisten, Werke, Bd. 24, S. 385. –
Die Red.
5*. Siehe hier im vorliegenden Text. – Die Red.
6*. Siehe hier im vorliegenden Text. – Die Red.
7*. Siehe hier im vorliegenden Text. – Die Red.


Anmerkungen
1. Siehe Karl Marx und Friedrich Engels, Ausgewählte Schriften in zwei Bänden, Bd. II, Berlin 1958, S. 34.
2. Siehe Karl Marx und Friedrich Engels, Ausgewählte Schriften in zwei Bänden, Bd. I, Berlin 1959, S. 494.
3. Fabier – Mitglieder der reformistischen,
extrem-opportunistischen „Gesellschaft der Fabier“, die 1884 in
England von einer Gruppe bürgerlicher Intellektueller gegründet
worden war. Sie nannte sich nach dem römischen Feldherrn Fabius
Cunctator („der Zauderer“), bekannt durch seine abwartende Taktik
und sein Ausweichen vor Entscheidungsschlachten. Lenin bezeichnete
die Gesellschaft der Fabier als den „vollendeten Ausdruck des
Opportunismus und einer liberalen Arbeiterpolitik“. Die Fabier
lenkten das Proletariat vom Klassenkampf ab und predigten den
friedlichen, allmählichen Übergang vom Kapitalismus zum Sozialismus
mittels Reformen. Im imperialistischen Weltkrieg 1914–1918 waren
die Fabier Sozialchauvinisten. Eine Charakteristik der Fabier findet
sich in folgenden Schriften Lenins: Vorwort zur russischen
Übersetzung des Buches Briefe und Auszüge aus Briefen von
Joh. Phil. Becker, Jos. Dietzgen, Friedrich Engels, Karl Marx u. A.
an F. A. Sorge und Andere (Werke, Bd. 12,
S. 368/369); das Agrarprogramm der Sozialdemokratie in der
russischen Revolution (Werke, 4. Ausgabe, Bd. 15,
S. 154, russ.); Der englische Pazifismus und die englische
Abneigung gegen die Theorie (Werke, 4. Ausgabe, Bd. 21,
S. 234, russ.) u. a.
4. „Labouristen“ – die Mitglieder der englischen Arbeiterpartei (Labour Party). Die Labour Party wurde 1900 als
Vereinigung von Arbeiterorganisationen (Gewerkschaften,
sozialistischer Parteien und Gruppen) mit dem Ziel gegründet, eine
Arbeitervertretung im Parlament zu schaffen. Diese Vereinigung hieß
zunächst „Komitee für Arbeitervertretung“ und nannte sich 1906
in Labour Party um. Die Labour Party ist ihrer Ideologie und Taktik
nach eine opportunistische Organisation, und ihre Politik ist die der
Klassenzusammenarbeit mit der Bourgeoisie. Während des
imperialistischen Weltkriegs 1914–1918 bezogen die Führer der
Labour Party eine sozialchauvinistische Position.
5. „Sozialdemokratische Arbeitsgemeinschaft“ – Organisation der deutschen Zentristen, die im März 1916 von
Reichstagsabgeordneten, die sich von der offiziellen
sozialdemokratischen Reichstagsfraktion abgespalten hatten, gebildet
wurde. Diese Gruppe wurde zum Kern der 1917 gegründeten
zentristischen Unabhängigen Sozialdemokratischen Partei
Deutschlands, die die offenen Sozialchauvinisten rechtfertigte und
für die Aufrechterhaltung der Einheit mit ihnen eintrat.
6. Minoritaires oder Longuetisten – 1915
entstandene Minderheit in der Sozialistischen Partei Frankreichs. Die
Longuetisten (Anhänger des Sozialreformisten Longuet) vertraten
zentristische Anschauungen und betrieben gegenüber den
Sozialchauvinisten eine paktiererische Politik.
Während des ersten Weltkriegs vertraten die Longuetisten einen
sozialpazifistischen Standpunkt. Nach dem Sieg der Oktoberrevolution
in Rußland bekannten sie sich zwar in Worten zur Diktatur des
Proletariats, blieben ihr aber in Wirklichkeit feindlich gesinnt. Sie
setzten die Politik der Versöhnung mit den Sozialchauvinisten fort
und billigten den Raubfrieden von Versailles. Nachdem die
Longuetisten auf dem Parteitag der Sozialistischen Partei
Frankreichs, der im Dezember 1920 in Tours stattfand und bei dem der
linke Flügel siegte, in der Minderheit geblieben waren, spalteten
sie sich nebst den offenen Reformisten von der Partei ab und
schlossen sich der sogenannten zweieinhalbten Internationale an. Nach
deren Zerfall kehrten sie in die II. Internationale zurück.
7. Die „Unabhängige Arbeiterpartei Englands“
(Independent Labour Party) wurde 1893 gegründet. An der Spitze der
Partei standen James Keir Hardie, R. MacDonald und andere. Sie erhob
Anspruch auf politische Unabhängigkeit von den bürgerlichen
Parteien, war jedoch in Wirklichkeit, wie Lenin sich ausdrückte,
„unabhängig vom Sozialismus, aber abhängig vom Liberalismus“.
Während des imperialistischen Weltkriegs 1914–1918 trat die
Unabhängige Arbeiterpartei zunächst mit einem Manifest gegen den
Krieg hervor (13. August 1914), später hingegen, in der Londoner
Konferenz der Sozialisten der Ententeländer im Februar 1915,
stimmten die Unabhängigen der in dieser Konferenz angenommenen
sozialchauvinistischen Resolution zu. Seitdem standen die sich mit
pazifistischen Phrasen tarnenden Führer der Unabhängigen auf den
Positionen des Sozialchauvinismus. Nach der Gründung der
Kommunistischen Internationale im Jahre 1919 beschlossen die Führer
der Unabhängigen Arbeiterpartei unter dem Druck der nach links
geschwenkten Massen der Parteimitglieder den Austritt aus der II.
Internationale. 1921 traten die Unabhängigen der sogenannten
zweieinhalbten Internationale bei und schlossen sich nach deren
Zerfall von neuem der II. Internationale an.
8. Die Britische Sozialistische Partei (BSP – British
Socialist Party) wurde 1911 in Manchester gegründet. Ihr Kern war
die im Jahre 1884 entstandene Sozialdemokratische Föderation (mit
Hyndman, Harry Quelch, Tom Mann u. a. an der Spitze), die sich
später in Sozialdemokratische Partei umbenannte. Die Britische
Sozialistische Partei trieb Propaganda und Agitation im Geiste des
Marxismus und war eine „nicht opportunistische, tatsächlich
von den Liberalen unabhängige“ Partei (Lenin). Ihre zahlenmäßige
Schwäche und ihre Losgelöstheit von den Massen verliehen ihr einen
gewissen sektiererischen Charakter.
Während des imperialistischen Weltkriegs 1914–1918 bildeten
sich in der Partei zwei Richtungen heraus: eine offen
sozialchauvinistische unter der Führung von Hyndman und eine
internationalistische unter der Führung von A. Inkpin, Th. Rothstein
u. a. Im April 1916 spaltete sich die Partei. Hyndman und seine
Anhänger blieben in der Minderheit und traten aus der Partei aus.
Seitdem hatten die internationalistischen Elemente in der BSP die
Führung inne, die gegen den imperialistischen Krieg kämpften. Die
Britische Sozialistische Partei ergriff die Initiative zur Gründang
der Kommunistischen Partei Großbritanniens im Jahre 1920.
9. Die Zimmerwalder Linke wurde von Lenin auf der ersten
Sozialistischen Konferenz der Internationalisten gebildet, die Anfang
September 1915 in Zmmerwald (Schweiz) stattfand. Lenin bezeichnete
diese Konferenz als den „ersten Schritt“ in der Entwicklung der
internationalen Bewegung gegen den Krieg. Mit Lenin an der Spitze
nahmen die Bolschewiki in der Gruppe der Zimmerwalder Linken den
einzig richtigen und völlig konsequenten Standpunkt ein. Der Gruppe
gehörten auch inkonsequente Internationalisten an. Lenin kritisierte
sie in seinen Schriften Über die Junius-Broschüre,
Die Ergebnisse der Diskussion über die Selbstbestimmung und Über
die Losung der „Entwaffnung“. (Siehe Werke, 4.
Ausgabe, Bd. 22, S. 291–305, 306–344, russ., und
Bd. 23, S. 91–101.)
10. Die Gruppe „Internationale“ wurde zu Beginn des ersten Weltkriegs von den deutschen linken Sozialdemokraten Karl
Liebknecht, Rosa Luxemburg, Clara Zetkin, Franz Mehring u. a.
gebildet. Später nannte sich die Gruppe auch „Spartakusbund“.
Die Spartakisten trieben unter den Massen revolutionäre Propaganda
gegen den imperialistischen Krieg; sie entlarvten die
Eroberungspolitik des deutschen Imperialismus und den Verrat der
sozialdemokratischen Führer. In wichtigen theoretischen und
politischen Fragen jedoch vertraten die Spartakisten und überhaupt
die deutschen Linken andere Positionen als die Bolschewiki: so
entwickelten sie eine andere Theorie des Imperialismus, lehnten das
Prinzip der Selbstbestimmung der Nationen in seiner Leninschen
Auffassung (d. h. bis zur Lostrennung und Bildung selbständiger
Staaten) ab, verneinten die Möglichkeit nationaler Befreiungskriege
in der Epoche des Imperialismus, unterspielten die Rolle der
revolutionären Partei und huldigten der Spontaneität der Bewegung.
Diese Positionen der deutschen Linken kritisierte Lenin in den
Schriften: Über die Junius-Broschüre, Über
eine Karikatur auf den Marxismus und über den „imperialistischen
Ökonomismus“ u. a. (Siehe Werke, 4. Ausgabe, Bd. 22,
S. 291–305, russ., und Bd. 23, S. 18–71.) 1917
schlossen sich die Spartakisten der zentristischen Partei der
„Unabhängigen“ an, wahrten aber ihre organisatorische
Selbständigkeit. Nach der deutschen Novemberrevolution von 1918
brachen die Spartakisten mit den „Unabhängigen“ und gründeten
im Dezember desselben Jahres die Kommunistische Partei Deutschlands (Spartakusbund).
11. Die „Sozialistische Arbeiterpartei Amerikas“ entstand 1876 durch Verschmelzung der amerikanischen Sektionen der I.
Internationale, der Sozialdemokratischen Arbeiterpartei und einer
Reihe sozialistischer Gruppen der USA. Die Mehrheit der
Parteimitglieder waren Emigranten. Die Sozialistische Arbeiterpartei
Amerikas war ihrem Charakter nach oft sektiererisch. In den Jahren
des ersten Weltkriegs neigte die Sozialistische Arbeiterpartei
Amerikas zum Internationalismus.
12. Lenin meint die revolutionäre Minderheit der 1901 gegründeten Sozialistischen Partei Amerikas (einer reformistischen Partei). Die
revolutionäre Minderheit stand auf den Positionen des
Internationalismus und trat gegen den imperialistischen Krieg
(1914–1918) auf. Unter dem Einfluß der Oktoberrevolution in
Rußland bildete sie einen linken Flügel, der 1921 zum Initiator der
Gründung der Kommunistischen Partei der USA und deren leitender Kern wurde.
Die rechte Mehrheit der Sozialistischen Partei Amerikas
rechtfertigte während des ersten Weltkriegs (1914–1918) den
imperialistischen Krieg und unterstützte die Politik des
amerikanischen Imperialismus.
13. Partei der „Tribunisten“ nennt Lenin die
Sozialdemokratische Partei Hollands, die 1909 entstand. Ursprünglich
bildeten die Tribunisten in der Sozialdemokratischen Arbeiterpartei
Hollands den linken Flügel, der 1907 die Zeitung De Tribune
gründete und sich um sie zusammenschloß. 1909 wurden die
Tribunisten aus der Sozialdemokratischen Arbeiterpartei
ausgeschlossen und gründeten eine selbständige Partei. Die
Tribunisten bildeten zwar den linken Flügel der holländischen
Arbeiterbewegung, waren aber keine konsequent revolutionäre Partei.
1918 beteiligten sie sich an der Gründung der Kommunistischen Partei Hollands.
Die Zeitung De Tribune war seit 1909 Organ der
Sozialdemokratischen Partei Hollands und von 1918 bis 1937 Organ der
Kommunistischen Partei.
14. Partei der Jungen oder Linken in Schweden nannte Lenin die linke Strömung in der schwedischen Sozialdemokratie.
Während des imperialistischen Weltkriegs standen die „Jungen“
auf den Positionen des Internationalismus und schlossen sich der
Zimmerwalder Linken an. Im Mai 1917 gründeten sie die Linke
Sozialdemokratische Partei Schwedens. 1919 beschloß der Parteitag
dieser Partei den Anschluß an die Kommunistische Internationale. Der
revolutionäre Flügel der Partei bildete 1921 die Kommunistische
Partei Schwedens, die der Kommunistischen Internationale beitrat.
15. „Tesnjaki“ („Engherzige“) – revolutionäre sozialdemokratische Arbeiterpartei Bulgariens, die 1903 nach der
Spaltung der Sozialdemokratischen Partei gegründet wurde. Begründer
und Führer der Partei der „Tesnjaki“ war D. Blagojeff; später
traten seine Schüler – G. Dimitroff, W . Kolaroff und andere –
an ihre Spitze. In den Jahren 1914–1918 kämpften die „Tesnjaki“
gegen den imperialistischen Krieg. Im Jahre 1919 traten sie der
Kommunistischen Internationale bei und gründeten die Kommunistische
Partei Bulgariens.
16. Avanti! (Vorwärts!) – Tageszeitung, Zentralorgan der Italienischen Sozialistischen Partei; gegründet im
Dezember 1896. Während des imperialistischen Weltkriegs 1914–1918
vertrat die Zeitung einen inkonsequenten internationalistischen
Standpunkt; sie brach nicht mit den Reformisten.
17. Die erwähnte Resolution wurde von Lenin verfaßt und auf dem Parteitag der sozialdemokratischen Organisation des Kantons Zürich
im Namen der Schweizer linken Sozialdemokraten eingebracht. (Siehe
Werke, Bd. 23, S. 296.)
18. Die Glocke – Halbmonatsschrift; wurde in München und später in Berlin von 1915 bis 1925 von dem Mitglied der
deutschen Sozialdemokratischen Partei Parvus (Helphand), einem
Sozialchauvinisten und Agenten des deutschen Imperialismus,
herausgegeben.
19. Gemeint ist der Aufruf An die getretenen und hingemordeten
Völker, der von der zweiten Internationalen Konferenz der
„Zimmerwalder“ beschlossen wurde. Die Konferenz fand vom 24. bis
30. April 1916 in Kienthal (Schweiz) statt.
20. Jugend-Internationale – Organ der internationalen Verbindung sozialistischer Jugendorganisationen, die
sich der Zimmerwalder Linken angeschlossen hatte. Die Zeitschrift
erschien von September 1915 bis Mai 1918 in Zürich.
21. Lenin bezieht sich darauf, daß die Menschewiki in der Sitzung des Exekutivkomitees des Petrograder Sowjets am 7. (20.) April 1917
für die Unterstützung der „Freiheitsanleihe“ stimmten, die die
Provisorische Regierung zur Finanzierung der Kriegsausgaben
ausgeschrieben hatte.
22. Siehe Karl Marx und Friedrich Engels, Ausgewählte
Schriften in zwei Bänden, Bd. II, Berlin 1958, S. 11–29,
und Friedrich Engels, Internationales aus dem Volksstaat,
Berlin 1957, S. 4/5.
23. Siehe Karl Marx/Friedrich Engels, Werke, Bd. 3 , Berlin 1958, S.498, sowie den Brief von Friedrich Engels an Paul
Lafargue vom 27. Oktober 1890 (Die Neue Zeit, Jahrgang XIX,
1900/1901, Bd. I, Nr. 14, S. 427).
24. Soldatskaja Prawda (Soldatenprawda) –
bolschewistische Tageszeitung; erschien zunächst (ab 15. [28.] April
1917) als Organ der Militärorganisation beim Petrograder Komitee der
SDAPR(B); vom 19. Mai (1. Juni) 1917 an war sie das Organ der
Militärorganisation beim Zentralkomitee der SDAPR(B). In den
Julitagen 1917 wurde die Redaktion der Soldatskaja Prawda,
gleichzeitig mit der der Prawda, demoliert und die Zeitung von
der Provisorischen Regierung verboten. Nach der Oktoberrevolution
wurde die Zeitung wieder unter dem alten Titel herausgegeben, sie
erschien bis März 1918.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 11. April 2017

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>