<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rede über die Zugehörigkeit zur Britischen Arbeiterpartei (6. August 1920)</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Lenin
W. I. Lenin

Rede über die Zugehörigkeit zur Britischen Arbeiterpartei
(6. August 1920 [1])

Quelle: W. I. Lenin, Werke, Band 31 (April–Dezember 1920), Berlin 1983, S. 246–252.
Transkription: Rosemarie Nünning.
HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.

Genossen! Gen. Gallacher hat zu Beginn seiner Rede sein Bedauern
darüber ausgesprochen, daß wir gezwungen sind, hier zum hundertsten
und tausendsten Mal die Phrasen zu hören, die Gen. MacLaine und
andere englische Genossen schon unzählige Male in Reden sowie in
Zeitungen und Zeitschriften wiederholt haben. Ich glaube, wir
brauchen das nicht zu bedauern. Die Methode der alten Internationale
bestand darin, solche Fragen den einzelnen Parteien der
interessierten Länder zur Entscheidung zu überlassen. Das war
grundfalsch. Es ist durchaus möglich, daß wir die Verhältnisse in
dieser oder jener Partei nicht ganz genau kennen, aber hier handelt
es sich darum, die Taktik der kommunistischen Partei prinzipiell zu
begründen. Das ist sehr wichtig, und wir müssen hier im Namen der
III. Internationale den kommunistischen Standpunkt klar auseinandersetzen.
Zunächst möchte ich eine kleine Ungenauigkeit vermerken, die
Gen. MacLaine unterlaufen ist und mit der man sich keinesfalls
einverstanden erklären kann. Er bezeichnet die Arbeiterpartei als
die politische Organisation der Trade-Union-Bewegung. Er hat dann
noch einmal wiederholt: Die Arbeiterpartei „ist der politische
Ausdruck der gewerkschaftlichen Bewegung“. Diese Meinung habe ich
mehrmals in der Zeitung der Britischen Sozialistischen Partei
gefunden. Sie ist nicht richtig, und sie ist mit die Ursache für die
bis zu einem gewissen Grade durchaus berechtigte Opposition der
revolutionären Arbeiter Englands. In Wirklichkeit ist es nicht
richtig, von einer „politischen Organisation der
Trade-Union-Bewegung“ oder von einem „politischen Ausdruck“
dieser Bewegung zu sprechen. Natürlich setzt sich die Arbeiterpartei
größtenteils aus Arbeitern zusammen. Ob jedoch eine Partei wirklich
eine politische Arbeiterpartei ist oder nicht, hängt nicht nur davon
ab, ob sie sich aus Arbeitern zusammensetzt, sondern auch davon, wer
sie führt und was der Inhalt ihrer Aktionen und ihrer politischen
Taktik ist. Nur das letztere ist maßgebend dafür, ob wir wirklich
eine politische Partei des Proletariats vor uns haben. Von diesem
einzig richtigen Standpunkt aus ist die Arbeiterpartei eine durch und
durch bürgerliche Partei, denn obwohl sie sich aus Arbeitern
zusammensetzt, wird sie doch von Reaktionären geführt – von den
schlimmsten Reaktionären, die ganz im Geiste der Bourgeoisie
handeln. Es ist eine Organisation der Bourgeoisie, die dazu
existiert, mit Hilfe der englischen Noske und Scheidemann die
Arbeiter systematisch zu betrügen.
Nun gibt es aber auch einen anderen Standpunkt, und er wird von
der Genossin Sylvia Pankhurst und dem Genossen Gallacher vertreten,
die ihre Meinung zu dieser Frage geäußert haben. Worin bestand der
Inhalt der Reden Gallachers und vieler seiner Freunde? Sie sagen uns:
Wir sind nicht eng genug mit den Massen verbunden, aber nehmen Sie
die Britische Sozialistische Partei, sie hat bis heute noch
schlechteren Kontakt mit den Massen, sie ist sehr schwach. Und Gen.
Gallacher erzählte uns hier, wie er und seine Freunde in Glasgow, in
Schottland, wirklich großartig eine revolutionäre Bewegung
organisierten, wie sie während des Krieges taktisch sehr gut
manövrierten und wie sie die kleinbürgerlichen Pazifisten Ramsay
MacDonald und Snowden geschickt unterstützten, als sie nach Glasgow
kamen, um mit dieser Unterstützung eine große Massenbewegung gegen
den Krieg zu organisieren.
Unser Ziel ist es gerade, diese großartige neue revolutionäre
Bewegung, die von Gen. Gallacher und seinen Freunden repräsentiert
wird, in eine kommunistische Partei mit einer wirklich
kommunistischen, d.  h. marxistischen Taktik einzubeziehen. Darin
besteht jetzt unsere Aufgabe. Einerseits ist die Britische
Sozialistische Partei schwach und versteht es nicht richtig,
Agitation unter den Massen zu treiben; anderseits gibt es junge
revolutionäre Elemente, hier so gut vertreten durch Gen. Gallacher,
die zwar Kontakt mit den Massen haben, aber keine politische Partei
darstellen, in dieser Hinsicht also noch schwächer sind als die
Britische Sozialistische Partei, und es ganz und gar nicht verstehen,
ihre politische Arbeit zu organisieren. Bei einer solchen Lage der
Dinge müssen wir ganz offen sagen, welche Taktik wir für richtig
halten. Als Gen. Gallacher auf die Britische Sozialistische Partei zu
sprechen kam und sagte, sie sei „hoffnungslos reformistisch“
(hopelessly reformist), hat er zweifelsohne übertrieben. Der
allgemeine Sinn und Inhalt aller von uns hier angenommenen
Resolutionen zeigt jedoch absolut deutlich, daß wir von der
Britischen Sozialistischen Partei eine Änderung ihrer Taktik im
Geiste unserer Resolutionen verlangen. Und die einzig richtige Taktik
der Freunde Gallachers wäre, sofort in die Kommunistische Partei
einzutreten, um die Taktik dieser Partei im Geiste der hier
angenommenen Resolutionen zu ändern. Wenn Sie so viele Anhänger
haben, daß Sie in Glasgow Massenversammlungen abhalten können, dann
wird es Ihnen nicht schwerfallen, mehr als zehntausend Mitglieder für
die Partei zu gewinnen. Der letzte Parteitag der Britischen
Sozialistischen Partei, der vor 3 oder 4 Tagen in London stattfand,
hat beschlossen, den Namen der Partei in Kommunistische Partei
umzuändern, und hat in das Programm einen Punkt über die Teilnahme
an den Parlamentswahlen und den Eintritt in die Arbeiterpartei
aufgenommen. Auf dem Parteitag waren zehntausend organisierte
Mitglieder vertreten. Den schottischen Genossen dürfte es deshalb
nicht schwerfallen, für diese „Kommunistische Partei
Großbritanniens“ mehr als zehntausend revolutionäre Arbeiter zu
gewinnen, die die Kunst der Massenarbeit besser beherrschen, und
derart die alte Taktik der Britischen Sozialistischen Partei im Sinne
einer wirksameren Agitation, im Sinne einer größeren revolutionären
Aktivität zu Ändern. Genossin Sylvia Pankhurst hat in der
Kommission wiederholt erklärt, daß man in England „Linke“
brauche. Ich antwortete ihr natürlich, das sei ganz richtig, nur
dürfe man nicht zu sehr nach „links gehen“. Sie erklärte
ferner: „Wir sind bessere Pioniere, bisher aber machen wir
vorwiegend Lärm“ („noisy“). Das verstehe ich nicht im
schlechten, sondern im guten Sinne des Wortes – daß sie es besser
verstehen, revolutionäre Agitation zu treiben. Das schätzen wir und
müssen wir schätzen. Wir haben das in allen unseren Resolutionen
zum Ausdruck gebracht, denn wir betonen stets, daß wir eine Partei
dann und nur dann als Arbeiterpartei anerkennen können, wenn sie
wirklich mit den Massen verbunden ist und die alten, durch und durch
korrumpierten Führer bekämpft, sowohl die auf dem rechten Flügel
stehenden Chauvinisten als auch diejenigen, die wie die rechten
Unabhängigen in Deutschland eine Mittelstellung einnehmen. In allen
unseren Resolutionen haben wir das gut ein dutzendmal festgestellt
und wiederholt, und das bedeutet eben, daß wir die Umgestaltung
einer alten Partei im Sinne ihrer engeren Verbindung mit den Massen fordern.
Sylvia Pankhurst fragte weiter: „Ist es zulässig, daß eine
kommunistische Partei einer anderen politischen Partei beitritt, die
ihrerseits der II. Internationale angehört?“ Und sie antwortete,
das sei unmöglich. Man muß berücksichtigen, daß in der englischen
Arbeiterpartei ganz eigenartige Verhältnisse bestehen. Das ist eine
sehr originelle Partei oder, richtiger gesagt, überhaupt keine
Partei im üblichen Sinne dieses Wortes. Sie setzt sich aus
Mitgliedern aller Gewerkschaftsorganisationen zusammen, so daß sie
jetzt etwa vier Millionen Mitglieder zählt, und gewährt allen
politischen Parteien, die ihr angeschlossen sind, genügend Freiheit.
Ihr gehört somit die große Mehrheit der englischen Arbeiter an, die
von den Ärgsten bürgerlichen Elementen am Gängelband geführt
werden, von Sozialverrätern, noch schlimmeren Herrschaften als die
Scheidemann, Noske und ihresgleichen. Aber gleichzeitig duldet es die
Arbeiterpartei, daß sich die Britische Sozialistische Partei in
ihren Reihen befindet und daß diese letztere ihre eigenen
Presseorgane hat, in denen die Mitglieder eben dieser Arbeiterpartei
frei und offen erklären dürfen, daß die Führer der Partei
Sozialverräter sind. Gen. MacLaine hat solche Erklärungen der
Britischen Sozialistischen Partei im Wortlaut zitiert. Auch ich kann
das bestätigen, denn ich habe in der Zeitung der Britischen
Sozialistischen Partei The Call gelesen, daß die Führer der
Arbeiterpartei Sozialpatrioten und Sozialverräter genannt werden.
Das heißt, daß eine Partei, die der Arbeiterpartei angehört, nicht
nur an den alten Arbeiterführern scharfe Kritik üben darf, sondern
sie auch direkt und offen, unter Nennung von Namen, als
Sozialverräter bezeichnen kann. Es ist eine sehr originelle Lage,
wenn eine Partei, die riesige Arbeitermassen in einer Weise umfaßt,
als wäre sie eine politische Partei, dennoch gezwungen ist, ihren
Mitgliedern volle Freiheit einzuräumen. Gen. MacLaine hat hier
darauf hingewiesen, daß auf dem Parteitag der Arbeiterpartei die
dortigen Scheidemänner gezwungen waren, offen die Frage des
Anschlusses an die III. Internationale zu stellen, so daß alle
lokalen Organisationen und Sektionen dieser Partei diese Frage
diskutieren mußten. Unter diesen Umständen wäre es falsch, nicht
in diese Partei einzutreten.
Genossin Sylvia Pankhurst hat mir in einem Privatgespräch
erklärt: „Wenn wir als wirkliche Revolutionäre in die
Arbeiterpartei hineingehen, dann werden uns diese Herrschaften
ausschließen.“ Nun, das wäre gar nicht so schlimm! In unserer
Resolution heißt es, daß wir für den Anschluß sind, insoweit die
Arbeiterpartei hinreichend Freiheit der Kritik einräumt. In diesem
Punkt sind wir bis zuletzt konsequent. Gen. MacLaine hat ausdrücklich
gesagt, in England hätten sich jetzt so originelle Verhältnisse
herausgebildet, daß eine politische Partei trotz ihrer Bindung an
die eigenartige, halb gewerkschaftliche, halb politische Organisation
von vier Millionen Arbeitern, an deren Spitze bürgerliche Führer
stehen, eine revolutionäre Arbeiterpartei bleiben kann, wenn sie den
Willen dazu hat. Unter diesen Umständen wäre es ein schwerer Fehler
der besten revolutionären Elemente, wenn sie nicht alles täten, um
in dieser Partei zu bleiben. Überlaßt es den Herren Thomas und den
anderen Sozialverrätern, die ihr unverhohlen so nennt, euch
auszuschließen. Das wird auf die Massen der englischen Arbeiter eine
vortreffliche Wirkung ausüben.
Die Genossen heben hervor, daß die Arbeiteraristokratie in
England stärker ist als in jedem anderen Land. Das ist wirklich so.
Sie ist ja dort nicht in Jahrzehnten, sondern in Jahrhunderten
entstanden. Dort hat die Bourgeoisie, die auf eine weit größere
Erfahrung, und zwar auf eine demokratische Erfahrung zurückblickt,
es verstanden, die Arbeiter zu bestechen und aus ihnen eine große
Schicht abzusondern, die in England zwar größer ist als in anderen
Ländern, aber doch nicht gar so groß im Vergleich mit den breiten
Arbeitermassen. Diese Schicht ist bis ins Mark von bürgerlichen
Vorurteilen durchdrungen und treibt eine ausgesprochen bürgerliche,
reformistische Politik. So sehen wir, daß in Irland
zweihunderttausend englische Soldaten die Iren durch furchtbaren
Terror niederhalten. Die englischen Sozialisten treiben unter ihnen
keine revolutionäre Propaganda. In unseren Resolutionen aber haben
wir klar gesagt, daß wir nur diejenigen englischen Parteien in die
Kommunistische Internationale aufzunehmen gewillt sind, die unter den
englischen Arbeitern und Soldaten eine wirklich revolutionäre
Propaganda treiben. Ich betone, weder hier noch in den Kommissionen
sind Einwände dagegen erhoben worden.
Genosse Gallacher und Genossin Sylvia Pankhurst können das nicht
bestreiten. Sie sind nicht imstande, zu widerlegen, daß die
Britische Sozialistische Partei, wenn sie in der Arbeiterpartei
verbleibt, genügend Freiheit besitzt, um zu schreiben, daß die und
die Führer der Arbeiterpartei Verräter sind, daß diese alten
Führer die Interessen der Bourgeoisie vertreten, daß sie Agenten
der Bourgeoisie in der Arbeiterbewegung sind. Das ist absolut
richtig. Wird den Kommunisten eine solche Freiheit eingeräumt, so
sind sie – wenn sie mit der Erfahrung der Revolutionäre aller
Länder, nicht nur der russischen Revolution, rechnen wollen; und wir
befinden uns hier nicht auf einem russischen, sondern auf einem
internationalen Kongreß – verpflichtet, der Arbeiterpartei
beizutreten. Gen. Gallacher meinte ironisch, wir wären in diesem
Fall unter den Einfluß der Britischen Sozialistischen Partei
geraten. Nein, wir haben uns davon auf Grund der Erfahrungen aller
Revolutionen in allen Ländern überzeugt. Und wir glauben, daß wir
das den Massen sagen müssen. Die Kommunistische Partei Englands muß
die notwendige Freiheit behalten, um die Arbeiterverräter, die in
England viel stärker sind als in anderen Ländern, zu entlarven und
zu kritisieren. Das ist nicht schwer zu begreifen. Es ist nicht
richtig, wenn Gen. Gallacher behauptet, daß wir durch unser
Eintreten für den Anschluß an die Arbeiterpartei die besten
Elemente unter den englischen Arbeitern von uns abstoßen würden.
Wir müssen die Probe aufs Exempel machen. Wir sind überzeugt, daß
alle unsere Resolutionen und Beschlüsse, die wir auf diesem Kongreß
annehmen, in allen revolutionären, sozialistischen englischen
Zeitungen veröffentlicht werden und daß alle lokalen Organisationen
und Sektionen die Möglichkeit haben werden, sie zu erörtern. Der
ganze Inhalt unserer Resolutionen besagt sonnenklar, daß wir für
eine revolutionäre Taktik der Arbeiterklasse in allen Ländern
eintreten und daß unser Ziel der Kampf gegen den alten Reformismus
und Opportunismus ist. Die Ereignisse zeigen, daß man mit unserer
Taktik den alten Reformismus wirklich besiegt. Und dann werden die
besten revolutionären Elemente der Arbeiterklasse, die mit dem
langsamen Entwicklungstempo, das in England vielleicht noch langsamer
sein wird als in anderen Ländern, unzufrieden sind, alle zu uns
kommen. Die langsame Entwicklung ist darauf zurückzuführen, daß
die englische Bourgeoisie die Möglichkeit hat, der
Arbeiteraristokratie bessere Lebensbedingungen zu bieten und dadurch
die revolutionäre Bewegung aufzuhalten. Deshalb müssen die
englischen Genossen bestrebt sein, nicht nur die Massen zu
revolutionieren, was sie vortrefflich tun (Gen. Gallacher hat das
bewiesen), sondern zugleich auch eine wirkliche politische Partei der
Arbeiterklasse zu schaffen. Weder Genosse Gallacher noch Genossin
Sylvia Pankhurst, die beide hier aufgetreten sind, gehören bisher
einer revolutionären kommunistischen Partei an. Eine so
ausgezeichnete proletarische Organisation wie die der Shop Stewards
hat sich bis heute keiner politischen Partei angeschlossen. Wenn Sie
sich politisch organisieren, dann werden Sie sehen, daß unsere
Taktik auf richtigem Verständnis für die politische Entwicklung der
letzten Jahrzehnte beruht und daß eine wirklich revolutionäre
Partei nur dann geschaffen werden kann, wenn sie die besten Elemente
der revolutionären Klasse in sich aufnimmt und jede Möglichkeit
ausnutzt, die reaktionären Führer überall dort zu bekämpfen, wo
sie sich zeigen. Wenn die Kommunistische Partei Englands damit
beginnt, in der Arbeiterpartei revolutionäre Arbeit zu leisten, und
wenn die Herren Henderson dann gezwungen sind, diese Partei
auszuschließen, so wird das ein großer Sieg der kommunistischen und
revolutionären Arbeiterbewegung in England sein.

Fußnote
1. Über die Zugehörigkeit der
Kommunistischen Partei Englands zur Labour Party wurde in der letzten
Sitzung des Kongresses am 6. August bei der Erörterung der Thesen
Lenins über die Hauptaufgaben der Kommunistischen Internationale
entschieden. Nach Lenins Rede sprach sich der Kongreß mit
Stimmenmehrheit (58 gegen 24 Stimmen bei 2 Stimmenthaltungen) für
den Eintritt der Kommunistischen Partei in die Labour Party aus. Die
Labour Party lehnte es jedoch ab, die Kommunistische Partei Englands
in ihre Organisation aufzunehmen.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 10. November 2016

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>