<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Berichtigung zu "Was tun?"</title>
                <author>Wladimir Lenin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Lenin    Was tun?
 
Wladimir Iljitsch Lenin
 
Berichtigung zu
Was tun?

Iskra Nr.19, 1. April 1902.
Nach dem Text der Iskra.
W.I. Lenin, Werke, Bd.5, S.550/551.
Transkription und HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.

Die „Initiatorengruppe“, von der ich in der Broschüre Was tun?, S.141 [1], spreche, bittet mich, zur Darstellung ihrer Teilnahme an dem Versuch, eine Aussöhnung der sozialdemokratischen Organisationen im Ausland herbeizuführen, folgende Berichtigung zu geben: „Von den drei Mitgliedern dieser Gruppe ist nur ein Mitglied Ende 1900 aus dem ‚Auslandsbund‘ ausgetreten, die beiden anderen aber im Jahre 1901, erst nachdem sie sich von der Unmöglichkeit überzeugt hatten, vom ‚Auslandsbund‘ die Zustimmung zu einer Konferenz mit der Auslandsorganisation der Iskra und der ‚revolutionären Organisation Sozial-Demokrat‘ zu erhalten – worin eben der Vorschlag der ‚Initiatorengruppe‘ bestand. Diesen Vorschlag hatte die Administration des ‚Auslandsbundes‘ zunächst abgelehnt und ihre Ablehnung einer Konferenz damit begründet, daß die Personen, die dieser vermittelnden ‚Initiatorengruppe‘ angehörten, ‚nicht kompetent‘ wären, wobei sie den Wunsch äußerte, direkte Beziehungen zur Auslandsorganisation der Iskra aufzunehmen. Bald jedoch benachrichtigte die Administration des ‚Auslandsbundes‘ die ‚Initiatorengruppe‘ davon, daß sie nach dem Erscheinen der ersten Nummer der Iskra, in der die Notiz über die Spaltung im ‚Auslandsbund‘ veröffentlicht war, ihren Beschluß geändert habe und in keine Beziehungen zur Iskra treten wolle. Wie ist also hiernach die Mitteilung eines Mitgliedes der Administration des ‚Auslandsbundes‘ zu erklären, die Ablehnung einer Konferenz durch den‚Auslandsbund‘ sei ausschließIich dadurch hervorgerufen worden, daß er mit der Zusammensetzung der ‚Initiatorengruppe unzufrieden gewesen sei? Allerdings ist auch die Zustimmung der Administration des ‚Auslandsbundes‘ zur Beratung im Juni vorigen Jahres nicht verständlich: war doch die Notiz. in der ersten Nummer der Iskra in Kraft geblieben und das ‚ablehnende‘ Verhalten der Iskra gegen den ‚Auslandsbund‘ im ersten Heft der Sarja und in der vierten Nummer der Iskra, die beide vor der Juniberatung erschienen waren, noch klarer zutage getreten.“
N. Lenin
 
Anmerkung
1. Siehe die Beilage zu Was tun?.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 20.7.2008

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>