<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lenins Testament (Dezember 1922-Januar 1923)</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Lenin
 
W. I. Lenin
Brief an den Parteitag
(Dezember 1922–Januar 1923)

Quelle: W. I. Lenin, Werke (Berlin 1962), Bd. 36, S. 577–582 u. 588–589. [1]
Diktiert Dezember 1922–Januar 1923.
Veröffentlicht 1956 in der Zeitschrift Kommunist, Nr. 9 und als Broschüre.
HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.
Vielen Dank an Red Channel, der die Werke gescannt hat.

I
Brief an den Parteitag
Ich würde sehr empfehlen, auf diesem Parteitag eine Reihe von
Änderungen in unserer politischen Struktur vorzunehmen.
Ich möchte Ihnen die Erwägungen mitteilen, die ich für die
wichtigsten halte.
In erster Linie rate ich, die Zahl der Mitglieder des ZK auf
einige Dutzend oder sogar auf hundert zu erhöhen. Mir scheint,
unserem Zentralkomitee würden, falls wir eine solche Reform nicht
vornehmen, große Gefahren drohen, wenn sich der Gang der Ereignisse
nicht ganz günstig für uns gestaltet (damit müssen wir aber rechnen).
Sodann möchte ich der Aufmerksamkeit des Parteitags empfehlen,
den Beschlüssen der Staatlichen Plankommission unter bestimmten
Voraussetzungen gesetzgeberischen Charakter zu verleihen,
diesbezüglich also Gen. Trotzki bis zu einem gewissen Grad und unter
gewissen Bedingungen entgegenzukommen.
Was den ersten Punkt betrifft, d. h. die Erhöhung der Zahl
der Mitglieder des ZK, so glaube ich, daß das nötig ist, sowohl um
die Autorität des ZK zu heben als auch um ernsthaft an der
Verbesserung unseres Apparats zu arbeiten und um zu verhindern, daß
Konflikte kleiner Teile des ZK eine übermäßig große Bedeutung für
das ganze Schicksal der Partei erlangen könnten.
Ich glaube, daß unsere Partei das Recht hat, von der
Arbeiterklasse 50–100 Mitglieder des ZK zu verlangen, und daß sie
diese von ihr ohne übermäßige Anspannung ihrer Kräfte erhalten kann.
Eine solche Reform würde unsere Partei erheblich festigen und
ihren Kampf erleichtern, den sie inmitten feindlicher Staaten zu
führen hat, und der sich meiner Meinung nach in den nächsten Jahren
stark zuspitzen kann und muß. Mir scheint, daß unsere Partei durch
eine solche Maßnahme tausendfach an Stabilität gewinnen würde.
Lenin
23. XII. 1922
Niederschrift: M. W.

II
Fortsetzung der Aufzeichnungen
24. Dezember 1922
Unter der Stabilität des Zentralkomitees, von der ich oben
gesprochen habe, verstehe ich Maßnahmen gegen eine Spaltung,
insoweit solche Maßnahmen überhaupt getroffen werden können. Denn
der Weißgardist in der Russkaja Mysl (ich glaube, es war
S. F. Oldenburg [2]) hatte natürlich recht, als er erstens
seine Hoffnungen in dem Spiel dieser Leute gegen Sowjetrußland auf
eine Spaltung unserer Partei setzte und als er zweitens seine
Hoffnungen hinsichtlich dieser Spaltung auf sehr ernste
Meinungsverschiedenheiten in der Partei setzte.
Unsere Partei stützt sich auf zwei Klassen, und deshalb ist ihre
Instabilität möglich und ihr Sturz unvermeidlich, wenn es dahin
käme, daß zwischen diesen beiden Klassen kein Einvernehmen erzielt
werden könnte. Es ist zwecklos, für diesen Fall diese oder jene
Maßnahme zu treffen und überhaupt von der Stabilität unseres ZK zu
sprechen. Keinerlei Maßnahmen werden in diesem Fall eine Spaltung
verhindern können. Ich hoffe jedoch, das liegt in allzu ferner
Zukunft und ist ein allzu unwahrscheinliches Ereignis, als daß man
darüber sprechen müßte.
Ich meine mit Stabilität die Garantie vor einer Spaltung in
allernächster Zeit und beabsichtige, hier eine Reihe von Erwägungen
rein persönlicher Natur anzustellen.
Ich denke, ausschlaggebend sind in der Frage der Stabilität unter
diesem Gesichtspunkt solche Mitglieder des ZK wie Stalin und Trotzki.
Die Beziehungen zwischen ihnen stellen meines Erachtens die größere
Hälfte der Gefahr jener Spaltung dar, die vermieden werden könnte
und zu deren Vermeidung meiner Meinung nach unter anderem die
Erhöhung der Zahl der Mitglieder des ZK auf 50, auf 100 Personen
dienen soll. Gen. Stalin hat, nachdem er Generalsekretär geworden
ist, eine unermeßliche Macht in seinen Händen konzentriert, und ich
bin nicht überzeugt, daß er es immer verstehen wird, von dieser
Macht vorsichtig genug Gebrauch zu machen. Anderseits zeichnet sich
Gen. Trotzki, wie schon sein Kampf gegen das ZK in der Frage des
Volkskommissariats für Verkehrswesen bewiesen hat, nicht nur durch
hervorragende Fähigkeiten aus. Persönlich ist er wohl der fähigste
Mann im gegenwärtigen ZK, aber auch ein Mensch, der ein Übermaß
von Selbstbewußtsein und eine übermäßige Vorliebe für rein
administrative Maßnahmen hat.
Diese zwei Eigenschaften zweien hervorragender Führer des
gegenwärtigen ZK können unbeabsichtigt zu einer Spaltung führen,
und wenn unsere Partei nicht Maßnahmen ergreift, um das zu
verhindern, so kann die Spaltung überraschend kommen.
Ich will die persönlichen Eigenschaften der anderen Mitglieder
des ZK nicht weiter charakterisieren. Ich erinnere nur daran, daß
die Episode mit Sinowjew und Kamenew im Oktober [3] natürlich kein
Zufall war, daß man sie ihm [1*] aber ebensowenig als persönliche
Schuld anrechnen kann wie Trotzki den Nichtbolschewismus.
Was die jungen Mitglieder des ZK betrifft, so möchte ich einige
Worte über Bucharin und Pjatakow sagen. Das sind meines Erachtens
die hervorragendsten Kräfte (unter den jüngsten Kräften), und
ihnen gegenüber sollte man folgendes im Auge haben: Bucharin ist
nicht nur ein überaus wertvoller und bedeutender Theoretiker der
Partei, er gilt auch mit Recht als Liebling der ganzen Partei, aber
seine theoretischen Anschauungen können nur mit sehr großen
Bedenken zu den völlig marxistischen gerechnet werden, denn in ihm
steckt etwas Scholastisches (er hat die Dialektik nie studiert und,
glaube ich, nie vollständig begriffen).
25. XII. Nun zu Pjatakow. Er ist zweifellos ein Mensch mit großer
Willenskraft und glänzenden Fähigkeiten, der jedoch einen allzu
starken Hang für das Administrieren und für administrative
Maßnahmen hat, als daß man sich in einer ernsten politischen Frage
auf ihn verlassen könnte.
Natürlich mache ich die eine wie die andere Bemerkung nur für
die Gegenwart und für den Fall, daß diese beiden hervorragenden und
ergebenen Funktionäre keine Gelegenheit finden sollten, ihr Wissen
zu erweitern und ihre Einseitigkeit zu überwinden.
Lenin
25. XII. 1922
Niederschrift: M. W.


Ergänzung zum Brief vom 24. Dezember 1922
Stalin ist zu grob, und dieser Mangel, der in unserer Mitte und im
Verkehr zwischen uns Kommunisten durchaus erträglich ist, kann in
der Funktion des Generalsekretärs nicht geduldet werden. Deshalb
schlage ich den Genossen vor, sich zu überlegen, wie man Stalin
ablösen könnte, und jemand anderen an diese Stelle zu setzen, der
sich in jeder Hinsicht von Gen. Stalin nur durch einen Vorzug
unterscheidet, nämlich dadurch, daß er toleranter, loyaler,
höflicher und den Genossen gegenüber aufmerksamer, weniger
launenhaft usw. ist. Es könnte so scheinen, als sei dieser Umstand
eine winzige Kleinigkeit. Ich glaube jedoch, unter dem Gesichtspunkt
der Vermeidung einer Spaltung und unter dem Gesichtspunkt der von mir
oben geschilderten Beziehungen zwischen Stalin und Trotzki ist das
keine Kleinigkeit, oder eine solche Kleinigkeit, die entscheidende
Bedeutung erlangen kann.
Lenin
Niederschrift: L. F.
4. Januar 1923

III
Fortsetzung der Aufzeichnungen
26. Dezember 1922
Die Erhöhung der Zahl der Mitglieder des ZK auf 50 oder sogar 100
Personen soll meines Erachtens einem doppelten oder sogar dreifachen
Ziel dienen: Je mehr Mitglieder dem ZK angehören, desto mehr
Genossen werden in der ZK-Arbeit geschult und desto geringer wird die
Gefahr einer Spaltung auf Grund irgendeiner Unvorsichtigkeit sein.
Die Einbeziehung vieler Arbeiter in das ZK wird den Arbeitern helfen,
unseren Apparat zu verbessern, der unter aller Kritik ist. Im Grunde
genommen wurde er uns vom alten Regime hinterlassen, denn es war
völlig unmöglich, ihn in so kurzer Zeit, besonders während des
Krieges, der Hungersnot usw. umzugestalten. Daher kann man den
„Kritikern“, die uns spöttisch oder boshaft mit Hinweisen auf
die Defekte unseres Apparates aufwarten, ruhig antworten, daß diese
Leute die Bedingungen der gegenwärtigen Revolution absolut“ nicht
begreifen. Den Apparat in einem Jahrfünft hinreichend umzugestalten,
ist überhaupt unmöglich, besonders unter den Bedingungen, unter
denen sich die Revolution bei uns vollzogen hat. Es genügt, daß wir
in fünf Jahren einen Staat von neuem Typus geschaffen haben, in dem
die Arbeiter, gefolgt von den Bauern, gegen die Bourgeoisie vorgehen,
auch das ist angesichts der feindlichen internationalen Umgebung eine
gigantische Leistung. Aber dieses Bewußtsein darf uns den Blick
nicht dafür trüben, daß wir im Grunde den alten Apparat vom Zaren
und von der Bourgeoisie übernommen haben und daß jetzt, nachdem der
Frieden gekommen und der minimale Bedarf zur Stillung des Hungers
gesichert ist, alle Arbeit darauf gerichtet sein muß, den Apparat zu verbessern.
Ich stelle mir die Sache so vor, daß einige Dutzend Arbeiter, die
Mitglieder des ZK werden, sich besser als irgend jemand sonst damit
befassen können, unseren Apparat zu überprüfen, zu verbessern und
neuzugestalten. Die Arbeiter- und Bauerninspektion, die diese
Funktion zunächst innehatte, erwies sich als außerstande, ihr
gerecht zu werden, und kann lediglich als „Anhängsel“ oder unter
bestimmten Voraussetzungen als Helferin dieser Mitglieder des ZK
Verwendung finden. Die Arbeiter, die ins ZK aufzunehmen sind, dürfen
meiner Meinung nach vorwiegend nicht unter jenen Arbeitern ausgewählt
werden, die einen langen Sowjetdienst durchgemacht haben (in diesem
Teil meines Briefes zähle ich zu den Arbeitern überall auch die
Bauern), weil sich bei diesen Arbeitern schon bestimmte Traditionen
und bestimmte Vorurteile herausgebildet haben, die wir gerade
bekämpfen wollen.
Arbeitermitglieder des ZK sollen vorwiegend Arbeiter sein, die
unter jener Schicht stehen, welche bei uns in den fünf Jahren in die
Reihen der Sowjetangestellten aufgerückt ist, und mehr zu den
einfachen Arbeitern und zu den Bauern gehören, die jedoch nicht
direkt oder indirekt unter die Kategorie der Ausbeuter fallen. Ich
glaube, daß solche Arbeiter, die in allen Sitzungen des ZK, in allen
Sitzungen des Politbüros anwesend sind und alle Dokumente des ZK
lesen, einen Stamm ergebener Anhänger der Sowjetordnung bilden
können, die erstens fähig sind, dem ZK selbst Stabilität zu
verleihen, und die zweitens imstande sind, wirklich an der Erneuerung
und Verbesserung des Apparats zu arbeiten.
Lenin
Niederschrift: L. F.
26. XII. 1922

VII
Fortsetzung der Aufzeichnungen
(Zum Abschnitt über die Erhöhung der Zahl der ZK-Mitglieder)
29. Dezember 1922
Wird die Zahl der Mitglieder des ZK erhöht, so muß man sich
meines Erachtens auch und wohl hauptsächlich damit befassen, unseren
Apparat, der absolut nichts taugt, zu überprüfen und zu verbessern.
Zu diesem Zweck müssen wir die Dienste hochqualifizierter
Spezialisten in Anspruch nehmen, und es muß die Aufgabe der
Arbeiterund Bauerninspektion sein, diese Spezialisten zu stellen.
Wie man die Arbeit dieser Kontrollspezialisten, die ausreichende
Kenntnisse haben, und dieser neuen Mitglieder des ZK verbindet –
diese Aufgabe muß in der Praxis gelöst werden.
Mir scheint, die Arbeiter- und Bauerninspektion hat (infolge ihrer
Entwicklung und infolge unseres Befremdens über ihre Entwicklung)
als Ergebnis das gezeitigt, was wir jetzt beobachten, nämlich einen
Ubergangszustand von einem besonderen Volkskommissariat zu einer
besonderen Funktion von Mitgliedern des ZK; von einer Institution,
die alle und alles revidiert, zu einem Gremium nicht sehr
zahlreicher, aber erstklassiger Revisoren, die gut bezahlt werden
müssen. (Das ist besonders notwendig in unserem Jahrhundert, in dem
für alles gezahlt werden muß, und angesichts des Umstands, daß die
Revisoren direkt im Dienste jener Institutionen stehen, von denen sie
am besten bezahlt werden.)
Wird die Zahl der Mitglieder des ZK entsprechend erhöht und
werden diese Mitglieder mit Hilfe solcher hochqualifizierten
Spezialisten und auf allen Gebieten kompetenten Mitglieder der
Arbeiterund Bauerninspektion Jahr für Jahr einen Lehrgang in
Staatsverwaltung durchmachen, so werden wir, glaube ich, diese
Aufgabe, mit der wir so lange nicht fertig werden konnten,
erfolgreich lösen.
Also, noch einmal – bis zu 100 Mitglieder des ZK und nicht mehr
als 400–500 Helfer, Mitarbeiter der Arbeiter- und Bauerninspektion, die
im Auftrag dieser ZK-Mitglieder Revisionen vornehmen.
Lenin
29. Dezember 1922
Niederschrift: M. W.

Fußnote
1*. Offenbar ein Schreibfehler: statt „ihm“ muß es sinngemäß „ihnen“ heißen. – Die Red.


Anmerkungen
1. Den Brief an den Parteitag, bekannt unter der
Bezeichnung Testament, diktierte W. I. Lenin in der Zeit
vom 23. bis 26. Dezember 1922, die Ergänzung zum Brief vom 24.
Dezember 1922 aber am 4. Januar 1923. Dieser Brief, wie auch die
darauffolgend veröffentlichten Briefe Über die
Ausstattung der Staatlichen Plankommission mit gesetzgeberischen
Funktionen und Zur Frage der Nationalitäten oder der
„Autonomisierung“ lehnen an die letzten Arbeiten W. I.
Lenins an, die programmatische Bedeutung besitzen: Tagebuchblätter,
Über das Genossenschaftswesen, Über unsere Revolution
(Aus Anlaß der Aufzeichnungen N. Suchanows), Wie wir die Arbeiter-
und Bauerninspektion reorganisieren sollen (Vorschlag für den XII.
Parteitag) und Lieber weniger, aber besser. Diese Arbeiten
hatte er im Januar–Februar 1923 diktiert, und sie wurden auch damals
in der Prawda veröffentlicht. (Siehe Werke, Bd. 33.)
Die Briefe über innerparteiliche Fragen wurden zu jener Zeit
nicht veröffentlicht; der Brief Zur Frage der Nationalitäten
oder der „Autonomisierung“ wurde auf einer Beratung der
Delegationsleiter des XII. Parteitags im Zusammenhang mit der
Erörterung der nationalen Frage verlesen; der Brief Über die
Ausstattung der Staatlichen Plankommission mit gesetzgeberischen
Funktionen wurde im Juni 1923 an alle Mitglieder und Kandidaten
des Politbüros des ZK und an die Präsidiumsmitglieder des
Zentralexekutivkomitees geschickt; der Brief an den Parteitag
wurde in den Delegationen auf dem XIII. Parteitag der KPR(B)
verlesen. 1956 wurden diese Briefe Lenins auf Beschluß des
Zentralkomitees der Partei den Delegierten des XX. Parteitags der
KPdSU zur Kenntnis gebracht, an die Parteiorganisationen versandt und
in der Zeitschrift Kommunist, Nr. 9 veröffentlicht und
als Broschüre in Massenauflage herausgegeben.
2. Der politische Beobachter der im Jahre 1922 in Prag
erscheinenden weißgardistischen Zeitschrift Peter Struves Russkaja
Mysl war nicht S. F. Oldenburg (wie im Brief gesagt wird),
sondern S. S. Oldenburg.
S. F. Oldenburg ist der bekannte russische Gelehrte und
Orientalist, der 1922 ständiger Sekretär der Akademie der
Wissenschaften war. (Siehe Große Sowjetenzyklopädie, 2.
Ausgabe, Bd. 31, S. 7, russ.)
3. Gemeint ist das Verhalten Sinowjews und Kamenews in den
Sitzungen des ZK der Partei am 10. (23.) und 16. (29.) Oktober 1917,
als sie gegen Lenins Resolution über die sofortige Vorbereitung des
bewaffneten Aufstands auftraten und dagegen stimmten. Nachdem Kamenew
und Sinowjew in beiden Sitzungen entschieden zurückgewiesen worden
waren, veröffentlichten sie am 18. Oktober in der menschewistischen
Zeitung Nowaja Shisn eine Erklärung des Inhalts, daß die
Bolschewik! den Aufstand vorbereiten, daß sie beide aber den
Aufstand für ein Abenteuer halten. Damit verrieten sie den streng
geheimen Beschluß des ZK über die unmittelbare Organisierung des
Aufstands an Rodsjanko und Kerenski. Am gleichen Tag verurteilte
W. I. Lenin in dem Brief an die Mitglieder der Partei der
Bolschewiki diese Handlungsweise und bezeichnete sie als
unerhörtes Streikbrechertum. (Siehe Werke, Bd. 26, S. 204–207)
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 12. April 2017

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>