<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die drohende Katastrophe und wie man sie bekämpfen soll (September 1917)</title>
                <author>Wladimir Lenin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Lenin
 
W. I. Lenin
 
Die drohende Katastrophe und
wie man sie bekämpfen soll
(September 1917)

Quelle: W. I. Lenin, Werke (Berlin 1974), Bd. 25, S. 327–377.
Veröffentlicht Ende Oktober 1917 als Broschüre im Verlag „Priboi“.
Nach dem Manuskript.
Transkription u. HTML-Markierung: Einde O’Callaghan für das Marxists’ Internet Archive.
Vielen Dank an Red Channel, der die Werke gescannt hat.

Der Hunger rückt heran

Die Regierung ist völlig untätig

Die Kontrollmaßnahmen sind allgemein bekannt und leicht durchführbar

Nationalisierung der Banken

Nationalisierung der Syndikate

Aufhebung des Geschäftsgeheimnisses

Die Zwangsvereinigung in Verbänden

Regulierung des Verbrauchs

Die Regierung vereitelt die Arbeit der demokratischen Organisationen

Der finanzielle Zusammenbruch und die Maßnahmen dagegen

Kann
man vorwärtsschreiten, wenn man Angst hat, zum Sozialismus zuschreiten?

Der Kampf gegen die Zerrüttung und der Krieg

Die revolutionäre Demokratie und das revolutionäre Proletariat


Der Hunger rückt heran
Rußland droht eine unabwendbare Katastrophe. Das
Eisenbahntransportwesen ist unglaublich zerrüttet, und diese
Zerrüttung schreitet immer weiter fort. Der Eisenbahnverkehr wird
zum Erliegen kommen. Die Rohstoff- und Kohlenzufuhr für die Fabriken
wird aufhören. Die Getreidezufuhr wird versiegen. Bewußt und
unablässig sabotieren (schädigen, untergraben, lähmen und hemmen)
die Kapitalisten die Produktion in der Hoffnung, daß eine unerhörte
Katastrophe zum Zusammenbruch der Republik und der Demokratie, der
Sowjets und überhaupt der proletarischen und bäuerlichen
Vereinigungen führen und so die Rückkehr zur Monarchie und die
Wiederherstellung der Allmacht der Bourgeoisie und der Gutsbesitzer
erleichtern werde.
Eine Katastrophe von beispiellosem Ausmaß und eine Hungersnot
drohen uns unabwendbar. Davon war schon in allen Zeitungen unzählige
Male die Rede. Eine Unmenge von Resolutionen sind von den Parteien
und von den Sowjets der Arbeiter-, Soldaten- und Bauerndeputierten
angenommen worden, Resolutionen, in denen festgestellt wird, daß die
Katastrophe unvermeidlich ist, daß sie ganz nahe bevorsteht, daß
ein verzweifelter Kampf gegen sie geführt werden muß und daß
„heroische Anstrengungen“ des Volkes notwendig sind, um den
Untergang abzuwenden, und so weiter.
Alle sagen das. Alle erkennen das an. Für alle steht das fest.
Und nichts geschieht.
Ein halbes Jahr Revolution ist vergangen. Die Katastrophe ist noch
näher herangerückt. Es ist zur Massenarbeitslosigkeit gekommen. Man
bedenke: Das Land ist ohne Waren, das Land geht aus Mangel an
Erzeugnissen, aus Mangel an Arbeitskräften zugrunde, obwohl
genügende Mengen von Getreide und Rohstoffen vorhanden sind – und
in einem solchen Land, in einem so kritischen Augenblick ist es zur
Massenarbeitslosigkeit gekommen! Welcher Beweise bedarf es da noch,
um zu zeigen, daß während des halben Jahres Revolution (die von
manchen als große Revolution bezeichnet wird, die aber vorderhand
wohl mit größerer Berechtigung als „faule“ Revolution
bezeichnet werden könnte) in einer demokratischen Republik, bei
einer Fülle von Verbänden, Körperschaften und Institutionen, die
sich stolz „revolutionär-demokratisch“ nennen, praktisch absolut
nichts Ernsthaftes gegen die Katastrophe, gegen die Hungersnot
getan worden ist? Wir nähern uns immer rascher dem Zusammenbruch,
denn der Krieg wartet nicht, und die durch ihn hervorgerufene
Zerrüttung aller Gebiete des Volkslebens verschärft sich immer mehr.
Dabei genügt ein ganz klein wenig Aufmerksamkeit und Nachdenken,
um sich davon zu überzeugen, daß Mittel zur Bekämpfung der
Katastrophe und des Hungers vorhanden sind, daß die Kampfmaßnahmen
völlig klar und einfach, voll durchführbar, den Volkskräften
durchaus angemessen sind und daß diese Maßnahmen nur
deshalb, ausschließlich deshalb nicht getroffen
werden, weil ihre Verwirklichung die unerhörten Profite eines
kleinen Häufleins von Gutsbesitzern und Kapitalisten beeinträchtigen würde.
In der Tat. Man kann sich dafür verbürgen, daß keine einzige
Rede, kein einziger Artikel in einer Zeitung beliebiger Richtung,
keine einzige Resolution einer beliebigen Versammlung oder
Institution zu finden ist, wo nicht ganz klar und bestimmt die
grundlegende und wichtigste Maßnahme zur Bekämpfung, zur Abwendung
der Katastrophe und der Hungersnot anerkannt worden wäre. Diese
Maßnahme ist: Kontrolle, Aufsicht, Rechnungsführung, Regulierung
durch den Staat, richtige Verteilung der Arbeitskräfte in Produktion
und Distribution, Haushalten mit den Kräften des Volkes, Vermeidung
jedes überflüssigen Kraftaufwands, sparsames Umgehen mit den
Kräften. Kontrolle, Aufsicht, Rechnungsführung – das ist das
Entscheidende im Kampf gegen die Katastrophe und gegen die
Hungersnot. Das wird nicht bestritten und ist allgemein anerkannt.
Aber gerade das ist es, was nicht getan wird aus Angst, die
Allmacht der Gutsbesitzer und Kapitalisten, ihre maßlosen,
unerhörten, skandalösen Profite anzutasten, Profite, die infolge
der Teuerung und durch Heereslieferungen (für den Krieg aber
„arbeiten“ jetzt direkt oder indirekt beinah alle) eingeheimst
werden, Profite, von denen jeder weiß, die jeder beobachtet, über
die alle zetern.
Und der Staat tut nichts, rein gar nichts, um eine einigermaßen
ernsthafte Kontrolle, Rechnungsführung und Aufsicht zu verwirklichen.
 

Die Regierung ist völlig untätig
Allenthalben findet man eine systematische, ständige Sabotage
jeder Kontrolle, Aufsicht und Rechnungsführung, jeglicher Versuche,
sie durch den Staat in Gang zu bringen. Nun gehört eine unglaubliche
Naivität dazu, nicht zu begreifen – und es gehört ausgesprochene
Heuchelei dazu, so zu tun, als ob man nicht begriffe –, von wo
diese Sabotage ausgeht und mit welchen Mitteln sie betrieben wird.
Denn diese Sabotage der Bankiers und Kapitalisten, dieses
Hintertreiben jeder Kontrolle, Aufsicht und Rechnungsführung
wird den staatlichen Formen der demokratischen Republik angepaßt,
wird der Existenz „revolutionär-demokratischer“ Institutionen
angepaßt. Die Herren Kapitalisten haben sich sehr gut die Wahrheit
zu eigen gemacht, zu der sich in Worten alle Anhänger des
wissenschaftlichen Sozialismus bekennen, die die Menschewiki und:
Sozialrevolutionäre aber sofort zu vergessen trachteten, sobald ihre
Freunde Pöstchen als Minister, Vizeminister usw. gefunden hatten.
Gemeint ist die Wahrheit, daß das ökonomische Wesen der
kapitalistischen Ausbeutung in keiner Weise berührt wird, wenn an
die Stelle der monarchistischen Regierungsformen
republikanisch-demokratische treten, und folglich auch umgekehrt: es
braucht bloß die Form des Kampfes für die Unantastbarkeit
und Heiligkeit des kapitalistischen Profits geändert zu werden,
damit dieser Profit in der demokratischen Republik genauso
erfolgreich behauptet werden kann, wie dies zur Zeit der
absolutistischen Monarchie der Fall war.
Die gegenwärtige, neueste, republikanisch-demokratische Sabotage
jeder Kontrolle, Rechnungsführung und Aufsicht besteht darin, daß
die Kapitalisten in Worten das „Prinzip“ der Kontrolle und deren
Notwendigkeit „begeistert“ anerkennen (wie alle Menschewiki und
Sozialrevolutionäre selbstverständlich auch) und nur darauf
bestehen, daß die Einführung dieser Kontrolle auf „allmähliche“,
planmäßige, „staatlich geregelte“ Weise vor sich gehe. In
Wirklichkeit sind diese wohlklingenden Worte nur ein Deckmantel, um
die Kontrolle hintertreiben zu können, sie in ein Nichts, in eine
Fiktion zu verwandeln, eine Kontrolle vorzutäuschen, alle sachlichen
und praktisch wichtigen Schritte zu verschleppen, unglaublich
komplizierte, schwerfällige, bürokratisch-unlebendige
Kontrollorgane zu schaffen, die ganz und gar von den Kapitalisten
abhängen und rein gar nichts tun und auch nichts tun können.
Damit das Gesagte nicht als leere Behauptung erscheint, wollen wir
uns auf Zeugen aus den Reihen der Menschewiki und Sozialrevolutionäre
berufen, d. h. gerade der Leute, die im ersten Halbjahr der
Revolution in den Sowjets die Mehrheit hatten, die an der
„Koalitionsregierung“ teilnahmen und deshalb vor den russischen
Arbeitern und Bauern die politische Verantwortung dafür tragen, daß
sie die Kapitalisten gewähren ließen, dafür, daß diese jede
Kontrolle hintertreiben konnten.
Das offizielle Organ der höchsten Körperschaft unter den
sogenannten „machtbefugten“ (nicht lachen!) Körperschaften der
„revolutionären“ Demokratie, die Iswestija des ZEK (d. h.
des Zentralexekutivkomitees des Gesamtrussischen Sowjetkongresses der
Arbeiter-, Soldaten- und Bauerndeputierten), veröffentlichte in
Nr. 164 vom 7. September 1917 einen Beschluß der von
eben den Menschewiki und Sozialrevolutionären geschaffenen und in
ihren Händen befindlichen speziellen Institution für Fragen der
Kontrolle. Diese spezielle Institution ist die „Ökonomische
Abteilung“ des Zentralexekutivkomitees. In ihrem Beschluß wird
„die absolute Untätigkeit der bei der Regierung gebildeten
zentralen Körperschaften zur Regulierung des Wirtschaftslebens“
offiziell als Tatsache anerkannt.
Wahrhaftig, kann man sich ein beredteres Zeugnis für den Bankrott
der menschewistischen und sozialrevolutionären Politik vorstellen
als dieses von den Menschewiki und Sozialrevolutionären eigenhändig unterschriebene?
Schon zur Zeit des Zarismus wurde die Notwendigkeit der
Regulierung des Wirtschaftslebens anerkannt, und einige Institutionen
wurden zu diesem Zweck geschaffen. Doch griff die Zerrüttung unter
dem Zarismus immer mehr um sich und nahm ungeheure Ausmaße an. Es
galt von Anfang an als Aufgabe der republikanischen, revolutionären
Regierung, ernsthafte, entschiedene Maßnahmen zur Oberwindung der
Zerrüttung zu ergreifen. Als die „Koalitionsregierung unter
Beteiligung der Menschewiki und Sozialrevolutionäre gebildet wurde,
gab sie in ihrer höchst feierlichen, an das ganze Volk gerichteten
Deklaration vom 6. Mai das Versprechen und übernahm die
Verpflichtung, eine staatliche Kontrolle und Regulierung einzuführen.
Sowohl die Zereteli und Tschernow als auch die übrigen
menschewistischen und Sozialrevolutionären Führer schwuren und
beteuerten, daß sie nicht nur für die Regierung verantwortlich
seien, sondern daß die in ihren Händen befindlichen
„bevollmächtigten Organe der revolutionären Demokratie“ die
Arbeit der Regierung wirklich überwachten und kontrollierten.
Seit dem 6. Mai sind vier Monate, vier lange Monate verflossen, in
denen Rußland für die unsinnige imperialistische „Offensive“
Hunderttausende von Soldaten in den Tod getrieben hat, in denen die
Zerrüttung und die Katastrophe mit Riesenschritten immer näher
heranrückten, obwohl der Sommer gerade äußerst günstige
Möglichkeiten geboten hat, auf dem Gebiet der Schiffahrt, der
Landwirtschaft, der geologischen Schürfungen usw. usf. vieles zu
leisten – nach diesen vier Monaten sehen sich nun die Menschewiki
und Sozialrevolutionäre gezwungen, die „absolute Untätigkeit“
der bei der Regierung gebildeten Kontrollinstitutionen offiziell zuzugeben!!
Und diese Menschewiki und Sozialrevolutionäre schwatzen jetzt
(wir schreiben diese Zeilen gerade am Vorabend der Demokratischen
Beratung, am 12. September [1] mit der ernsten Miene von
Staatsmännern davon, daß in dieser Sache Abhilfe geschaffen werden
könnte, wenn man die Koalition mit den Kadetten durch eine Koalition
mit den Kit Kitytsch [1*] der Industrie und des Handels, den
Rjabuschinski, Bublikow, Tereschtschenko und Co. ersetzte!
Nun fragt es sich, wie ist diese erstaunliche Blindheit der
Menschewiki und Sozialrevolutionäre zu erklären? Soll man sie als
politische Säuglinge betrachten, die so überaus vernunftlos und
naiv sind, daß sie nicht wissen, was sie tun, und sich in gutem
Glauben irren? Oder hat die Fülle der besetzten Pöstchen von
Ministern, Vizeministern, Generalgouverneuren, Kommissaren und
dergleichen mehr die Eigenschaft, eine besondere, eine „politische“
Blindheit hervorzurufen?
 

Die Kontrollmaßnahmen sind allgemein bekannt und leicht durchführbar
Es kann die Frage auftauchen, ob die Mittel und Methoden der
Kontrolle nicht etwas außerordentlich Kompliziertes, Schwieriges,
Unerprobtes, ja selbst Unbekanntes darstellen. Ob sich die
Verschleppung nicht daraus erklärt, daß die Staatsmänner der
Kadettenpartei, der Industrie-und Handelsklasse, der Parteien der
Sozialrevolutionäre und Menschewiki sich schon seit einem halben
Jahr im Schweiße ihres Angesichts abmühen, Mittel und Methoden der
Kontrolle ausfindig zu machen, zu studieren, zu eröffnen, daß sich
die Aufgabe aber als unerhört schwierig und noch immer als ungelöst erweist.
Mitnichten! Man ist bestrebt, den unwissenden, analphabetischen,
verschüchterten Bäuerlein und auch den Spießern, die alles glauben
und nichts tiefer zu ergründen suchen, „Sand in die Augen zu
streuen“ und die Sache eben in dieser Weise darzustellen. In
Wirklichkeit aber wußte sogar der Zarismus, sogar das „alte
Regime“, das die Kriegsindustriekomitees schuf, welches die
grundlegende Maßnahme ist, worin vor allem die Mittel und Methoden
der Kontrolle bestehen: in der Zusammenfassung der Bevölkerung nach
den verschiedenen Berufen, Tätigkeitsarten, Arbeitszweigen usw. Doch
der Zarismus fürchtete die Zusammenfassung der Bevölkerung
und tat daher alles, um diese wohlbekannten, überaus leicht und voll
anwendbaren Mittel und Methoden der Kontrolle einzuschränken und
künstlich zu beschneiden.
Alle kriegführenden Staaten, denen der Krieg schwerste Lasten
auferlegt, die er in größte Not stürzt und die – in größerem
oder geringerem Maße – unter der Zerrüttung und der Hungersnot
leiden, haben schon längst eine ganze Reihe von
Kontrollmaßnahmen vorgesehen, festgelegt, angewandt und erprobt, die
fast immer auf die Zusammenfassung der Bevölkerung, auf die
Schaffung oder Förderung von Vereinigungen aller Art hinauslaufen,
an denen Vertreter des Staates teilnehmen, die unter Aufsicht des
Staates stehen usw. Alle diese Kontrollmaßnahmen sind allgemein
bekannt, über sie wurde viel gesprochen und viel geschrieben; die
Gesetze, die von den fortgeschrittenen kriegführenden Staaten
erlassen worden sind und die Kontrolle betreffen, sind ins Russische
übersetzt oder in der russischen Presse ausführlich dargelegt worden.
Hätte unser Staat die Kontrolle wirklich ernsthaft und sachlich
durchführen wollen, hätten sich seine Institutionen nicht
selbst durch ihre Kriecherei vor den Kapitalisten zur „absoluten
Untätigkeit“ verdammt, so hätte der Staat nur mit beiden Händen
aus dem überaus reichen Vorrat an schon bekannten, schon angewandten
Kontrollmaßnahmen zu schöpfen brauchen. Das einzige Hindernis, das
im Wege steht, ein Hindernis, das die Kadetten, Sozialrevolutionäre
und Menschewiki dem Volke verheimlichen, ist und bleibt eben die
Tatsache, daß die Kontrolle die wahnwitzigen Profite der
Kapitalisten aufdecken und diesen Profiten Abbruch tun würde.
Um diese überaus wichtige Frage anschaulicher zu erläutern (sie
ist im Grunde gleichbedeutend mit der Frage nach dem Programm jeder
wirklich revolutionären Regierung, die gewillt wäre, Rußland vor
Krieg und Hungersnot zu retten), wollen wir die wichtigsten
Kontrollmaßnahmen aufzählen und jede einzelne näher untersuchen.
Wir werden sehen, daß es genügt hätte, wenn eine Regierung, die
nicht nur zum Spott revolutionär-demokratisch genannt wird, schon in
der ersten Woche ihres Bestehens die Verwirklichung der
Hauptmaßnahmen für die Kontrolle dekretiert (beschlossen, verfügt)
hätte, wenn sie gegen die Kapitalisten, die sich auf betrügerischem
Wege der Kontrolle entziehen wollen, ernsthafte,' empfindliche
Strafen festgesetzt und die Bevölkerung aufgefordert hätte, selbst
die Kapitalisten zu beaufsichtigen, selbst darüber zu wachen, daß
die Kontrollverordnungen von den Kapitalisten gewissenhaft
eingehalten werden – und die Kontrolle wäre in Rußland schon
längst verwirklicht.
Diese wichtigsten Maßnahmen sind:

Vereinigung aller Banken zu einer einzigen Bank und
staatliche Kontrolle über ihre Operationen oder Nationalisierung
der Banken.
 
Nationalisierung der Syndikate, d. h. der größten,
der monopolistischen Verbände der Kapitalisten (Zucker-, Erdöl-,
Kohlen-, Hüttensyndikat usw.).
 
Aufhebung des Geschäftsgeheimnisses.
 
Zwangssyndizierung (d. h. Zwangsvereinigung in
Verbänden) der Industriellen, Kaufleute und Unternehmer überhaupt.
 
Zwangsvereinigung der Bevölkerung in
Konsumgenossenschaften oder Förderung einer solchen Vereinigung und
Kontrolle über sie.

Wir wollen nunmehr untersuchen, welche Bedeutung jede dieser
Maßnahmen haben würde, vorausgesetzt, daß sie auf
revolutionär-demokratische Weise durchgeführt wird.
 

Nationalisierung der Banken
Die Banken sind bekanntlich die Zentren des modernen
Wirtschaftslebens, die wichtigsten Nervenknoten des gesamten
kapitalistischen Systems der Volkswirtschaft. Von einer „Regulierung
des Wirtschaftslebens“ sprechen und die Frage der Nationalisierung
der Banken umgehen heißt entweder krasseste Unwissenheit an den Tag
legen oder das „einfache Volk“ mit hochtrabenden Redensarten und
einem Schwall von Versprechungen betrügen, die man von vornherein
nicht zu halten beabsichtigt.
Die Getreidebelieferung oder überhaupt die Produktion und
Verteilung der Produkte kontrollieren und regulieren zu wollen, ohne
dabei die Bankoperationen zu kontrollieren und zu regulieren, ist
Unsinn. Das ist ungefähr so, als wollte man nach Kopeken greifen,
die einem zufällig unter die Finger kommen, während man Millionen
Rubel unbeachtet läßt. Die modernen Banken sind so eng und
untrennbar mit dem Handel (dem Getreidehandel und jedem sonstigen)
und der Industrie verwachsen, daß man, ohne auf die Banken „die
Hand zu legen“, absolut nichts Ernsthaftes, nichts
„Revolutionär-Demokratisches“ tun kann.
Aber vielleicht ist es eine sehr schwierige und verwickelte
Operation für den Staat, auf die Banken „die Hand zu legen“? Man
bemüht sich gewöhnlich, die Spießer gerade durch solch eine
Darstellung einzuschüchtern – natürlich sind es die Kapitalisten
und ihre Verteidiger, die sich bemühen, denn für sie ist das vorteilhaft.
In Wirklichkeit bietet die Nationalisierung der Banken, durch die
keinem einzigen „Eigentümer“ auch nur eine Kopeke genommen wird,
überhaupt keinerlei Schwierigkeiten, weder technischer noch
kultureller Art, sie wird vielmehr ausschließlich durch die
schmutzige Profitgier eines verschwindend kleinen Häufleins von
Reichen hintertrieben. Wenn die Nationalisierang der Banken so oft
mit der Konfiskation der Privatvermögen verwechselt wird, so trägt
die Schuld an der Verbreitung dieser Begriffsverwirrung die
bürgerliche Presse, in deren Interesse es liegt, die Öffentlichkeit
zu betrügen.
Das Eigentum an den Kapitalien, mit denen die Banken operieren und
die in den Banken konzentriert sind, wird durch gedruckte und
schriftliche Urkunden bescheinigt, die man Aktien, Obligationen,
Wechsel, Quittungen u. dgl. m. nennt. Keine einzige
derartige Bescheinigung würde durch die Nationalisierung der Banken,
d. h. durch die Verschmelzung aller Banken zu einer einzigen
Staatsbank, verfallen oder ihren Charakter ändern. Wer auf einem
Sparkassenbuch 15 Rubel besessen hat, bleibt auch nach der
Nationalisierung der Banken der Besitzer dieser 15 Rubel, und wer 15
Millionen hatte, dem verbleiben auch nach der Nationalisierung der
Banken 15 Millionen in Gestalt von Aktien, Obligationen, Wechseln,
Warenzertifikaten und dergleichen mehr.
Worin besteht also die Bedeutung der Nationalisierung der Banken?
Darin, daß über die einzelnen Banken und ihre Operationen eine
wirkliche Kontrolle (selbst wenn man das Geschäftsgeheimnis usw.
aufgehoben hat) unmöglich ist, denn man kann unmöglich die überaus
komplizierten, verwickelten und raffinierten Methoden durchschauen,
die bei der Aufstellung der Bilanzen, bei der Gründung von fiktiven
Unternehmen und von Zweigstellen, beim Vorschieben von Strohmännern
usw. usf. angewendet werden. Nur die Vereinigung aller Banken zu
einer einzigen, was an sich nicht die geringste Veränderung der
Eigentumsverhältnisse bedeutet und, wir wiederholen das, keinem
einzigen Eigentümer auch nur eine Kopeke wegnimmt, ermöglicht
eine wirkliche Kontrolle, selbstverständlich unter der
Voraussetzung, daß alle anderen oben angeführten Maßnahmen zur
Anwendung kommen. Nur wenn die Banken nationalisiert sind, kann
man erreichen, daß der Staat darüber unterrichtet ist, wohin
und woher, wie und wann die Millionen und Milliarden kommen und
gehen. Und nur die Kontrolle über die Banken, über dieses Zentrum,
dieses Kernstück, den Hauptmechanismus der kapitalistischen
Zirkulation, würde es ermöglichen, in der Tat und nicht nur in
Worten die Kontrolle über das gesamte Wirtschaftsleben, über die
Produktion und Verteilung der wichtigsten Erzeugnisse in Gang zu
bringen, jene „Regulierung des Wirtschaftslebens“ in die Wege zu
leiten, die sonst unweigerlich dazu verurteilt ist, eine Phrase der
Minister zur Irreführung des einfachen Volkes zu bleiben. Nur die
Kontrolle über die Bankoperationen – bei Vereinigung der Banken zu
einer einzigen Staatsbank – schafft die Möglichkeit, unter
Anwendung weiterer leicht durchführbarer Maßnahmen die
Einkommensteuer wirklich einzuziehen, ohne daß dabei Vermögen und
Einkommen verheimlicht werden können, denn gegenwärtig bleibt die
Einkommensteuer in höchstem Grade eine Fiktion.
Die Nationalisierung der Banken brauchte man nur zu dekretieren,
durchführen würden sie die Direktoren und Angestellten selber. Dazu
bedarf es keines besonderen Apparats, keinerlei besonderer
vorbereitender Schritte des Staates, diese Maßnahme läßt sich
durch einen einzigen Erlaß, „mit einem Schlag“ verwirklichen.
Denn eine solche Maßnahme ist gerade vom Kapitalismus ökonomisch
ermöglicht worden, nachdem er sich bis zu Wechseln, Aktien,
Obligationen usw. entwickelt hat. Was zu tun übrigbleibt, ist nur
noch die Zusammenlegung der Buchführung, und wenn der
revolutionär-demokratische Staat beschlösse: es sind sofort,
telegrafisch, in jeder Stadt Versammlungen und in den Gebieten und im
ganzen Lande Tagungen der Direktoren und Angestellten einzuberufen,
um alle Banken unverzüglich zu einer einzigen Staatsbank zu
vereinigen, so würde diese Reform in wenigen Wochen durchgeführt
sein. Freilich würden gerade die Direktoren und höheren
Angestellten Widerstand leisten und sich bemühen, den Staat zu
betrügen, die Sache auf die lange Bank zu schieben usw., denn diese
Herren würden ja ihre besonders einträglichen Pöstchen verlieren,
würden die Möglichkeit zu besonders gewinnbringenden
Schwindeloperationen verlieren; das ist der Kern der ganzen Sache.
Jedoch stehen der Vereinigung der Banken nicht die geringsten
technischen Schwierigkeiten im Wege, und wenn die Staatsmacht nicht
nur in Worten revolutionär ist (d. h. wenn sie sich nicht
fürchtet, mit althergebrachten Anschauungen und verknöcherten
Gewohnheiten zu brechen), wenn sie nicht nur in Worten demokratisch
ist (d. h. wenn sie im Interesse der Mehrheit des Volkes und
nicht im Interesse einer Handvoll Reicher handelt), so braucht sie
nur zu dekretieren, daß Direktoren, Verwaltungsmitglieder und
Großaktionäre, die die Sache auch nur im geringsten verschleppen,
die versuchen, Dokumente oder Abrechnungen auf die Seite zu schaffen,
mit Vermögenseinzug und Gefängnis bestraft werden, so braucht sie
z. B. nur die armen Angestellten gesondert
zusammenzufassen und ihnen Prämien auszusetzen für die Aufdeckung
der Gaunereien und Verschleppungen seitens der Reichen – und die
Nationalisierung der Banken ginge glatter und rascher vonstatten, als
man sich träumen laßt.
Die Vorteile, die das ganze Volk, und zwar in der Hauptsache nicht
die Arbeiter (denn die Arbeiter haben mit Banken wenig zu tun),
sondern die Masse der Bauern und kleinen Unternehmer, aus der
Nationalisierung der Banken zöge, wären ganz gewaltig. Die
Ersparnis an Arbeitsaufwand wäre enorm, und wenn man annimmt, daß
der Staat die bisherige Anzahl der Bankangestellten beibehielte,
ergäbe das einen überaus großen Schritt vorwärts in Richtung auf
eine universelle (allgemeine) Benutzung der Banken, eine Zunahme
ihrer Zweigstellen, eine größere Zugänglichkeit der Bankgeschäfte
usw. usf. Gerade für die kleinen Eigentümer, für die
Bauernschaft, würden Kredite dadurch außerordentlich erleichtert
und viel zugänglicher gemacht werden. Der Staat aber bekäme zum
erstenmal die Möglichkeit, zunächst alle wichtigen Geldoperationen,
ohne daß diese verheimlicht werden können, zu überblicken
und dann zu kontrollieren, ferner das Wirtschaftsleben zu
regulieren und schließlich Millionen und Milliarden für
große staatliche Operationen zu erhalten, ohne den Herren
Kapitalisten wahnwitzige „Provisionen“ für ihre „Dienste“ zu
zahlen. Das und nur das ist der Grund, warum alle Kapitalisten, alle
bürgerlichen Professoren, die ganze Bourgeoisie, alle ihr gegenüber
dienstbeflissenen Plechanow, Potressow und Co. bereit sind, mit
Schaum vor dem Munde gegen die Nationalisierung der Banken zu
kämpfen, tausenderlei Einwände gegen diese überaus leicht
durchzuführende und dringliche Maßnahme zu ersinnen, obwohl diese
Maßnahme sogar vom Standpunkt der „Landesverteidigung“, d. h.
vom militärischen Standpunkt aus, von gewaltigem Vorteil wäre und
die „militärische Macht“ des Landes in ungeheurem Maße steigern würde.
Hier könnte man vielleicht einwenden: Warum führen denn so
fortgeschrittene Länder wie Deutschland und die Vereinigten Staaten
von Amerika eine großartige „Regulierung des Wirtschaftslebens“
durch, ohne an eine Nationalisierung der Banken auch nur zu denken?
Darum, antworten wir, weil diese Staaten, obwohl der erste eine
Monarchie und der zweite eine Republik ist, beide nicht nur
kapitalistische, sondern auch imperialistische Staaten sind. Als
solche führen sie die für sie notwendig gewordenen Reformen auf
reaktionär-bürokratischem Wege durch, wir aber sprechen hier vom
revolutionär-demokratischen Weg.
Dieser „kleine Unterschied“ ist sehr wesentlich. Es ist meist
„nicht üblich“, über ihn nachzudenken. Das Wort „revolutionäre
Demokratie“ ist bei uns (besonders bei den Sozialrevolutionären
und Menschewiki) beinahe zu einer konventionellen Phrase geworden,
wie etwa der Ausdruck „Gott sei Dank“, der auch von Leuten
gebraucht wird, die nicht so unwissend sind, an Gott zu glauben, oder
wie etwa der Ausdruck „ehrenwerter Bürger“, mit dem man mitunter
sogar die Mitarbeiter des Den oder des Jedinstwo
anspricht, obwohl fast alle wissen, daß diese Zeitungen von
Kapitalisten im Interesse der Kapitalisten gegründet wurden und
unterhalten werden und daß darum die Mitarbeit von Pseudosozialisten
an diesen Zeitungen sehr wenig „Ehrenwertes“ enthält.
Wenn man die Worte „revolutionäre Demokratie“ nicht als
schablonenhafte Paradephrase, nicht als konventionelle Redewendung
gebraucht, sondern über ihre Bedeutung nachdenkt, dann heißt
Demokrat sein, wirklich den Interessen der Mehrheit und nicht der
Minderheit des Volkes Rechnung tragen, dann heißt Revolutionär
sein, alles Schädliche und Veraltete mit größter Entschiedenheit
und Schonungslosigkeit niederreißen.
Weder in Amerika noch in Deutschland erheben die Regierungen oder
die herrschenden Klassen, soviel man hört, Anspruch auf den Titel
„revolutionäre Demokratie“, den unsere Sozialrevolutionäre und
Menschewiki für sich beanspruchen (und den sie prostituieren).
In Deutschland gibt es alles in allem vier private
Großbanken von gesamtnationaler Bedeutung, in Amerika alles in allem
zwei. Für die Finanzkönige dieser Banken ist es leichter,
bequemer und vorteilhafter, sich privat und heimlich, auf reaktionäre
und nicht revolutionäre, bürokratische und nicht demokratische
Weise zusammenzutun, die Staatsbeamten zu bestechen (das ist die
allgemeine Regel, sowohl in Amerika wie in Deutschland) und
den privaten Charakter der Banken beizubehalten, gerade um das
Geschäftsgeheimnis zu wahren, gerade um Millionen und aber Millionen
von „Extraprofiten“ aus eben dem Staat herauszuschlagen, gerade
um betrügerische Finanzmanipulationen durchführen zu können.
Sowohl Amerika als auch Deutschland „regulieren das
Wirtschaftsleben“ so, daß dabei für die Arbeiter (und zum Teil
für die Bauern) ein Militärzuchthaus, für die Bankiers und
Kapitalisten aber ein Paradies geschaffen wird. Ihre
Regulierung besteht darin, daß man die Arbeiter „durchhalten“
und hungern läßt, den Kapitalisten aber (insgeheim, auf
reaktionär-bürokratische Weise) höhere Profite sichert als vor dem Krieg.
Diese Methode ist auch im republikanisch-imperialistischen Rußland
durchaus möglich; sie wird nicht nur von den Miljukow und
Schingarjow, sondern auch von Kerenski in Eintracht mit
Tereschtschenko, Nekrassow, Bemazki, Prokopowitsch und Co. angewandt,
die ebenfalls auf reaktionär-bürokratische Weise die
„Unantastbarkeit“ der Banken, deren geheiligte Rechte auf
wahnwitzige Profite schützen. Laßt uns doch lieber die
Wahrheit sagen: Im republikanischen Rußland möchte man das
Wirtschaftsleben auf reaktionär-bürokratische Weise regulieren, nur
weiß man „oft“ nicht recht, wie man das durchführen soll
angesichts der Existenz der „Sowjets“, die auseinanderzujagen
Kornilow Nummer eins nicht vermocht hat, die aber Kornilow Nummer
zwei auseinanderzujagen bemüht sein wird ...
So sieht die Wahrheit aus. Und diese einfache, wenn auch bittere
Wahrheit ist zur Aufklärung des Volkes nützlicher als die süßliche
Lüge von „unserer“, „großen“, „revolutionären“ Demokratie ...
*
Die Nationalisierung der Banken würde auch die gleichzeitige
Nationalisierung des Versicherungswesens äußerst erleichtern, d. h.
die Vereinigung aller Versicherungsgesellschaften zu einer einzigen,
die Zentralisierung ihrer Tätigkeit und die staatliche Kontrolle
über sie. Tagungen der Angestellten der Versicherungsgesellschaften
könnten auch hier sofort und ohne jede Mühe diese Vereinigung
durchführen, wenn der revolutionär-demokratische Staat das
anordnete und den Direktoren der Verwaltungen und den Großaktionären
unter strenger Haftbarmachung eines jeden einzelnen vorschriebe, die
Vereinigung ohne den geringsten Aufschub durchzuführen. Im
Versicherungswesen haben die Kapitalisten Hunderte von Millionen
investiert, die ganze Arbeit wird von Angestellten geleistet. Die
Zusammenlegung der Versicherungsgesellschaften würde die
Versicherungsprämien herabsetzen, allen Versicherten eine Menge
Vorteile und Erleichterungen bringen und es ermöglichen, bei
gleichbleibendem Aufwand an Kraft und Mitteln den Kreis der
Versicherten zu erweitern. Außer althergebrachten Anschauungen und
verknöcherten Gewohnheiten sowie dem Eigennutz einer Handvoll
Inhaber von einträglichen Pöstchen hindert rein gar nichts diese
Reform, die ebenfalls dazu beitragen würde, die
„Verteidigungsfähigkeit“ des Landes zu heben, da sie Volksarbeit
einspart und eine Reihe bedeutsamer Möglichkeiten eröffnet, nicht
nur in Worten, sondern in Wirklichkeit das „Wirtschaftsleben zu regulieren“.
 

Nationalisierung der Syndikate
Der Kapitalismus unterscheidet sich von den alten,
vorkapitalistischen Systemen der Volkswirtschaft dadurch, daß er die
verschiedenen Zweige der Volkswirtschaft in engste Verbindung und
gegenseitige Abhängigkeit gebracht hat. Wäre das nicht der Fall, so
würden, nebenbei gesagt, keinerlei Schritte zum Sozialismus
technisch durchführbar sein. Der moderne Kapitalismus aber hat mit
seiner Herrschaft der Banken über die Produktion diese gegenseitige
Abhängigkeit der verschiedenen Zweige der Volkswirtschaft bis zum
höchsten Grade gesteigert. Die Banken und die wichtigsten Zweige der
Industrie und des Handels sind untrennbar miteinander verwachsen.
Einerseits bedeutet das, daß es nicht möglich ist. nur die Banken
zu nationalisieren, ohne gleichzeitig Schritte zu unternehmen, aus
den Handels- und Industriesyndikaten (Zucker-, Kohlen-, Eisen-,
Erdölsyndikat usw.) ein Staatsmonopol zu schaffen, ohne diese
Syndikate zu nationalisieren. Anderseits bedeutet das, daß die
Regulierung des Wirtschaftslebens, wenn sie ernstlich durchgeführt
werden soll, gleichzeitig die Nationalisierung sowohl der Banken wie
auch der Syndikate erforderlich macht.
Nehmen wir beispielsweise das Zuckersyndikat. Es wurde noch unter
dem Zarismus geschaffen und führte damals zu einer großangelegten
kapitalistischen Vereinigung vorzüglich ausgerüsteter Fabriken und
Werke, wobei diese Vereinigung selbstverständlich durch und durch
von erzreaktionärem und bürokratischem Geist durchdrungen war, den
Kapitalisten skandalös hohe Profite sicherte, die Angestellten und
Arbeiter aber in die Lage von absolut rechtlosen, erniedrigten,
geknechteten, versklavten Menschen versetzte. Der Staat kontrollierte
und regulierte schon damals die Produktion – zugunsten der
Geldmagnaten, der Reichen.
Man braucht hier nur die reaktionär-bürokratische
Regulierung in eine revolutionär-demokratische zu verwandeln, und
zwar durch einfache Verfügungen üBer die Einberufung einer Tagung
der Angestellten, Ingenieure, Direktoren und Aktionäre, über die
Einführung einer einheitlichen Rechenschaftslegung, über die
Kontrolle durch die Arbeiterverbände usw. Das ist die denkbar
einfachste Sache – und gerade sie bleibt ungetan!! In der
demokratischen Republik bleibt in Wirklichkeit die
reaktionär-bürokratische Regulierung der Zuckerindustrie bestehen,
alles bleibt beim alten: die Vergeudung von Volksarbeit, die
verknöcherten Gewohnheiten, die Stagnation und die Bereicherung der
Bobrinski und Tereschtschenko. Die Demokratie und nicht die
Bürokratie, die Arbeiter und Angestellten und nicht die
„Zuckerkönige“ zur selbständigen Initiative aufrufen – das
hätte in ein paar Tagen, mit einem Schlag getan werden können und
müssen, wenn die Sozialrevolutionäre und Menschewiki das Bewußtsein
des Volkes nicht durch Pläne einer „Koalition“ gerade mit diesen
Zuckerkönigen getrübt hätten, gerade der Koalition mit den
Geldsäcken, aus der sich ganz zwangsläufig die „absolute
Untätigkeit“ der Regierung in Sachen der Regulierung des
Wirtschaftslebens ergibt. [2*]
Nehmen wir die Erdölindustrie. Sie ist bereits durch die
vorangegangene Entwicklung des Kapitalismus in riesigem Ausmaß
„vergesellschaftet“ worden. Ein paar Petroleumkönige sind es,
die mit Hunderten und aber Hunderten von Millionen schalten und
walten; sie beschäftigen sich mit Kuponschneiden und mit dem
Einheimsen phantastisch hoher Profite aus einem „Geschäft“, das
in Wirklichkeit technisch bereits in nationalem Maßstab
gesellschaftlich organisiert ist und bereits von Hunderten und
Tausenden von Angestellten, Ingenieuren usw. geleitet wird. Die
Nationalisierung der Erdölindustrie ist sofort möglich und
für einen revolutionär-demokratischen Staat Pflicht, zumal wenn
dieser eine überaus schwere Krise durchmacht, wo es gilt, um jeden
Preis Volksarbeit einzusparen und die Brennstoffproduktion zu
steigern. Es ist klar, daß eine bürokratische Kontrolle hier nichts
nützen und nichts ändern wird, denn mit den Tereschtschenko. und
Kerenski, mit den Awksenrjew und Skobelew werden die
„Petroleumkönige“ genauso leicht fertig, wie sie mit den
Ministem des Zaren fertig geworden sind – mit Hilfe von
Verschleppungen, Ausflüchten und Versprechungen, mit Hilfe direkter
und indirekter Bestechung der bürgerlichen Presse (das nennt man
„öffentliche Meinung“, der die Kerenski und Awksenrjew „Rechnung
tragen“) und durch Bestechung der Beamten (die von den Kerenski und
Awksentjew in dem alten unangetasteten Staatsapparat auf ihren alten
Posten belassen werden).
Um etwas Ernsthaftes zu tun, muß man von der Bürokratie zur
Demokratie übergehen, und zwar auf wirklich revolutionäre Art,
d. h., man muß den Petroleumkönigen und -aktionären den Krieg
erklären, man muß durch Dekret festlegen, daß für die
Verschleppung der Nationalisierung der Erdölindustrie, für die
Verheimlichung von Einkünften oder Abrechnungen, für Sabotage an
der Produktion und für das Unterlassen von Maßnahmen zur
Produktionssteigerung Vermögenseinzug und Gefängnisstrafen verhängt
werden. Man muß an die Initiative der Arbeiter und Angestellten
appellieren, sie sofort zu Beratungen und Tagungen
zusammenrufen und ihnen einen bestimmten Gewinnanteil
überlassen unter der Bedingung, daß eine allseitige Kontrolle
eingeführt und die Produktion gesteigert wird. Wären solche
revolutionär-demokratischen Schritte sofort, ohne Verzug im April
1917 getan worden, dann hätte Rußland, das an Vorkommen flüssigen
Brennstoffs zu den reichsten Ländern der Welt gehört, im Laufe des
Sommers, unter Ausnutzung der Wasserstraßen, außerordentlich viel
tun können, um das Volk mit Brennstoff in den nötigen Mengen zu versorgen.
Weder die bürgerliche Regierung noch die
sozialrevolutionär-menschewistisch-kadettische Koalitionsregierung
haben auch nur das geringste getan; sie haben sich mit einer
bürokratischen Reformspielerei begnügt. Keinen einzigen
revolutionär-demokratischen Schritt wagten sie zu unternehmen.
Dieselben Petroleumkönige, dieselbe Stagnation, derselbe Haß der
Arbeiter und Angestellten gegen die Ausbeuter, derselbe Zerfall, der
auf diesem Boden um sich greift, dieselbe Vergeudung von Volksarbeit
– alles, wie es unter dem Zarismus war, geändert hat sich nur der
Kopf der Briefe, die in den „republikanischen“ Kanzleien
abgehen und eintreffen!
In der Kohlenindustrie, die technisch und kulturell nicht weniger
„reif“ für die Nationalisierung ist und die von denen, die das
Volk ausplündern, den Kohlenkönigen, nicht weniger schändlich
verwaltet wird, ist uns eine Reihe von höchst anschaulichen
Tatsachen direkter Sabotage, unmittelbarer Schadenstiftung
und Stillegung der Produktion durch die Industriellen bekannt. Selbst
die ministerielle menschewistische Rabotschaja Gaseta hat
diese Tatsachen zugegeben. Und was weiter? Man hat rein gar nichts
getan, außer daß man die alten, reaktionär-bürokratischen
Beratungen „auf Halbpart“ wieder aufzog, die zu gleichen Teilen
aus Arbeitern und aus den Räubern vom Kohlensyndikat bestehen!! Kein
einziger revolutionär-demokratischer Schritt, nicht die Spur eines
Versuchs zur Errichtung der einzig realen Kontrolle, der Kontrolle
von unten, durch die Angestelltenverbände, durch die
Arbeiter, mit Hufe des Terrors gegen die Zechenbarone, die das Land
ins Verderben stürzen und die Produktion stillegen! Wie sollte man
auch, wir sind ja „alle“ für die „Koalition“, wenn nicht mit
den Kadetten, so mit den Handels- und Industriekreisen, und Koalition
heißt eben, den Kapitalisten die Macht belassen, sie ungestraft
gewähren lassen, ihnen gestatten, die Produktion zu hemmen, alles
auf die Arbeiter zu schieben, die Zerrüttung zu verstärken und auf
diese Weise einen neuen Kornilowputsch vorzubereiten!
 

Aufhebung des Geschäftsgeheimnisses
Ohne Aufhebung des Geschäftsgeheimnisses bleibt die Kontrolle
über Produktion und Verteilung entweder ein leeres Versprechen, das
zu nichts anderem dient, als daß die Kadetten die
Sozialrevolutionäre und Menschewiki übers Ohr hauen und diese
wiederum die werktätigen Klassen, oder die Kontrolle kann nur mit
reaktionär-bürokratischen Mitteln und Maßnahmen durchgeführt
werden. So offenkundig dies für jeden unvoreingenommenen Menschen
auch sein mag, so beharrlich die „Prawda“ auch für die Aufhebung
des Geschäftsgeheimnisses eingetreten ist [3*] (gerade das hat in
hohem Maße dazu beigetragen, daß die „Prawda“ durch die dem
Kapital Lakaiendienste leistende Kerenskiregierung verboten wurde) –
unsere republikanische Regierung ebenso wie die „rechtmäßigen
Organe der revolutionären Demokratie“ dachten gar nicht an dieses
erste Gebot einer wirklichen Kontrolle.
Gerade hier liegt der Schlüssel zu jeder Kontrolle. Gerade hier
ist die empfindlichste Stelle des Kapitals, das das Volk ausplündert
und die Produktion sabotiert. Das ist auch der Grund, warum die
Sozialrevolutionäre und Menschewiki an diesen Punkt nicht zu rühren
wagen. Das übliche Argument der Kapitalisten, das von den
Kleinbürgern gedankenlos wiederholt wird, besteht darin, daß die
kapitalistische Wirtschaft die Aufhebung des Geschäftsgeheimnisses
keinesfalls zulasse, da das Privateigentum an den Produktionsmitteln
und die Abhängigkeit der einzelnen Betriebe vom Markt die „heilige
Unantastbarkeit“ der Geschäftsbücher und der Handelsumsätze,
darunter natürlich auch der Bankumsätze, notwendig mache.
Jeder, der in der einen oder anderen Form dieses Argument oder
ähnliche wiederholt, läßt sich selbst täuschen und täuscht
seinerseits das Volk, denn er schließt die Augen vor zwei
grundlegenden, äußerst wichtigen und allgemein bekannten Tatsachen
des modernen Wirtschaftslebens. Die erste Tatsache ist das Bestehen
des Großkapitalismus, d. h. der Besonderheiten des
Wirtschaftsorganismus der Banken, Syndikate, Großbetriebe usw. Die
zweite Tatsache ist der Krieg.
Gerade der moderne Großkapitalismus, der sich allenthalben in
Monopolkapitalismus verwandelt, nimmt dem Geschäftsgeheimnis jede
Spur von vernünftigem Sinn und macht es zur Heuchelei, zu einem
bloßen Werkzeug, das nur dazu dient, die Finanzgaunereien und
unerhörten Profite des Großkapitals zu verheimlichen. Die
kapitalistische Großwirtschaft ist schon ihrer ganzen technischen
Natur nach eine vergesellschaftete Wirtschaft, d. h., sie
arbeitet für Millionen Menschen und vereinigt durch ihre
Operationen, direkt und indirekt, Hunderte, Tausende, ja Zehntausende
von Familien. Das ist etwas ganz anderes als der Betrieb eines
kleinen Handwerkers oder eines Mittelbauern, die gar keine
Geschäftsbücher führen und deshalb von der Aufhebung des
Geschäftsgeheimnisses gar nicht betroffen werden!
In einem Großbetrieb sind die Operationen ohnehin Hunderten und
mehr Personen bekannt. Das Gesetz zum Schutz des
Geschäftsgeheimnisses dient hier nicht den Bedürfnissen der
Produktion oder des Austauschs, sondern der Spekulation und der
Profitsucht in ihrer gröbsten Form, der direkten Gaunerei, die sich
bekanntlich in Aktiengesellschaften besonders breitmacht und
besonders geschickt durch Abrechnungen und Bilanzen verschleiert
wird, die eigens so zusammengestellt werden, daß die Öffentlichkeit
betrogen wird.
Wenn das Geschäftsgeheimnis in der kleinen Warenwirtschaft
unvermeidlich ist, d. h. bei den Kleinbauern und Handwerkern, wo
die Produktion selbst nicht vergesellschaftet, sondern zerstreut,
zersplittert ist, so bedeutet der Schutz dieses Geheimnisses im
kapitalistischen Großbetrieb nur Schutz der Privilegien und Profite
buchstäblich einer Handvoll Leute gegen das ganze Volk. Selbst das
Gesetz erkennt das bereits insofern an, als es den
Aktiengesellschaften die Veröffentlichung der Abrechnungen
vorschreibt; aber diese – in allen fortgeschrittenen Ländern
und auch in Rußland bereits eingeführte – Kontrolle ist eben eine
reaktionär-bürokratische Kontrolle, die dem Volke nicht die Augen
öffnet und ihm nicht die Möglichkeit gibt, die ganze Wahrheit
über die Manipulationen der Aktiengesellschaften zu erfahren.
Um revolutionär-demokratisch zu handeln, müßte man sofort ein
anderes Gesetz erlassen, das das Geschäftsgeheimnis aufhebt, von den
Großbetrieben und den Reichen wirklich vollständige Abrechnungen
fordert und jeder beliebigen Gruppe von Bürgern, die eine
zahlenmäßig solide demokratische Stärke erreicht hat (sagen wir
1.000 oder 10.000 Wähler), das Recht einräumt, sämtliche
Dokumente eines beliebigen Großbetriebs zu überprüfen. Eine solche
Maßnahme ist ohne weiteres leicht durch ein einfaches Dekret
durchzuführen; einzig und allein solch eine Maßnahme würde
die Initiative des Volkes bei der Kontrolle durch die
Angestelltenverbände und durch die Arbeiterverbände, durch alle
politischen Parteien zur Entfaltung bringen, nur sie allein würde
eine ernsthafte und demokratische Kontrolle gewährleisten.
Hinzu kommt noch der Krieg. Die ungeheure Mehrzahl der Handels-
und Industrieunternehmen arbeitet jetzt nicht für den „freien
Markt“, sondern für den Staat, für den Krieg. Ich habe
daher schon in der Prawda ausgeführt, daß diejenigen doppelt
und dreifach lügen, die uns das Argument entgegenhalten, es sei
unmöglich, den Sozialismus einzuführen, denn es handelt sich nicht
darum, jetzt unmittelbar, von heute auf morgen den Sozialismus
einzuführen, sondern darum, aufzudecken, wie die Staatskasse
geplündert wird. [4*]
Die kapitalistische „Kriegs“wirtschaft (d. h. die
Wirtschaft, die direkt oder indirekt mit den Kriegslieferungen zu tun
hat) ist ein systematisches, durch Gesetz legalisiertes Plündern
der Staatskasse, und die Herren Kadetten zusammen mit den
Menschewiki und Sozialrevolutionären, die sich der Aufhebung des
Geschäftsgeheimnisses widersetzen, sind nichts anderes als
Helfershelfer und Hehler beim Plündern der Staatskasse.
Der Krieg kostet Rußland jetzt 50 Millionen Rubel täglich.
Diese 50 Millionen Rubel täglich wandern größtenteils in die
Taschen der Kriegslieferanten. Von diesen 50 Millionen bilden
mindestens 5 Millionen täglich, wahrscheinlich sogar 10
Millionen und noch mehr, die „legalen Nebeneinkünfte“ der
Kapitalisten und der mit ihnen – in dieser oder jener Weise –
unter einer Decke steckenden Beamten. Besonders die großen Firmen
und die Banken, die für die Manipulationen mit Kriegslieferungen
Geld vorschießen, bereichern sich an diesem Geschäft durch
unerhörte Profite, bereichern sich gerade dadurch, daß sie die
Staatskasse plündern, denn anders kann man diese Prellerei und
Schinderei des Volkes „anläßlich“ der Kriegsnot, „anläßlich“
der Vernichtung von Hunderttausenden und Millionen Menschen nicht nennen.
Von diesen skandalösen Profiten an den Kriegslieferungen, von den
„Garantiebriefen“, die von den Banken verheimlicht werden, davon,
wer sich durch die zunehmende Teuerung bereichert, wissen „alle“,
davon spricht man schmunzelnd in der „Gesellschaft“, darüber
gibt es nicht wenig einzelne genaue Hinweise sogar in der
bürgerlichen Presse, die in der Regel „peinliche“ Tatsachen
verschweigt und „heikle“ Fragen umgeht. Alle wissen es – und
alle schweigen, alle dulden es, alle finden sich mit dieser Regierung
ab, die schöne Reden über „Kontrolle“ und „Regulierung“ hält!!
Revolutionäre Demokraten, wenn sie wirkliche Revolutionäre und
Demokraten wären, hätten sofort ein Gesetz erlassen, das das
Geschäftsgeheimnis aufhebt, das die Heereslieferanten und Kaufleute
zu genauer Rechenschaftslegung verpflichtet, das ihnen verbietet,
ihre Geschäfte ohne Erlaubnis der Behörden aufzugeben, ein Gesetz,
das Vermögenseinzug und Erschießung [5*] für die Verheimlichung
von Einkünften und für Betrug am Volke einführt und dafür sorgt,
daß eine Überprüfung und Kontrolle von unten, demokratisch,
durch das Volk selbst, durch die Verbände der Angestellten, der
Arbeiter, der Konsumenten usw., stattfindet.
Unsere Sozialrevolutionäre und Menschewiki verdienen durchaus den
Namen verängstigte Demokraten, denn in dieser Frage wiederholen sie
das, was alle verängstigten Spießbürger sagen, nämlich daß die
Kapitalisten bei „zu harten“ Maßnahmen „davonliefen“, daß
„wir“ ohne die Kapitalisten nicht auskämen, daß wohl auch die
englischen und französischen Millionäre, die uns doch
„unterstützen“, „gekränkt“ sein würden und dergleichen
mehr. Man könnte meinen, die Bolschewiki schlagen etwas in der
Geschichte der Menschheit noch nie Dagewesenes, nie Erprobtes,
„Utopisches“ vor, während es doch schon vor 125 Jahren in
Frankreich Männer gab, die wirklich „revolutionäre Demokraten“
waren, die wirklich davon überzeugt waren, daß sie ihrerseits einen
gerechten Krieg, einen Verteidigungskrieg führen, die sich wirklich
auf die Volksmassen stützten, die diese Überzeugung aufrichtig
teilten, Männer, die es verstanden, eine revolutionäre
Kontrolle über die Reichen einzuführen und Resultate zu erzielen,
die die Bewunderung der ganzen Welt hervorriefen. In den verflossenen
125 Jahren aber hat die Entwicklung des Kapitalismus durch die
Schaffung von Banken, Syndikaten, Eisenbahnen usw. usf. die
Maßnahmen, die für eine wirklich demokratische Kontrolle durch die
Arbeiter und Bauern über die Ausbeuter, die Gutsbesitzer und
Kapitalisten notwendig sind, hundertfach erleichtert und vereinfacht.
Im Grunde genommen läuft die ganze Frage der Kontrolle darauf
hinaus, wer wen kontrolliert, d. h. welche Klasse die
kontrollierende und welche die kontrollierte ist. Bei uns, im
republikanischen Rußland, wird bisher, unter Beteiligung der
„rechtmäßigen Organe“ der quasirevolutionären Demokratie, den
Gutsbesitzern und Kapitalisten die Rolle der Kontrolleure zuerkannt
und belassen. Die unausbleibliche Folge davon ist das Marodieren der
Kapitalisten, das die allgemeine Empörung des Volkes hervorruft, und
die Zerrüttung, die von den Kapitalisten künstlich gefördert wird.
Man muß entschieden und unwiderruflich, ohne sich, zu fürchten, mit
dem Alten brechen., ohne sich zu fürchten, kühn Neues aufbauen, zur
Kontrolle über die Gutsbesitzer und Kapitalisten durch die
Arbeiter und Bauern übergehen. Das aber fürchten unsere
Sozialrevolutionäre und Menschewiki mehr als das Feuer.
 

Die Zwangsvereinigung in Verbänden
Die Zwangssyndizierung, d. h. die Zwangsvereinigung in
Verbänden, z. B. der Industriellen, wurde bereits praktisch in
Deutschland angewandt. Auch das ist nichts Neues. Auch hier sehen
wir, verschuldet durch die Sozialrevolutionäre und Menschewiki, ein
vollständiges Stagnieren des republikanischen Rußlands, das diese
wenig ehrenwerten Parteien mit einer Quadrille „unterhalten“, die
sie mit den Kadetten oder den Bublikow oder mit Tereschtschenko und
Kerenski tanzen.
Die Zwangssyndizierung ist einerseits eine Art Vorantreiben der
kapitalistischen Entwicklung durch den Staat, die überall zur
Organisierung des Klassenkampfes, zur Erhöhung der Zahl, der
Mannigfaltigkeit und der Bedeutung der Verbände führt. Anderseits
aber ist die zwangsweise „Verbandsbildung“ die unerläßliche
Vorbedingung für jede halbwegs ernsthafte Kontrolle und jede
Einsparung an Volksarbeit.
Das deutsche Gesetz verpflichtet zum Beispiel die Lederfabrikanten
einer bestimmten Gegend oder des ganzen Reiches, sich zu einem
Verband zusammenzuschließen, wobei zur Kontrolle ein Vertreter des
Staates dem Vorstand dieses Verbandes angehört. Ein derartiges
Gesetz berührt unmittelbar, d. h. an und für sich, die
Eigentumsverhältnisse nicht im geringsten, es nimmt keinem einzigen
Eigentümer auch nur eine Kopeke, durch dieses Gesetz wird auch noch
nicht darüber entschieden, ob Form, Richtung und Geist der Kontrolle
reaktionär-bürokratisch oder revolutionär-demokratisch sein werden.
Derartige Gesetze könnte und sollte man auch bei uns sofort
erlassen, ohne auch nur eine Woche kostbarer Zeit zu verlieren, wobei
man es den gesellschaftlichen Umständen selbst überlassen
könnte, die konkreteren Formen der Durchführung des Gesetzes, das
Tempo seiner Durchführung, die Methoden zur Überwachung seiner
Durchführung usw. zu bestimmen. Der Staat braucht hier weder einen
besonderen Apparat noch besondere Forschungen oder irgendwelche
vorhergehenden Untersuchungen, um ein solches Gesetz zu erlassen;
notwendig ist nur die Entschlossenheit, sich über gewisse
Privatinteressen der Kapitalisten hinwegzusetzen, die eine solche
Einmischung „nicht gewohnt“ sind und die ihre Extraprofite nicht
verlieren wollen, für deren Sicherung außer dem Fehlen einer
Kontrolle auch das Wirtschaften nach alter Manier Gewähr bietet.
Man braucht keinerlei Apparat und keinerlei „Statistik“ (durch
die Tschernow die revolutionäre Initiative der Bauernschaft ersetzen
wollte), um ein solches Gesetz zu erlassen, denn seine Durchführung
muß den Fabrikanten oder Industriellen selbst, muß den vorhandenen
gesellschaftlichen Kräften übertragen werden, unter der Kontrolle
der ebenfalls vorhandenen gesellschaftlichen (d. h. nicht der
behördlichen, der bürokratischen) Kräfte, die jedoch unbedingt den
sogenannten „niederen Ständen“, d. h. den unterdrückten
und ausgebeuteten Klassen, angehören müssen, die sich in der
Geschichte in bezug auf ihre Fähigkeit zu Heroismus,
Selbstaufopferung und kameradschaftlicher Disziplin stets als
unermeßlich höherstehend erwiesen haben als die Ausbeuter.
Angenommen, wir hätten eine wirklich revolutionär-demokratische
Regierung und sie würde beschließen: Alle Fabrikanten und
Industriellen jedes Produktionszweiges sind verpflichtet, wenn sie,
sagen wir, mindestens zwei Arbeiter beschäftigen, sich sofort nach
Kreisen und Gouvernements in Verbänden zu vereinigen. Die
Verantwortung für die strikte Durchführung des Gesetzes wird in
erster Linie den Fabrikanten und Direktoren, den Vorstandsmitgliedern
und den Großaktionären auferlegt (denn sie alle sind die wirklichen
Führer der modernen Industrie, ihre tatsächlichen Herren). Wenn sie
sich der Arbeit an der sofortigen Durchführung des Gesetzes
entziehen, werden sie wie Leute behandelt, die vom Militärdienst
desertiert sind, und auch wie solche bestraft, werden sie
solidarisch, alle für einen und einer für alle, mit ihrem gesamten
Vermögen haftbar gemacht. Ferner wird die Verantwortung auch allen
Angestellten, die gleichfalls verpflichtet sind, einen Verband
zu bilden, sowie allen Arbeitern und ihrer Gewerkschaft auferlegt.
Der Zweck der „Verbandsbildung“ ist, eine vollständige, sehr
strenge und genaue Rechenschaftslegung einzuführen, vor allem aber
die Operationen beim Einkauf der Rohstoffe und beim Absatz der
Erzeugnisse zusammenzufassen und Mittel sowie Kräfte des
Volkes einzusparen. Diese Einsparungen durch die Vereinigung
der einzelnen Unternehmen zu einem Syndikat erreichen, wie die
ökonomische Wissenschaft lehrt und das Beispiel aller Syndikate,
Kartelle und Trusts zeigt, ein kolossales Ausmaß. Dabei muß noch
einmal wiederholt werden, daß durch diese Vereinigung zu einem
Syndikat an den Eigentumsverhältnissen an und für sich kein Jota
geändert und keinem Eigentümer auch nur eine einzige Kopeke
weggenommen wird. Dieser Umstand muß besonders nachdrücklich
hervorgehoben werden, denn die bürgerliche Presse „schreckt“ die
kleinen und mittleren Eigentümer ständig damit, die Sozialisten
überhaupt und die Bolschewiki im besonderen wollten sie
„expropriieren“: eine offenkundig erlogene Behauptung, da die
Sozialisten sogar bei einer vollen sozialistischen Umwälzung
die Kleinbauern weder expropriieren wollen noch können noch werden.
Wir sprechen die ganze Zeit nur von den nächsten und
dringendsten Maßnahmen, die in Westeuropa bereits durchgeführt
worden sind und die eine halbwegs konsequente Demokratie unverzüglich
auch bei uns durchführen müßte, um die drohende, unabwendbare
Katastrophe zu bekämpfen.
Ernste Schwierigkeiten, sowohl technischer wie kultureller Art,
würde die Vereinigung der kleinsten und kleinen Eigentümer in
Verbänden bereiten, und zwar wegen der außerordentlichen
Zersplitterung ihrer Betriebe und deren technischer Primitivität,
wegen des Analphabetentums oder der mangelnden Bildung der Besitzer.
Doch gerade diese Betriebe könnten vom Gesetz ausgenommen werden
(wie bereits oben in dem von uns angenommenen Beispiel erwähnt), und
ihre Nichtvereinigung, schon ganz abgesehen von ihrer verzögerten
Vereinigung, könnte kein ernstes Hindernis bilden, denn die Rolle,
die die ungeheure Anzahl der Kleinbetriebe in der Gesamtsumme der
Produktion spielt, ihre Bedeutung für die Volkswirtschaft als Ganzes
ist verschwindend klein, und außerdem sind sie oft in der
einen oder anderen Weise von den Großbetrieben abhängig.
Von entscheidender Bedeutung sind nur die Großbetriebe, und hier
sind die technischen und kulturellen Mittel und Kräfte zur
„Verbandsbildung“ vorhanden; es fehlt nur an der festen,
entschlossenen, den Ausbeutern gegenüber schonungslos harten
Initiative der revolutionären Staatsmacht, um diese Mittel
und Kräfte in Bewegung zu setzen.
Je ärmer ein Land an technisch gebildeten und überhaupt an
intellektuellen Kräften ist, desto dringender ist die
Notwendigkeit, möglichst rasch und entschlossen die
Zwangsvereinigung zu verfügen und mit ihrer Durchführung bei den
größten und Großbetrieben anzufangen, denn gerade durch die
Vereinigung werden intellektuelle Kräfte eingespart, und es
wird möglich, diese Kräfte voll und ganz auszunutzen und
richtiger zu verteilen. Wenn sogar die russische Bauernschaft in
ihren weltverlorenen Dörfern unter der Zarenregierung – wo sie
gegen Tausende von dieser Regierung errichtete Hindernisse ankämpfen
mußte – vermocht hat, nach dem Jahre 1905 einen gewaltigen Schritt
vorwärts zu tun und Verbände aller Art zu schaffen, so könnte
begreiflicherweise die Vereinigung der großen und mittleren
Industrie und des Handels in einigen Monaten, wenn nicht noch
schneller, durchgeführt werden, vorausgesetzt, daß in dieser
Richtung Zwang ausgeübt wird von einer wirklich
revolutionär-demokratischen Regierung, die sich auf die
Unterstützung, die Beteiligung, die Interessiertheit und die Belange
der „unteren Schichten“, der Demokratie, der Angestellten und
Arbeiter, stützt und diese zur Kontrolle aufruft.
 

Regulierung des Verbrauchs
Der Krieg hat alle kriegführenden und viele neutrale Staaten
gezwungen, zur Regulierung des Verbrauchs überzugehen. Die Brotkarte
erblickte das Licht der Welt, sie wurde zu einer gewohnten
Erscheinung und zog die Einführung anderer Lebensmittelkarten nach
sich. Rußland blieb nicht abseits und führte ebenfalls die
Brotkarte ein.
Aber gerade an diesem Beispiel können wir wohl am anschaulichsten
die reaktionär-bürokratischen Methoden des Kampfes gegen die
Katastrophe, die darauf angelegt sind, sich auf ein Minimum an
Reformen zu beschränken, mit den revolutionär-demokratischen
Methoden vergleichen, die, um ihrem Namen gerecht zu werden, direkt
die Aufabe haben müssen, mit dem überlebten Alten gewaltsam zu
brechen und die Vorwärtsbewegung möglichst zu beschleunigen.
Die Brotkarte, dieses typische Musterbeispiel der Regulierung des
Verbrauchs in den modernen kapitalistischen Staaten, hat die Aufgabe
und erzielt (im besten Falle) das eine: die vorhandene Brotmenge so
zu verteilen, daß sie für alle reicht. Es wird ein Höchstverbrauch
bei weitem nicht für alle, sondern nur für die wichtigsten
„volksüblichen“ Produkte festgesetzt. Das ist alles. Um mehr
kümmert man sich nicht. Bürokratisch werden die vorhandenen
Getreidevorräte berechnet und auf den Kopf der Bevölkerung
verteilt, es wird eine Norm festgesetzt und eingeführt, und damit
ist die Sache erledigt. Luxusgüter werden nicht angetastet, denn es
gibt „sowieso“ nur wenig davon, und sie sind „ohnehin“ so
teuer, daß sie für das „Volk“ unerschwinglich sind. Deshalb
sehen wir in ausnahmslos allen kriegführenden Ländern, sogar
in Deutschland – das man wohl, ohne auf Widerspruch zu stoßen, als
Musterbeispiel für eine überaus gründliche, pedantische und
strenge Regulierang des Verbrauchs bezeichnen kann –, sogar
in Deutschland sehen wir, daß alle wie immer gearteten „Normen“
des Verbrauchs von den Reichen ständig umgangen werden. Das
wissen ebenfalls „alle“, darüber wird ebenfalls von „allen“
schmunzelnd gesprochen, und man kann in der deutschen sozialistischen
und mitunter sogar in der bürgerlichen Presse immer wieder, trotz
des Wütens der kasernenhofmäßig strengen deutschen Zensur, auf
Notizen und Meldungen stoßen, in denen von den „Menüs“ der
Reichen und auch von dem Weißbrot berichtet wird, das die Reichen in
dem Badeort Soundso in beliebigen Mengen erhalten (dorthin reisen als
angeblich Kranke alle ..., die viel Geld haben), ferner davon, daß
die Reichen die einfachen volksüblichen Produkte durch auserlesene
und seltene Luxuswaren ersetzen.
Der reaktionäre kapitalistische Staat, der Angst hat, die
Grundfesten des Kapitalismus, die Grundfesten der Lohnsklaverei, die
Grundfesten der ökonomischen Herrschaft der Reichen könnten
untergraben werden, der Angst davor hat, die Aktivität der
Arbeiter und überhaupt der Werktätigen zu fördern, der Angst
davor hat, ihre Ansprüche zu „entfachen“ – ein solcher
Staat braucht nichts weiter als die Brotkarte. Ein solcher Staat läßt
keinen Augenblick, bei keinem seiner Schritte das reaktionäre
Ziel aus den Augen: den Kapitalismus zu festigen, seine Untergrabung
zu verhindern, die „Regulierung des Wirtschaftslebens“ im
allgemeinen und die Regulierung des Verbrauchs im besonderen nur auf
solche Maßnahmen zu beschränken, die unbedingt notwendig sind, um
das Volk eben zu erhalten, ohne auch nur im entferntesten
danach zu trachten, eine wirkliche Regulierung des Verbrauchs
im Sinne der Kontrolle über die Reichen einzuführen, in dem
Sinne nämlich, daß diesen in Friedenszeiten Bessersituierten,
Privilegierten, Satten und Übersättigten während des Krieges
größere Lasten auferlegt würden.
Die reaktionär-bürokratische Lösung der Aufgabe, die den
Völkern durch den Krieg gestellt worden ist, beschränkt sich auf
die Brotkarte, auf die gleichmäßige Verteilung der für die
Ernährung des „Volkes“ absolut notwendigen Produkte, ohne auch
nur um Haaresbreite vom Bürokratismus und vom reaktionären Geist
abzuweichen, nämlich von dem Ziel: keinesfalls die Aktivität
der Armen, des Proletariats, der Masse des Volkes (des „Demos“)
zu fördern, keinesfalls eine Kontrolle ihrerseits über
die Reichen zuzulassen und möglichst viele Hintertürchen
offenzulassen, damit die Reichen sich durch Luxusgüter schadlos
halten können. In allen Ländern, sogar, wir wiederholen es,
in Deutschland – von Rußland schon gar nicht zu reden –, sind
eine Unmenge Hintertürchen offengelassen worden, hungert das
„einfache Volk“, während die Reichen in Badeorte reisen und die
kärgliche staatliche Ration durch allerlei „Zulagen“ von
anderswo ergänzen und nicht zulassen, daß man sie kontrolliert.
In Rußland, das eben erst die Revolution gegen den Zarismus im
Namen der Freiheit und Gleichheit vollbracht hat, in Rußland, das
mit einem Schlag seinen bestehenden politischen Institutionen nach
eine demokratische Republik geworden ist, fällt die allen
sichtbare Leichtigkeit, mit der die Reichen die „Brotkarten“
umgehen, dem Volke besonders auf und ruft ganz besondere
Unzufriedenheit, Erregung, Erbitterang und Empörung unter den Massen
hervor. Es ist das außerordentlich leicht. „Unter der Hand“ und
zu ungemein hohen Preisen, besonders „bei Beziehungen“
(die haben nur die Reichen), ist alles und in großen Mengen zu
bekommen. Das Volk aber hungert. Die Regulierung des Verbrauchs ist
auf den engsten, bürokratisch-reaktionären Rahmen beschränkt. Die
Regierung macht sich nicht im mindesten Gedanken, ist nicht im
geringsten bemüht, diese Regulierung auf einer wirklich
revolutionär-demokratischen Grundlage zu organisieren.
Unter dem Schlangestehen leiden „alle“, aber ... aber die
Reichen schicken ihre Dienstboten zum Schlangestehen und stellen
dafür sogar besondere Dienstboten an! Da habt ihr den „Demokratismus“!
Eine revolutionär-demokratische Politik würde sich in Zeiten, da
das Land unerhörte Leiden durchmacht, nicht mit Brotkarten begnügen,
um die herannahende Katastrophe zu bekämpfen, sondern würde darüber
hinaus erstens die Zwangsvereinigung der gesamten Bevölkerung in
Konsumgenossenschaften herbeiführen, denn ohne eine solche
Vereinigung kann die Kontrolle des Verbrauchs nicht lückenlos
durchgeführt werden; sie würde zweitens die Arbeitspflicht für die
Reichen einführen und die Reichen, ohne sie zu entlohnen, in den
Konsumgenossenschaften mit Sekretärarbeiten oder anderen, ähnlichen
Arbeiten beschäftigen; drittens würde sie für eine gleichmäßige
Verteilung wirklich aller Verbrauchsgüter unter der Bevölkerung
sorgen, damit die Lasten des Krieges tatsächlich gleichmäßig
verteilt werden; viertens würde sie die Kontrolle so organisieren,
daß die armen Klassen der Bevölkerung den Verbrauch der Reichen kontrollieren.
Auf diesem Gebiet wirklichen Demokratismus durchzusetzen und bei
der Organisierung der Kontrolle gerade durch die am meisten darbenden
Klassen des Volkes auf wirklich revolutionäre Weise vorzugehen, das
wäre der denkbar größte Ansporn zur Anspannung aller vorhandenen
intellektuellen Kräfte, zur Entfachung der wirklich revolutionären
Energie des ganzen Volkes. Jetzt gebrauchen zwar die Minister des
republikanischen und revolutionär-demokratischen Rußlands, genauso
wie ihre Kollegen in allen übrigen imperialistischen Ländern,
hochtrabende Worte über „gemeinsame Arbeit zum Wohle des Volkes“,
über „Anspannung aller Kräfte“, doch sieht, spürt und
empfindet gerade das Volk das Heuchlerische dieser Worte.
So ergibt es sich, daß man nicht vom Fleck kommt, daß der
Zerfall unaufhaltsam vorwärtsschreitet, daß die Katastrophe
herannaht, denn ein Militärzuchthaus für die Arbeiter à la
Kornilow, à la Hindenburg, nach allgemeinem imperialistischem Muster
kann unsere Regierung nicht einführen – noch sind die Traditionen
und Erinnerungen, die Spuren, die Gewohnheiten und die Einrichtungen
der Revolution im Volke zu lebendig; wirklich ernsthafte
Schritte auf dem revolutionär-demokratischen Wege jedoch will unsere
Regierung nicht unternehmen, denn sie ist ganz und gar, von oben bis
unten, in das Abhängigkeitsverhältnis zur Bourgeoisie verstrickt,
in die „Koalition“ mit ihr, sie hat Angst, die tatsächlichen
Privilegien der Bourgeoisie anzutasten.
 

Die Regierung vereitelt die Arbeit der demokratischen Organisationen
Wir haben die verschiedenen Mittel und Methoden des Kampfes gegen
die Katastrophe und den Hunger untersucht. Wir haben überall die
Unüberbrückbarkeit des Gegensatzes zwischen der Demokratie
einerseits und der Regierung samt dem sie stützenden Block der
Sozialrevolutionäre und Menschewiki anderseits gesehen. Um zu
beweisen, daß diese Gegensätze in Wirklichkeit und nicht nur in
unserer Darstellung existieren und daß sich ihre Unüberbrückbarkeit
tatsächlich in Konflikten äußert, die für das ganze Volk
Bedeutung haben, dazu genügt es, an zwei besonders typische
„Ergebnisse“ und Lehren der halbjährigen Geschichte unserer
Revolution zu erinnern.
Die eine Lehre ist die Geschichte der „Herrschaft“
Paltschinskis, die andere die Geschichte der „Herrschaft“ und des
Sturzes Peschechonows. Im Grunde genommen laufen die oben
geschilderten Maßnahmen zur Bekämpfung der Katastrophe und des
Hungers auf eine allseitige (bis zum Zwang gehende) Förderung des
Zusammenschlusses der Bevölkerung in Verbänden hinaus, in erster
Linie der Demokratie, d. h. der Mehrheit der Bevölkerung, vor
allem also der unterdrückten Klassen, der Arbeiter und der Bauern,
besonders der armen. Und diesen Weg hat die Bevölkerung selbst ganz
spontan beschriften, um gegen die unerhörten Schwierigkeiten, Lasten
und Drangsale des Krieges zu kämpfen.
Der Zarismus hatte auf jede erdenkliche Art den selbständigen und
freien Zusammenschluß der Bevölkerung in Verbänden behindert. Doch
nach dem Sturz der Zarenmonarchie begannen in ganz Rußland
demokratische Organisationen zu entstehen und rasch zu wachsen. Aus
eigenem Antrieb der Bevölkerung gebildete demokratische
Organisationen, Versorgungskomitees aller Art, Ernährungskomitees,
Konferenzen über Brennstoffprobleme und so weiter und dergleichen
mehr nahmen den Kampf gegen die Katastrophe auf.
Nun besteht das Bemerkenswerteste an der ganzen halbjährigen
Geschichte unserer Revolution in der vorliegenden Frage darin, daß
die Regierung, die sich republikanisch und revolutionär nennt, die
Regierung, die von den Menschewiki und Sozialrevolutionären
im Namen der „bevollmächtigten Organe der revolutionären
Demokratie“ unterstützt wird, daß diese Regierung gegen
die demokratischen Organisationen gekämpft und sie
niedergekämpft hat!!
Paltschinski hat es durch diesen Kampf zu einer sehr traurigen und
in ganz Rußland bekannt gewordenen Berühmtheit gebracht. Er
versteckte sich bei seinen Handlungen hinter dem Rücken der
Regierung, trat nicht offen vor das Volk hin (genauso wie die
Kadetten im allgemeinen, die es vorzogen, „fürs Volk“ Zereteli
in den Vordergrund zu schieben, alle wichtigen Geschäfte aber im
stillen selbst erledigten). Paltschinski hemmte und sabotierte jede
ernsthafte Maßnahme der von der Bevölkerung gebildeten
demokratischen Organisationen, denn keine einzige ernsthafte Maßnahme
konnte durchgeführt werden, ohne dabei den maßlosen Profiten und
der Willkür der Kit Kitytsch „Abbruch zu tun“. Paltschinski aber
war gerade ein treuer Anwalt und Diener der Kit Kitytsch, Es kam so
weit – und diese Tatsache wurde in der Presse bekanntgegeben –,
daß Paltschinski direkt die Anordnungen dieser demokratischen
Organisationen aufhob!!
Die ganze Geschichte der „Herrschaft“ Paltschinskis – er
„herrschte“ viele Monate lang und gerade zu der Zeit, als
Zereteli, Skobelew und Tschernow „Minister“ waren – ist ein
einziger, unerhörter Skandal, ein Hintertreiben des Volkswillens und
der Beschlüsse der Demokratie, zu Nutz und Frommen der
Kapitalisten, um der schmutzigen Gewinnsucht der Kapitalisten willen.
Die Zeitungen konnten natürlich nur einen verschwindend kleinen Teil
der „Heldentaten“ Paltschinskis bekanntgeben; die volle
Untersuchung der Art, wie er den Kampf gegen den Hunger behinderte,
wird nur eine wahrhaft demokratische Regierung, die Regierung des
Proletariats vornehmen können, wenn dieses die Macht erobert hat und
den Fall Paltschinski und seinesgleichen, ohne etwas zu
verheimlichen, dem Gericht des Volkes unterbreiten wird.
Man wird vielleicht einwenden, daß Paltschinski doch eine
Ausnahme gewesen sei und daß man ihn ja entfernt habe... Aber das
ist es ja eben, daß Paltschinski keine Ausnahme, sondern die Regel
ist, daß sich durch die Entfernung Paltschinskis nichts gebessert
hat, daß an seine Stelle ebensolche Paltschinski mit anderen Namen
getreten sind, daß der ganze „Einfluß“ der Kapitalisten,
die ganze Politik der Hintertreibung des Kampfes gegen die
Hungersnot zu ihrem Nutz und Frommen unangetastet geblieben ist.
Denn Kerenski und Co. sind nur eine Kulisse zum Schütze der
Interessen der Kapitalisten.
Der anschaulichste Beweis dafür ist das Ausscheiden
Peschechonows, des Ernährungsministers, aus dem Kabinett. Wie
bekannt, ist Peschechonow ein sehr, sehr gemäßigter Volkstümler.
Doch wollte er bei der Organisierung des Ernährungswesens
gewissenhaft und in Verbindung mit den demokratischen Organisationen
arbeiten, wollte sich auf diese stützen. Um so interessanter ist die
Erfahrung aus der Tätigkeit Peschechonows sowie sein
Rücktritt und die Tatsache, daß dieser äußerst gemäßigte
Volkstümler, Mitglied der Partei der „Volkssozialisten“, der zu
jedem Kompromiß mit der Bourgeoisie bereit war, sich dennoch zum
Rücktritt gezwungen sah! Denn die Kerenskiregierung hat zum Nutzen
der Kapitalisten, Gutsbesitzer und Kulaken die Festpreise für
Getreide erhöht!!
Folgendermaßen schildert M. Smit in der Zeitung Swobodnaja
Shisn [2] Nr. 1 vom 2. September diesen „Schritt“ und
seine Bedeutung:
„Einige Tage, bevor die Regierung die Erhöhung der
Festpreise beschloß, spielte sich im Staatlichen Ernährungskomitee
folgende Szene ab: Der Vertreter der Rechten, Rolowitsch, ein zäher
Verteidiger der Interessen des Privathandels und ein verbissener
Feind des Getreidemonopols und der staatlichen Einmischung in das
Wirtschaftsleben, erklärte mit selbstgefälligem Lächeln vor allen
Anwesenden, daß nach seinen Informationen die Festpreise für
Getreide bald erhöht würden.
Der Vertreter des Sowjets der Arbeiter- und
Soldatendeputierten erwiderte darauf, daß ihm etwas Derartiges nicht
bekannt sei. daß eine solche Maßnahme keinesfalls durchgeführt
werden könne, solange in Rußland die Revolution andauert, und daß
die Regierung jedenfalls nicht zu einer solchen Maßnahme greifen
könne, ohne sich vorher mit den rechtmäßigen Organen der
Demokratie, dem Wirtschaftsrat und dem Staatlichen Ernährungskomitee,
beraten zu haben. Dieser Erklärung schloß sich auch der Vertreter
des Sowjets der Bauerndeputierten an.
Aber ach! Die Wirklichkeit korrigierte diese Kontroverse
überaus grausam: Recht behielten nicht die Vertreter der Demokratie,
sondern recht behielt der Vertreter der Zensuselemente. Er war
ausgezeichnet unterrichtet über den Anschlag, der auf die Rechte der
Demokratie vorbereitet wurde, obwohl deren Vertreter die bloße
Möglichkeit eines solchen Anschlags mit Entrüstung zurückwiesen.“
Sowohl der Vertreter der Arbeiter als auch der Vertreter der
Bauernschaft bringen also in unzweideutiger Weise ihre Meinung im
Namen der gewaltigen Mehrheit des Volkes zum Ausdruck, die
Kerenskiregierung aber handelt umgekehrt, im Interesse der Kapitalisten!
Rolowitsch, der Vertreter der Kapitalisten, war hinter dem Rücken
der Demokratie glänzend unterrichtet – genauso wie wir stets
beobachten konnten und auch jetzt beobachten, daß die bürgerlichen
Zeitungen, die Retsch und die Birshowka, aufs beste
darüber unterrichtet sind, was in der Kerenskiregierung vor sich geht.
Worauf weist diese ausgezeichnete Informiertheit hin?
Selbstverständlich auf die Tatsache, daß die Kapitalisten ihre
eigenen „Hintertürchen“ haben und faktisch die Macht in
ihren Händen halten. Kerenski ist der Strohmann, den sie dann und
dort vorschieben, wann und wo sie das für nötig halten. Die
Interessen von Dutzenden Millionen Arbeitern und Bauern werden den
Profiten einer Handvoll Geldsäcke geopfert.
Wie antworten nun unsere Sozialrevolutionäre und Menschewiki auf
diese empörende Verhöhnung des Volkes? Haben sie sich vielleicht
mit einem Aufruf an die Arbeiter und Bauern gewandt, daß Kerenski
und seine Kollegen nach alledem nur noch ins Gefängnis gehören?
Gott bewahre! Die Sozialrevolutionäre und Menschewiki, in Gestalt
der in ihren Händen befindlichen „Ökonomischen Abteilung“,
haben sich darauf beschränkt, eine drohende Resolution anzunehmen,
die wir bereits erwähnt haben! In dieser Resolution erklären sie,
daß die Erhöhung der Getreidepreise durch die Kerenskiregierung
„eine verhängnisvolle Maßnahme ist, die sowohl dem
Ernährungswesen wie auch dem ganzen Wirtschaftsleben des Landes
einen überaus schweren Schlag versetzt“, und daß diese
verhängnisvolle Maßnahme unter direkter „Verletzung“ des
Gesetzes durchgeführt wurde!!
Das sind die Resultate der Politik des Paktierens, der Politik des
Liebäugelns mit Kerenski und des Bestrebens, ihn zu „schonen“!
Die Regierung verletzt das Gesetz, indem sie zu Nutz und Frommen
der Reichen, der Gutsbesitzer und Kapitalisten, eine Maßnahme
trifft, die sich auf die ganze Kontrolle, das Ernährungswesen und
die Sanierung der aufs äußerste zerrütteten Finanzen
verhängnisvoll auswirkt – und die Sozialrevolutionäre und
Menschewiki fahren fort, von Verständigung mit den Handels- und
Industriekreisen zu sprechen, fahren fort, an den Beratungen mit
Tereschtschenko teilzunehmen und Kerenski zu schonen, sie begnügen
sich mit einer papiernen Protestresolution, die von der Regierung
seelenruhig zu den Akten gelegt wird!!
Gerade hier offenbart sich besonders anschaulich die Wahrheit, daß
die Sozialrevolutionäre und Menschewiki das Volk und die Revolution
verraten haben und daß zum wirklichen Führer der Massen, sogar
der Sozialrevolutionären und menschewistischen Massen, die
Bolschewiki werden.
Denn einzig und allein, wenn das Proletariat, an seiner Spitze die
Partei der Bolschewiki, die Macht erobert, könnte dem skandalösen
Treiben der Kerenski und Co. ein Ende gesetzt und die Arbeit der
demokratischen Organisationen für Ernährung, Versorgung usw., die
von Kerenski und seiner Regierung vereitelt wird, wieder in
Gang gebracht werden.
Die Bolschewiki – das angeführte Beispiel zeigt es mit aller
Deutlichkeit – handeln als Vertreter der Interessen des gesamten
Volkes, handeln im Interesse der Sicherung von Ernährung und
Versorgung und der Befriedigung der dringendsten Bedürfnisse der
Arbeiter und Bauern entgegen der schwankenden,
unentschlossenen, wahrhaft verräterischen Politik der
Sozialrevolutionäre und Menschewiki, die dem Land solche Schmach
einbrachte wie die Erhöhung der Getreidepreise!
 

Der finanzielle Zusammenbruch und die Maßnahmen dagegen
Die Erhöhung der Festpreise für Getreide hat noch eine andere
Seite. Diese Erhöhung bedeutet eine weitere chaotisch zunehmende
Emission von Papiergeld, einen weiteren Schritt im Prozeß der
zunehmenden Teuerung, eine verschärfte Zerrüttung der Finanzen und
ein Näherrücken des finanziellen Zusammenbruchs. Alle geben zu, daß
die erhöhte Emission von Papiergeld die schlimmste Form einer
Zwangsanleihe ist, daß sie die Lage vor allem gerade der Arbeiter,
des ärmsten Teils der Bevölkerung, verschlechtert, daß sie das
Hauptübel unter den Mißständen im Finanzwesen ist.
Und gerade zu dieser Maßnahme greift die von den
Sozialrevolutionären und Menschewiki gestützte Kerenskiregierung!
Zur ernsthaften Bekämpfung der finanziellen Zerrüttung und des
unvermeidlichen finanziellen Zusammenbruchs gibt es keinen andern Weg
als den revolutionären Bruch mit den Interessen des Kapitals und die
Organisierung einer wirklich demokratischen Kontrolle, d. h.
einer Kontrolle „von unten“, einer Kontrolle der Arbeiter und
armen Bauern über die Kapitalisten – gibt es nur den Weg,
von dem in unserer ganzen bisherigen Darlegung die Rede ist.
Die unbegrenzte Emission von Papiergeld begünstigt die
Spekulation, ermöglicht es den Kapitalisten, an Spekulationen
Millionen zu verdienen und stellt der so notwendigen Erweiterung der
Produktion die größten Schwierigkeiten in den Weg, denn die
Verteuerung der Rohstoffe, der Maschinen usw. nimmt zu, nimmt
sprunghaft zu. Wie kann man Abhilfe schaffen, wenn die durch
Spekulation erworbenen Vermögen der Reichen verheimlicht werden?
Man kann eine Einkommensteuer mit progressiv steigenden und für
die großen und größten Einkommen sehr hohen Sätzen einführen.
Unsere Regierung hat, den anderen imperialistischen Regierungen
folgend, diese Steuer eingeführt. Aber sie bleibt in bedeutendem
Maße eine Fiktion, bleibt toter Buchstabe, denn erstens sinkt der
Wert des Geldes immer rascher, und zweitens werden um so mehr
Einkünfte verheimlicht, je mehr die Spekulation die Quelle dieser
Einkünfte bildet und je zuverlässiger das Geschäftsgeheimnis
gehütet wird.
Damit diese Steuer wirksam wird und nicht fiktiv bleibt, ist eine
wirkliche, nicht nur auf dem Papier stehende Kontrolle notwendig. Die
Kontrolle über die Kapitalisten ist aber unmöglich, wenn sie
bürokratisch bleibt, denn die Bürokratie ist selbst durch tausend
Fäden mit der Bourgeoisie verbunden und verflochten. Deshalb wird in
den westeuropäischen imperialistischen Staaten, gleichviel, ob es
Monarchien oder Republiken sind, die Regelung der Finanzen nur
dadurch erreicht, daß eine „Arbeitsdienstpflicht“ eingeführt
wird, die den Arbeitern ein Militärzuchthaus oder die
Militärsklaverei bringt.
Die reaktionär-bürokratische Kontrolle – das ist das einzige
Mittel, das die imperialistischen Staaten kennen, die demokratischen
Republiken, Frankreich und Amerika, nicht ausgenommen, um die Lasten
des Krieges auf das Proletariat und die werktätigen Massen abzuwälzen.
Der grundlegende Widerspruch unserer Regierungspolitik besteht
gerade darin, daß man – um sich mit der Bourgeoisie nicht zu
überwerfen, um die „Koalition“ mit ihr nicht in die Brüche
gehen zu lassen – eine reaktionär-bürokratische Kontrolle
durchführen muß, sie aber „revolutionär-demokratische“
Kontrolle nennt, das Volk auf Schritt und Tritt betrügt und die
Massen, die eben erst den Zarismus gestürzt haben, verärgert und erbittert.
Indes würden eben nur revolutionär-demokratische Maßnahmen –
durch die gerade die unterdrückten Klassen, die Arbeiter und Bauern,
gerade die Massen in Verbänden zusammengeschlossen werden – die
Möglichkeit geben, eine äußerst wirksame Kontrolle über die
Reichen einzurichten und erfolgreich den Kampf gegen die
Verheimlichung der Einkünfte zu führen.
Man bemüht sich, den Scheckverkehr zu fördern, um dadurch der
überhöhten Emission von Papiergeld zu steuern. Für die Armen hat
diese Maßnahme keine Bedeutung, denn die Armen leben sowieso von der
Hand in den Mund, der „wirtschaftliche Kreislauf“ vollendet sich
bei ihnen sowieso jede Woche, jede Woche geben sie den Kapitalisten
ihre kargen, schwer verdienten Groschen zurück. Für die Reichen
könnte der Scheckverkehr von größter Bedeutung sein, er würde dem
Staat, besonders in Verbindung mit Maßnahmen wie der
Nationalisierung der Banken und der Aufhebung des
Geschäftsgeheimnisses, die Möglichkeit geben, die Einkünfte der
Kapitalisten wirklich zu kontrollieren, ihnen wirklich Steuern
aufzuerlegen, das Finanzsystem wirklich zu „demokratisieren“ (und
es zugleich auch in Ordnung zu bringen).
Aber das Hindernis besteht hier eben in der Angst, die Privilegien
der Bourgeoisie anzutasten, die „Koalition“ mit ihr zu sprengen.
Denn ohne wahrhaft revolutionäre Maßnahmen, ohne ernstlichen Zwang
werden sich die Kapitalisten keiner Kontrolle unterwerfen, werden sie
ihre Budgets nicht bekanntgeben und ihr vorrätiges Papiergeld dem
demokratischen Staat nicht „auf Verrechnung“ überlassen.
Die in Verbänden zusammengeschlossenen Arbeiter und Bauern
könnten dadurch, daß sie die Banken nationalisieren, daß sie für
alle Reichen einen gesetzlich vorgeschriebenen Scheckverkehr
einführen, daß sie das Geschäftsgeheimnis aufheben und die
Verheimlichung von Einkünften mit der Beschlagnahme des Vermögens
ahnden u. dgl. m., außerordentlich leicht die Kontrolle
wirksam und universal gestalten, sie zu einer Kontrolle eben über
die Reichen machen, zu einer Kontrolle, die bewirkt, daß das von der
Staatskasse ausgegebene Papiergeld wieder in diese
zurückfließt, und zwar aus den Händen derer, die es
haben, derer, die es verstecken.
Dazu ist die revolutionäre Diktatur der Demokratie notwendig, an
deren Spitze das revolutionäre Proletariat steht, d. h., dazu
muß die Demokratie in der Tat revolutionär werden. Das ist
der ganze Kern der Sache. Das eben wollen unsere Sozialrevolutionäre
und Menschewiki nicht, die das Volk unter der Flagge der
„revolutionären Demokratie“ betrügen und in Wirklichkeit die
reaktionär-bürokratische Politik der Bourgeoisie unterstützen, die
sich, wie stets, von dem Grundsatz leiten läßt: „après nous le
déluge“ – nach uns die Sintflut!
Wir merken gewöhnlich nicht einmal, wie tief sich in uns die
antidemokratischen Gewohnheiten und Vorurteile hinsichtlich der
„Heiligkeit“ des bürgerlichen Eigentums eingefressen haben. Wenn
ein Ingenieur oder ein Bankier die Einnahmen und Ausgaben eines
Arbeiters, Angaben über dessen Verdienst und über dessen
Arbeitsproduktivität veröffentlicht, so wird das für höchst
gesetzlich und gerecht gehalten. Keinem Menschen fällt es ein, darin
einen Eingriff in das „Privatleben“ des Arbeiters, eine
„Spitzelei oder Denunziaton“ durch den Ingenieur zu erblicken.
Die Arbeit und den Verdienst der Lohnarbeiter betrachtet die
bürgerliche Gesellschaft als ihr offenes Buch, in das jeder
Bourgeois jederzeit berechtigt ist, Einsicht zu nehmen, um
irgendeinen „Luxus“ des Arbeiters, seine angebliche „Faulheit“
usw. zu enthüllen.
Nun, und die umgekehrte Kontrolle? Wie wäre es, wenn der
demokratische Staat die Gewerkschaften der Angestellten, der
Kontoristen, der Dienstboten aufforderte, die Einnahmen und
Ausgaben der Kapitalisten zu überprüfen, Angaben darüber zu
veröffentlichen, die Regierung im Kampf gegen die Verheimlichung der
Einkünfte zu unterstützen?
Welch ein wildes Geheul würde da die Bourgeoisie über
„Spitzelei“, über „Denunziantentum“ anstimmen! Wenn die
„Herrschaften“ die Dienstboten kontrollieren, wenn die
Kapitalisten die Arbeiter kontrollieren, dann hält man das für ganz
in Ordnung, das Privatleben des Werktätigen und Ausgebeuteten gilt
nicht für unantastbar, die Bourgeoisie ist berechtigt, von
jedem „Lohnsklaven“ Rechenschaft zu fordern, seine Einnahmen und
Ausgaben jederzeit an die Öffentlichkeit zu zerren. Aber der Versuch
der Unterdrückten, den Unterdrücker zu kontrollieren, seine
Einnahmen und Ausgaben ans Licht zu bringen, seinen Luxus, selbst in
Kriegszeiten, aufzudecken, wo dieser Luxus unmittelbar zur Hungersnot
und dazu führt, daß die Armeen an der Front zugrunde gehen – o
nein, „Spitzelei“ und „Denunziantentum“ wird die Bourgeoisie
nicht dulden!
Die Frage läuft stets auf dasselbe hinaus: Die Herrschaft der
Bourgeoisie ist mit wahrhaft revolutionärer, wirklicher Demokratie
unvereinbar. Man kann im 20. Jahrhundert, in einem
kapitalistischen Land nicht revolutionärer Demokrat sein, wenn
man Angst hat, zum Sozialismus zu schreiten.
 

Kann man vorwärtsschreiten, wenn man Angst hat,
zum Sozialismus zu schreiten?
Das bisher Dargelegte kann bei einem Leser, der in den
landläufigen opportunistischen Gedankengängen der
Sozialrevolutionäre und Menschewiki erzogen ist, leicht den
folgenden Einwand hervorrufen: Die meisten der hier geschilderten
Maßnahmen sind im Grunde keine demokratischen, sie sind bereits
sozialistische Maßnahmen!
Dieser weitverbreitete Einwand, gang und gäbe in der
bürgerlichen, Sozialrevolutionären und menschewistischen Presse (in
der einen oder anderen Form), ist eine reaktionäre Verteidigung des
rückständigen Kapitalismus, eine Verteidigung à la Struve. Wir
seien noch nicht reif für den Sozialismus, es sei verfrüht, den
Sozialismus „einzuführen“, unsere Revolution sei eine
bürgerliche – also müsse man Knecht der Bourgeoisie sein (obwohl
die großen bürgerlichen Revolutionäre Frankreichs vor 125 Jahren
ihre Revolution durch die Anwendung des Terrors gegen alle
Unterdrücker, Gutsbesitzer wie Kapitalisten, zu einer großen
gemacht haben!).
Die der Bourgeoisie gegenüber so dienstbeflissenen
Jammermarxisten, zu denen auch die Sozialrevolutionäre übergegangen
sind und die in dieser Weise urteilen, begreifen nicht (wenn man die
theoretischen Grundlagen ihrer Auffassung betrachtet), was
Imperialismus ist, was kapitalistische Monopole sind, was der Staat
ist und was revolutionäre Demokratie ist. Denn wer das begriffen
hat, wird zugeben müssen, daß man nicht vorwärtsschreiten kann,
ohne zum Sozialismus zu schreiten. Vom Imperialismus sprechen alle.
Aber der Imperialismus ist nichts anderes als monopolistischer Kapitalismus.
Daß auch in Rußland der Kapitalismus monopolistisch geworden
ist, davon zeugen anschaulich genug das Kohlensyndikat („Produgol“),
das Eisensyndikat („Prodamet“), das Zuckersyndikat u. a.
Dieses Zuckersyndikat zeigt uns augenfällig, wie der monopolistische
Kapitalismus in den staatsmonopolistischen Kapitalismus übergeht.
Und was ist der Staat? Das ist die Organisation der herrschenden
Klasse, in Deutschland z. B. die der Junker und Kapitalisten.
Deshalb ist das, was die deutschen Plechanow (Scheidemann, Lensch
u. a.) „Kriegssozialismus“ nennen, in Wirklichkeit
staatsmonopolistischer Kriegskapitalismus oder, einfacher und klarer
ausgedrückt, ein Militärzuchthaus für die Arbeiter, ein

militärischer Schutz für die Profite der Kapitalisten.
Nun versuche man einmal, an Stelle des
junkerlich-kapitalistischen, an Stelle des
gutsbesitzerlich-kapitalistischen Staates den
revolutionär-demokratischen Staat zu setzen, d. h. einen
Staat der in revolutionärer Weise alle Privilegien abschafft,
der sich nicht davor fürchtet, auf revolutionärem Wege den
Demokratismus voll und ganz zu verwirklichen. Man wird sehen, daß
der staatsmonopolistische Kapitalismus in einem wirklich
revolutionär-demokratischen Staate unweigerlich, unvermeidlich einen
Schritt, ja mehrere Schritte zum Sozialismus hin bedeutet!
Denn wenn ein kapitalistisches Großunternehmen sich in ein
Monopol verwandelt, dann bedeutet das, daß es das ganze Volk
beliefert. Wenn dieses Unternehmen Staatsmonopol geworden ist, dann
bedeutet das, daß der Staat (d. h. die bewaffnete Organisation
der Bevölkerung, in erster Linie der Arbeiter und Bauern,
revolutionären Demokratismus vorausgesetzt) den ganzen
Betrieb lenkt – in wessen Interesse?

Entweder im Interesse der Gutsbesitzer und Kapitalisten;
dann handelt es sich nicht um einen revolutionär-demokratischen,
sondern um einen reaktionär-bürokratischen Staat, eine
imperialistische Republik;
 
oder im Interesse der revolutionären Demokratie; dann ist
das eben ein Schritt zum Sozialismus.

Denn der Sozialismus ist nichts anderes als der nächste Schritt
vorwärts, über das staatskapitalistische Monopol hinaus. Oder mit
anderen Worten: Der Sozialismus ist nichts anderes als
staatskapitalistisches Monopol, das zum Nutzen des ganzen Volkes
angewandt wird und dadurch aufgehört hat,
kapitalistisches Monopol zu sein.
Hier gibt es keinen Mittelweg. Der objektive Gang der Entwicklung
ist derart, daß man von den Monopolen aus (und der Krieg hat
deren Zahl, Rolle und Bedeutung verzehnfacht) nicht
vorwärtsschreiten kann, ohne zum Sozialismus zu schreiten.
Entweder ist man tatsächlich ein revolutionärer Demokrat. Dann
darf man Schritte zum Sozialismus nicht fürchten.
Oder aber man fürchtet Schritte zum Sozialismus und verurteilt
sie nach Art der Plechanow, Dan und Tschernow mit der Begründung,
daß unsere Revolution eine bürgerliche sei, daß man den
Sozialismus nicht „einführen“ könne u. dgl. m. –
und dann sinkt man unweigerlich hinab zu Kerenski, Miljukow und
Kornilow, d. h., man unterdrückt in reaktionär-bürokratischer
Weise die „revolutionär-demokratischen“ Bestrebungen der
Arbeiter- und Bauernmassen.
Einen Mittelweg gibt es nicht.
Und darin besteht der grundlegende Widerspruch unserer Revolution.
Stehenbleiben kann man nicht – weder in der Geschichte überhaupt
noch besonders in Kriegszeiten. Man muß entweder vorwärtsschreiten
oder zurückgehen. Vorwärtsschreiten im Rußland des 20.
Jahrhunderts, das die Republik und den Demokratismus auf
revolutionärem Wege erobert hat, ist unmöglich, ohne zum
Sozialismus zu schreiten, ohne Schritte zum Sozialismus
zu machen (Schritte, die bedingt sind und bestimmt werden durch den
Stand der Technik und der Kultur: Man kann den maschinellen
Großbetrieb in die bäuerliche Landwirtschaft nicht „einführen“,
in der Zuckerfabrikation kann man ihn nicht abschaffen).
Hat man aber Angst vorwärtszuschreiten, so bedeutet das
zurückgehen, was die Herren Kerenski zum Entzücken der Miljukow und
Plechanow unter der törichten Mithilfe der Zereteli und Tschernow
auch tun.
Die Dialektik der Geschichte ist gerade die, daß der Krieg, der
die Umwandlung des monopolistischen Kapitalismus in den
staatsmonopolistischen Kapitalismus ungeheuer beschleunigte, dadurch
die Menschheit dem Sozialismus außerordentlich nahe gebracht hat.
Der imperialistische Krieg ist der Vorabend der sozialistischen
Revolution. Und das nicht nur deshalb, weil der Krieg mit seinen
Schrecken den proletarischen Aufstand erzeugt – keinerlei Aufstand
kann den Sozialismus schaffen, wenn er nicht ökonomisch herangereift
ist –, sondern deshalb, weil der staatsmonopolistische
Kapitalismus die vollständige materielle Vorbereitung des
Sozialismus, seine unmittelbare Vorstufe ist, denn auf der
historischen Stufenleiter gibt es zwischen dieser Stufe und
derjenigen, die Sozialismus heißt, keinerlei Zwischenstufen mehr.
*
Unsere Sozialrevolutionäre und Menschewiki gehen an die Frage des
Sozialismus doktrinär heran, vom Standpunkt einer von ihnen
auswendig gelernten und schlecht verstandenen Doktrin. Sie stellen
den Sozialismus als ferne, unbekannte, dunkle Zukunft hin.
Der Sozialismus aber schaut jetzt bereits durch alle Fenster des
modernen Kapitalismus auf uns; in jeder großen Maßnahme, die auf
der Grundlage dieses jüngsten Kapitalismus einen Schritt vorwärts
bedeutet, zeichnet sich der Sozialismus unmittelbar, in der
Praxis, ab.
Was ist die allgemeine Arbeitspflicht?
Sie ist ein Schritt vorwärts auf der Grundlage des jüngsten
monopolistischen Kapitalismus, ein Schritt zur Regulierung des
Wirtschaftslebens in seiner Gesamtheit, nach einem bestimmten
allgemeinen Plan, ein Schritt zur Einsparung von Volksarbeit, zur
Verhütung der sinnlosen Vergeudung dieser Arbeit durch den Kapitalismus.
In Deutschland führen die Junker (Gutsbesitzer) und Kapitalisten
die allgemeine Arbeitspflicht ein, die dann zwangsläufig zu einem
Militärzuchthaus für die Arbeiter wird.
Man nehme aber dieselbe Einrichtung und denke über ihre Bedeutung
in einem revolutionär-demokratischen Staat nach. Die allgemeine
Arbeitspflicht, durch die Sowjets der Arbeiter-, Soldaten- und
Bauerndeputierten eingeführt, reguliert und gelenkt, ist noch
kein Sozialismus, aber schon kein Kapitalismus mehr.
Das ist ein gewaltiger Schritt zum Sozialismus, ein derartiger
Schritt, daß man – die Erhaltung der vollen Demokratie
vorausgesetzt – von diesem Schritt schon nicht mehr ohne eine
unerhörte Vergewaltigung der Massen zum Kapitalismus zurückkehren könnte.
 

Der Kampf gegen die Zerrüttung und der Krieg
Die Frage der Maßnahmen zur Bekämpfung der herannahenden
Katastrophe führt uns zur Beleuchtung einer anderen, äußerst
wichtigen Frage: zur Frage des Zusammenhangs zwischen Innenpolitik
und Außenpolitik oder, anders ausgedrückt, des Verhältnisses
zwischen einem imperialistischen Eroberungskrieg und einem
revolutionären, proletarischen Krieg, zwischen einem
verbrecherischen Raubkrieg und einem gerechten demokratischen Krieg.
Alle von uns geschilderten Maßnahmen zur Bekämpfung der
Katastrophe würden, wie wir bereits erwähnt haben, die
Verteidigungsfähigkeit oder, anders ausgedrückt, die militärische
Macht des Landes außerordentlich stärken. Dies einerseits. Doch
anderseits kann man diese Maßnahmen nicht in die Tat umsetzen, ohne
den Eroberungskrieg in einen gerechten Krieg umzuwandeln, ohne den
Krieg, den die Kapitalisten im Interesse der Kapitalisten führen, in
einen Krieg umzuwandeln, den das Proletariat im Interesse aller
Werktätigen und Ausgebeuteten führt.
In der Tat. Die Nationalisierung der Banken und Syndikate in
Verbindung mit der Aufhebung des Geschäftsgeheimnisses und der
Arbeiterkontrolle über die Kapitalisten würde nicht nur eine
riesige Einsparung von Volksarbeit bedeuten, nicht nur die
Möglichkeit bieten, Kräfte und Mittel zu sparen, sie würde auch
eine Verbesserung der Lage der arbeitenden Massen der Bevölkerung,
der Mehrheit der Bevölkerung bedeuten. In einem modernen Krieg ist,
wie jedermann weiß, die wirtschaftliche Organisation von
ausschlaggebender Bedeutung. In Rußland gibt es genügend Getreide,
Kohle, Erdöl und Eisen; in dieser Beziehung ist unsere Lage besser
als die irgendeines anderen kriegführenden europäischen Landes.
Durch die Bekämpfung der Zerrüttung mit den genannten Mitteln,
durch die Mobilisierung der Massen zum selbständigen Handeln in
diesem Kampf, durch die Verbesserung ihrer Lage und durch die
Nationalisierung der Banken und Syndikate könnte Rußland seine
Revolution und seinen Demokratismus ausnutzen, um das ganze Land auf
eine unvergleichlich höhere Stufe der ökonomischen Organisiertheit
zu heben.
Hätten die Sozialrevolutionäre und Menschewiki, statt eine
„Koalition“ mit der Bourgeoisie einzugehen, die alle
Kontrollmaßnahmen hintertreibt und die Produktion sabotiert, im
April den Übergang der Macht an die Sowjets vollzogen und hätten
sie ihre Kräfte nicht auf das „Minister-Karussell“ verwendet,
nicht darauf, bürokratisch neben den Kadetten die Sessel der
Minister, Vizeminister usw. usf. durchzusitzen, sondern darauf, die
Arbeiter und Bauern bei ihrer Kontrolle über die
Kapitalisten, in ihrem Krieg gegen die Kapitalisten zu führen,
dann wäre Rußland jetzt ein in voller wirtschaftlicher Umgestaltung
begriffenes Land: der Boden würde den Bauern gehören und die Banken
wären nationalisiert, d. h., Rußland würde in dieser
Hinsicht (und das sind äußerst wichtige ökonomische Grundlagen
des modernen Lebens) höher stehen als alle übrigen
kapitalistischen Länder.
Die Verteidigungsfähigkeit, die militärische Macht eines Landes
mit nationalisierten Banken ist größer als die eines
Landes, in dem die Banken in Privathänden bleiben. Die militärische
Macht eines Bauernlandes, in dem sich der Boden in den Händen von
Bauernkomitees befindet, ist größer als die eines Landes mit
gutsherrlichem Grundbesitz.
Man beruft sich ständig auf den heroischen Patriotismus der
Franzosen in den Jahren 1792/1793 und auf die Wunder an militärischem
Heldenmut, die sie vollbracht haben. Man vergißt aber die
materiellen, historisch-ökonomischen Bedingungen, die diese Wunder
erst ermöglicht haben. Die wirklich revolutionäre Abrechnung mit
dem überlebten Feudalismus, der mit einer Schnelligkeit,
Entschlossenheit, Energie und Hingabe, die wahrhaft
revolutionär-demokratisch waren, erfolgte Übergang des ganzen
Landes zu einer höheren Produktionsweise, zum freien bäuerlichen
Bodenbesitz – das waren die materiellen, ökonomischen Bedingungen,
die Frankreich mit „wunderbarer“ Schnelligkeit retteten, indem
sie seine wirtschaftliche Grundlage umgestalteten und erneuerten.
Das Beispiel Frankreichs lehrt uns eins, nur eins: Um Rußland
verteidigungsfähig zu machen, um auch in Rußland „Wunder“ an
Massenheroismus zu erreichen, muß man mit „jakobinischer“
Schonungslosigkeit alles Alte hinwegfegen und Rußland wirtschaftlich
erneuern und umgestalten. Das kann aber im 20. Jahrhundert nicht
durch die Beseitigung des Zarismus allein geschehen (Frankreich hat
sich vor 125 Jahren nicht darauf beschränkt). Das läßt sich nicht
einmal allein durch die revolutionäre Beseitigung des gutsherrlichen
Grundbesitzes zuwege bringen (nicht einmal das haben wir getan, denn
die Sozialrevolutionäre und Menschewiki haben die Bauernschaft
verraten!), nicht einmal allein durch die Übergabe des Grund und
Bodens an die Bauernschaft. Denn wir leben im 20. Jahrhundert; die
Herrschaft über den Grund und Boden ohne die Herrschaft über die
Banken ist nicht hinreichend, um das Leben des Volkes umgestalten
und erneuern zu können.
Die materielle Erneuerung Frankreichs, die Erneuerung seiner
Produktion am Ende des 18. Jahrhunderts ging Hand in Hand mit der
politischen und geistigen Erneuerung, mit der Diktatur der
revolutionären Demokratie und des revolutionären Proletariats (von
dem sich die Demokratie nicht absonderte und das mit ihr noch fast
völlig verschmolzen war), mit dem erbarmungslosen Krieg, der allem,
was reaktionär war, angesagt wurde. Das ganze Volk und besonders die
Massen, d. h. die unterdrückten Klassen, waren von einem
grenzenlosen revolutionären Enthusiasmus erfaßt. Den Krieg hielten
alle für einen gerechten Verteidigungskrieg, und das war
er in der Tat. Das revolutionäre Frankreich verteidigte sich
gegen das reaktionär-monarchistische Europa. Nicht 1792/1793,
sondern viele Jahre später, nach dem Siege der Reaktion im
Innern des Landes, verwandelte die konterrevolutionäre Diktatur
Napoleons die Verteidigungskriege Frankreichs in Eroberungskriege.
Und in Rußland? Wir fahren fort, einen imperialistischen Krieg zu
führen, im Interesse der Kapitalisten, im Bunde mit den
Imperialisten, im Einklang mit den Geheimverträgen, die der Zar
mit den Kapitalisten Englands usw. abgeschlossen hat und in denen er
den russischen Kapitalisten die Ausplünderung fremder Länder, in
denen er ihnen Konstantinopel, Lwow, Armenien usw. versprach.
Der Krieg bleibt auf Seiten Rußlands ein ungerechter, ein
reaktionärer, ein Eroberungskrieg, solange Rußland nicht einen
gerechten Frieden anbietet und solange es nicht mit dem Imperialismus
bricht. Der soziale Charakter eines Krieges, seine wahre Bedeutung,
wird nicht dadurch bestimmt, wo die feindlichen Truppen stehen (wie
die Sozialrevolutionäre und Menschewiki meinen, die bis zur
Primitivität eines ungebildeten Bauern hinabsinken). Der Charakter
eines Krieges wird dadurch bestimmt, welche Politik der Krieg
fortsetzt („der Krieg ist eine bloße Fortsetzung der Politik“),
welche Klasse den Krieg führt und welche Ziele sie dabei verfolgt.
Man kann die Massen nicht auf Grund von Geheimverträgen in einen
Raubkrieg führen und dann auf ihren Enthusiasmus hoffen. Die
fortgeschrittenste Klasse des revolutionären Rußlands, das
Proletariat, erkennt immer klarer das Verbrecherische dieses Krieges,
und die Bourgeoisie ist nicht nur nicht imstande gewesen, die Massen
von dieser Überzeugung abzubringen, sondern im Gegenteil, die
Erkenntnis, daß dieser Krieg ein Verbrechen ist, nimmt zu. Das
Proletariat der beiden Hauptstädte Rußlands ist endgültig
internationalistisch geworden!
Wie kann da von Massenenthusiasmus für den Krieg die Rede sein!
Innenpolitik und Außenpolitik – die eine ist untrennbar mit der
andern verbunden. Man kann das Land nicht verteidigungsfähig machen
ohne den größten Heroismus des Volkes, das kühn und entschlossen
die großen wirtschaftlichen Umgestaltungen verwirklicht. Und man
kann unter den Massen keinen Heroismus wecken, ohne mit dem
Imperialismus zu brechen, ohne allen Völkern einen demokratischen
Frieden anzubieten, ohne auf diese Weise den räuberischen,
verbrecherischen Eroberungskrieg in einen gerechten, revolutionären
Verteidigungskrieg umzuwandeln.
Nur der rückhaltlos konsequente Bruch mit den Kapitalisten in der
Innen- wie in der Außenpolitik ist imstande, unsere Revolution und
unser Land, das vom Imperialismus in eiserner Umklammerung gehalten
wird, zu retten.
 

Die revolutionäre Demokratie und das revolutionäre Proletariat
Um wirklich revolutionär zu sein, muß die Demokratie des
heutigen Rußlands im engsten Bündnis mit dem Proletariat
marschieren und den Kampf des Proletariats als der einzigen bis zum
letzten revolutionären Klasse unterstützen.
Das ist das Ergebnis, zu dem man bei der Untersuchung der Frage
gelangt, welches die Kampfmittel gegen die unabwendbare Katastrophe
sein müssen, die unerhörte Ausmaße anzunehmen droht.
Der Krieg hat eine so unermeßliche Krise hervorgerufen, hat die
materiellen und moralischen Kräfte des Volkes so angespannt, hat der
ganzen modernen Gesellschaftsorganisation solche Schläge versetzt,
daß sich die Menschheit vor die Wahl gestellt sieht: entweder
untergehen oder ihr Schicksal der revolutionärsten Klasse
anvertrauen, um auf dem schnellsten und radikalsten Wege zu einer
höheren Produktionsweise überzugehen.
Infolge einer Reihe historischer Ursachen – der größeren
Rückständigkeit Rußlands, der ihm durch den Krieg verursachten
besonderen Schwierigkeiten, der weit vorangeschrittenen Fäulnis des
Zarismus und der außerordentlich lebendigen Traditionen des Jahres
1905 – ist in Rußland die Revolution früher als in anderen
Ländern ausgebrochen. Die Revolution bewirkte, daß Rußland in
einigen Monaten seinem politischen System nach die
fortgeschrittenen Länder eingeholt hat.
Aber das ist zuwenig. Der Krieg ist unerbittlich, er stellt mit
schonungsloser Schärfe die Frage: entweder untergehen oder die
fortgeschrittenen Länder auch ökonomisch einholen und überholen.
Das ist möglich, denn vor uns liegt die fertige Erfahrung einer
großen Anzahl fortgeschrittener Länder, liegen die fertigen
Resultate ihrer Technik und Kultur. Wir finden eine moralische Stütze
in dem wachsenden Protest gegen den Krieg in Europa, in der
Atmosphäre der anwachsenden proletarischen Weltrevolution. Wir
werden angespornt, angetrieben durch die während eines
imperialistischen Krieges äußerst seltene
revolutionär-demokratische Freiheit.
Untergehen oder mit Volldampf vorwärtsstürmen. So wird die Frage
von der Geschichte gestellt.
Und das Verhältnis des Proletariats zur Bauernschaft zu einem
solchen Zeitpunkt bestätigt – entsprechend abgeändert – den
alten bolschewistischen Leitsatz: Die Bauernschaft muß dem Einfluß
der Bourgeoisie entrissen werden. Nur darin liegt die Gewähr für
die Rettung der Revolution. Die Bauernschaft aber ist der zahlenmäßig
stärkste Vertreter der ganzen kleinbürgerlichen Masse.
Unsere Sozialrevolutionäre und Menschewiki haben es übernommen,
eine reaktionäre Rolle zu spielen: die Bauernschaft weiter unter dem
Einfluß der Bourgeoisie zu halten, die Bauernschaft zur Koalition
mit der Bourgeoisie und nicht mit dem Proletariat zu führen.
Die Massen lernen schnell aus den Erfahrungen der Revolution. Und
die reaktionäre Politik der Sozialrevolutionäre und Menschewiki
erleidet Schiffbruch: In den Sowjets der beiden Hauptstädte sind sie
geschlagen worden. [3] In den beiden kleinbürgerlich-demokratischen
Parteien wächst die „linke“ Opposition. In Petrograd hat die
Stadtkonferenz der Sozialrevolutionäre am 10. September 1917 eine
Zweidrittelmehrheit für die linken Sozialrevolutionäre
ergeben, die zu einem Bündnis mit dem Proletariat neigen und das
Bündnis (die Koalition) mit der Bourgeoisie ablehnen.
Die Sozialrevolutionäre und Menschewiki wiederholen die bei der
Bourgeoisie beliebte Gegenüberstellung: Bourgeoisie und Demokratie.
Doch ist eine solche Gegenüberstellung im Grunde ebenso widersinnig
wie ein Vergleich zwischen Pfund und Elle.
Es kann eine demokratische Bourgeoisie und es kann eine
bürgerliche Demokratie geben. Nur gänzliche Unkenntnis sowohl der
Geschichte als auch der politischen Ökonomie vermag das zu leugnen.
Die Sozialrevolutionäre und Menschewiki haben diese falsche
Gegenüberstellung nötig, um die unbestreitbare Tatsache zu
verdecken, daß zwischen der Bourgeoisie und dem Proletariat das
Kleinbürgertum steht. Dieses schwankt infolge seiner
ökonomischen Klassenstellung unweigerlich zwischen der Bourgeoisie
und dem Proletariat.
Die Sozialrevolutionäre und Menschewiki wollen das Kleinbürgertum
zum Bündnis mit der Bourgeoisie bewegen. Darin liegt der Kern ihrer
ganzen „Koalition“, der ganzen Koalitionsregierung, der ganzen
Politik Kerenskis, dieses typischen Halbkadetten. Nach einem halben
Jahr Revolution hat diese Politik einen völligen Zusammenbruch erlitten.
Die Kadetten frohlocken schadenfroh: nun habe die Revolution
Schiffbruch erlitten, die Revolution sei mit dem Kriege wie mit der
Zerrüttung nicht fertig geworden.
Das ist nicht wahr. Schiffbruch erlitten haben die Kadetten
und die Sozialrevolutionäre samt den Menschewiki, denn dieser
Block (dieses Bündnis) hat Rußland ein halbes Jahr lang regiert,
hat in diesem halben Jahr die Zerrüttung verstärkt und die
militärische Lage verwirrt und erschwert.
Je vollständiger der Zusammenbruch des Bündnisses der
Bourgeoisie mit den Sozialrevolutionären und Menschewiki ist,
desto schneller wird das Volk lernen. Desto leichter wird es
den richtigen Ausweg finden: das Bündnis der armen
Bauernschaft, d. h. der Mehrheit der Bauern, mit dem
Proletariat.
10.–14. September 1917

Fußnoten
1*. Gestalt aus der Komödie A. Ostrowskis Der bittre Rest beim fremden Fest. – Die Red.
2*. Diese Zeilen waren bereits geschrieben, als ich in den
Zeitungen las, daß die Kerenskiregierung das Zuckermonopol einführt;
selbstverständlich tut sie das reaktionär-bürokratisch, ohne
Tagungen der Angestellten und Arbeiter, ohne Beteiligung der
Öffentlichkeit, ohne die Kapitalisten zu zügeln!!
3*. Siehe Werke, Bd. 24, S. 524/525, und den Bd. 25, S. 133–137. – Die Red.
4*. Siehe Werke, Bd. 25, S. 57–59. – Die Red.
5*. Ich hatte bereits Gelegenheit, in der bolschewistischen Presse
darauf hinzuweisen, daß als triftiges Argument gegen die Todesstrafe
nur gelten kann, daß sie von den Ausbeutern im Interesse der
Erhaltung der Ausbeutung gegen die Massen der Werktätigen
angewandt wird. (Siehe Werke, Band. 25, S. 267–270
– Die Red.) Ohne die Todesstrafe gegen die Ausbeuter
(d. h. die Gutsbesitzer und Kapitalisten) wird eine wie immer
geartete revolutionäre Regierung wohl kaum auskommen können.


Anmerkungen
1. Die „Gesamtrussische Demokratische Beratung“ wurde von dem menschewistisch-sozialrevolutionären Zentralexekutivkomitee
der Sowjets einberufen, um dem wachsenden revolutionären Aufschwung
entgegenzuwirken. Sie fand vom 14. bis 22. September (27. September
bis 5. Oktober) 1917 in Petrograd statt.
Die Führer der Menschewiki und Sozialrevolutionäre taten alles,
um den kleinbürgerlichen und bürgerlichen Parteien und
Organisationen die überwiegende Mehrheit zu sichern. Die Bolschewiki
beteiligten sich an der Demokratischen Beratung, um sie als Tribüne
zur Entlarvung der Menschewiki und Sozialrevolutionäre auszunutzen.
Die Demokratische Beratung beschloß die Schaffung eines
Vorparlaments (Provisorischer Rat der Republik). Damit sollte der
Anschein erweckt werden, daß in Rußland eine parlamentarische
Ordnung eingeführt worden sei. Die Bolschewiki beschlossen zunächst,
sich an dem Vorparlament zu beteiligen. Lenin kritisierte diese
falsche Taktik aufs entschiedenste. Er forderte, daß die Bolschewiki
das Vorparlament verlassen, und betonte die Notwendigkeit der
Konzentration aller Kräfte auf die Vorbereitung des bewaffneten
Aufstands. Auf Beschluß des ZK verließen die Bolschewiki das
Vorparlament am Tage seiner Eröffnung.
2. Swobodnaja Shisn (Freies Leben) – Zeitung menschewistischer Richtung; erschien in Petrograd vom 2. (15.) bis
zum 8. (21.) September 1917 an Stelle der vorübergehend verbotenen
Nowaja Shisn.
3. Gemeint ist der Übergang der Sowjets in die Hände der
Bolschewiki: des Petrograder Sowjets am 31. August (13. September)
und des Moskauer Sowjets am 5. (18.) September 1917.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 14. April 2017

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>