<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An die Bürger Delegierten des spanischen Landeskongresses un Saragossa</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                






= MLWerke

= Marx/Engels

= Dokumente der IAA 1872






Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke. (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 18, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 63/64.
1. Korrektur.
Erstellt am 04.03.1999
Friedrich Engels
An die Bürger Delegierten des spanischen Landeskongresses in Saragossa
Aus dem Spanischen.

["La Emancipacion" Nr. 44 vom 13. April 1872]
|63| London, 3. April 1872
Bürger!
Der Generalrat der Internationalen Arbeiterassoziation hat mich beauftragt, Euch meine Glückwünsche für die Abhaltung des zweiten spanischen Landeskongresses darzubringen. In der Tat: Ihr könnt Euch zu den Resultaten, die Ihr in so kurzer Zeit erreicht habt, beglückwünschen. Die Internationale, seit kaum 3 Jahren in Spanien heimisch geworden, bedeckt in diesem Augenblick das ganze Land mit ihren Sektionen und Föderationen, hat sich in allen Städten eingerichtet, und dringt augenblicklich in die ländlichen Ortschaften ein. Dank Eurer Tätigkeit und dank den unsinnigen, stupiden Verfolgungen seitens der in Eurem Lande aufeinanderfolgenden Regierungen konntet Ihr diese großen Resultate erreichen und es dahin bringen, daß sich die Internationale in eine Macht verwandelt hat. Vergessen wir aber auch nicht, daß diese Resultate nur durch die besondere Verfassung unserer Assoziation möglich sind, - eine Verfassung, welche jeder Landes- oder Lokalföderation ihre vollständige Aktionsfreiheit läßt und auf die Zentralorgane nur den Grad von Macht überträgt, welcher unbedingt nötig ist, um sie in die Lage zu versetzen, sowohl über die Einheitlichkeit des Programms zu wachen als auch die Gemeininteressen zu |64| wahren und zu verhindern, daß die Internationale Arbeiterassoziation sich zu einem Spielball der Bourgeois- und Polizei-Intrigen verwandte.{1}
Es ist wahrscheinlich, daß das Maß der Verfolgungen, welche Ihr zu erdulden habt, noch nicht voll ist. Erinnert Euch, wenn dieser Fall eintrifft, daß es andere Länder gibt, wie Frankreich, Deutschland, Österreich, Ungarn, wo die Internationalen ärgere Verfolgungen erleiden und wo sie gleichwohl nicht die Stirn beugen, da sie gleich Euch wissen, daß die Verfolgungen die besten Mittel zur Propaganda für unsere Assoziation sind und daß es auf der Erde keine Gewalt gibt, die mächtig genug wäre, die revolutionäre Bewegung, die aus dem modernen Proletariat immer neu entsteht, zu unterdrücken. Um die Internationale zu zerstören, müßte man den Boden, der sie freiwillig erzeugt hat, d.h. die moderne Gesellschaft zerstören.
Brüderlichen Gruß 
Im Auftrag des Generalrats 
Der Sekretär für Spanien:
Friedrich Engels

Textvarianten
{1} In dem Entwurf des Briefes folgt weiter: "Nie könnte eine bürgerliche Assoziation unter solchen Bedingungen bestehen; es war das größte Verdienst des modernen Proletariats, für den gemeinsamen Kampf die Assoziation zu schaffen, die alle zivilisierten Länder umfaßt und dennoch keinesfalls die Autonomie jeder einzelnen Föderation verletzt." =







= MLWerke

= Marx/Engels

= Dokumente der IAA 1872







            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>