<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aus der Internationalen</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                






<= MLWerke

<= Marx/Engels

<= Artikel und Korr. 1873






Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke. (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 18, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 472-475.
1. Korrektur.
Erstellt am 04.03.1999
Friedrich Engels 
Aus der Internationalen
Geschrieben am 19./20. Juni 1873.

["Der Volksstaat" Nr. 53 vom 2. Juli 1873]
|472| Der "Volksstaat" hat seit längerer Zeit über den Stand der Dinge in der Internationalen Arbeiter-Assoziation weiter nichts gebracht als die offiziellen Veröffentlichungen des Generalrats in New York. Er hat es eben gemacht wie alle andern internationalen Blätter und wie die große Masse der Mitglieder der Assoziation selbst. Während die von der bakunistischen geheimen Allianz geleiteten Organe der Haager Minorität Himmel und Erde in Bewegung setzten, um sich als Vertreter der wirklichen Majorität der Internationalen hinzustellen, die Majorität des Kongresses, den alten Generalrat und besonders Marx in allen Tonarten zu verlästern und zu verleumden und die verkannten Genies aller Nationen um sich zu versammeln, begnügten sich die Angegriffenen damit, ein für allemal den Tatbestand über den Haager Kongreß festzustellen und nur den allergrößten und infamsten Verleumdungen die Tatsachen selbst entgegenzuhalten. Im übrigen verließ man sich auf den gesunden Sinn der Arbeiter und die Aktion des Generalrats, der sich ja auch seinem Posten vollständig gewachsen gezeigt hat.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>