<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Erklärung des Generalrats der Internationalen Arbeiterassoziation</title>
        <author>Karl Marx</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Erklärung des Generalrats der Internationalen Arbeiterassoziation</p>
      <p>["Der Volksstaat" Nr. 44 vom 1. Juni 1872] |82| Vor einigen Wochen erschien ein Pamphlet unter dem Titel: "Föderalistischer Universalrat der Internationalen Arbeiterassoziation und verbündeter sozial-republikanischer Gesellschaften". Dieses Pamphlet bezweckt nichts Geringeres als einen coup d'état innerhalb der Internationalen. Es kündet die Bildung eines zweiten Generalrats an und denunziert gleichzeitig sowohl die Organisation der Internationalen als die Administration ihres Generalrats. Wer sind nun die Mitglieder dieses {1} selbsternannten Universalrats und die Urheber jenes Pamphlets? Unter den Unterzeichnern des Dokuments befindet sich erstens John Weston, Mitglied des Generalrats und ehemaliger Kassierer desselben. In einem Schreiben an den Generalrat erklärt Herr Weston, daß man sich seines Namens ohne seine Erlaubnis bedient hat. Kommen dann sechs Delegierte des sogenannten Universellen republikanischen Bundes, einer Gesellschaft außer allem Zusammenhang mit der Internationalen. Ferner: Zwei Delegierte einer föderalistisch-republikanisch-internationalen Sektion, von deren Existenz der Generalrat nie gehört hat. Dann zwei Delegierte des Bundes der Arbeit und der Erde, einer Gesellschaft, die nie zur Internationale gehörte {2}. Weiter: zwei sogenannte {3} Delegierte des Londoner {4} deutschen Arbeiterbildungsvereins, in der Tat Delegierte einiger Deutschen, die wegen erklärter Feindschaft gegen die Internationale aus jenem Verein ausgestoßen wurden. Endlich vier Delegierte von zwei französischen Gesellschaften, die zusammen keine zwanzig |83| Mann zählen und die beide vergeblich ihre Zulassung zur Internationalen vom Generalrat verlangt hatten. Unter den Delegierten dieser zwei Gesellschaften figuriert ein gewisser Vésinier, den eine vom Brüsseler Kongreß niedergesetzte Kommission 1868 aus der Internationale ausstieß und ein Herr Landeck, den die Flucht des Polizeipräfekten Piétri {5} am 4. September (1870) von dem freiwilligen und "gewissenhaft gehaltenen" Gelöbnis entband, "aller Teilnahme an der Internationalen und der Politik in Frankreich sich zu enthalten"{6}, und der zudem neulich von der Gesellschaft der flüchtigen Kommunards zu London ausgestoßen worden ist. Die Unterzeichner jenes Dokuments, lauter Leute außer aller Verbindung mit der Internationalen, wissen natürlich sehr wohl, daß sie dasselbe Recht haben, sich zum Umversalrat der Internationalen aufzuwerfen oder sich in deren Organisation einzumischen, als der Generalrat der Internationalen haben würde, sich {7} zum Direktorium der britischen Nordbahn aufzuwerfen oder deren Verwaltung zu reformieren. Die völlige Unbekanntschaft dieser Leute mit der Geschichte und der Organisation der Internationalen ist daher nicht verwunderlich. Woher sollten sie wissen, daß {8} der Generalrat seine Rechnungen den Kongressen ablegt und nicht ihnen? Daß, als der Ausbruch des Kriegs den Kongreß von 1870 unmöglich machte, ein einstimmiger Beschluß der Sektionen die Vollmacht des Generalrats verlängerte bis zum Augenblick, wo {9} er die politische Konjunktur für Zusammenberufung eines öffentlichen Kongresses geeignet halte? Was die Beiträge zu dem vom Generalrat verwalteten Flüchtlingsfonds betrifft, so ist die Gesamtsumme in den veröffentlichten Berichten über die Sitzungen des Generalrats angezeigt worden, kein Pfennig ist ohne Quittung verausgabt worden. Diese Quittungen, wie die Geschäftsbücher des Generalrats, können zu jeder Zeit von jedem Kontribuenten bei unserem Kassierer, Bürger Jung, 4, Charles Street, Northampton Square, Clerkenwell, eingesehen werden. Eine solche Besichtigung wird beweisen, daß der Generalrat nicht nur viel Zeit und Mühe dieser ihm fremden Funktion gewidmet, sondern zugleich, sowohl als Gesamtkörper, wie durch seine indi- |84| viduellen Mitglieder, innerhalb seiner Hülfsquellen zu diesem Unterstützungsfonds beigetragen hat. Der Umfang und der Einfluß, welchen die Internationale bereits erobert hat, lassen den ihr feindlichen und mit ihr rivalisierenden Gesellschaften nur eine Chance des Erfolgs: Sie müssen ihren Namen usurpieren, um sie {10} unterwühlen zu können. Dies wird so gut begriffen von der Regierungs- und Bourgeoispresse aller Schattierungen, von der polizistischen bis zu der sog. demokratischen und republikanischen, daß dieselben Journale, die jede offizielle Veröffentlichung des Generalrats systematisch ausschließen, mit schadenfroher Hast solche unbedeutende und lächerliche Kundgebungen, wie die des "föderalistischen Universalrats" durch ganz Europa auszuposaunen. Der Generalrat: R. Applegarth, Ant. Arnaud, M. J. Boon, F. Bradnick, G. H. Buttery, Delahaye, Eugène Dupont, W. Hales, Hurliman, J. G. Eccarius, Jules Johannard, Harriet Law, F. Leßner, Lochner, Charles Longuet, Constant Martin, Henry Mayo, George Milner, Charles Murray, Th. Mottershead, Pfänder, John Roach, Rozwadowski, Rühl, G. Ranvier, Sadler, Cowell Stepney, A. Taylor, Sexton, W. Townshend, Ed. Vaillant, John Weston Korrespondierende Sekretäre: Karl Marx für Deutschland und Rußland, Leo Frankel für Österreich und Ungarn, A. Herman für Belgien, F. Cournet für Dänemark, Le Moussu für die Vereinigten Staaten, Aug. Serraillier für Frankreich, Charles Rochat für Holland, J. P. Mac Donnel für Irland, F. Engels für Italien und Spanien, Walery Wróblewski für Polen, Hermann Jung für die Schweiz Hermann Jung, Präsident der Sitzung John Hales, Generalsekretär London, 20. Mai 1872 33, Rathbone Place, W. C.</p>
      <p>Textvarianten {1} In der "Eastern Post" eingefügt: neuen = {2} In der "Eastern Post": die nicht zur Internationale gehört = {3} In der "Eastern Post": selbsternannte = {4} In der "Eastern Post" fehlt: Londoner = {5} In der "Eastern Post": den die hastige Flucht des Polizeipräfekten Louis Bonapartes = {6} In der "Eastern Post" eingefügt: (beachten Sie den veröffentlichten Bericht über den dritten Prozeß gegen die Internationale zu Paris) = {7} In der "Eastern Post" lautet der folgende Teil des Satzes: in die Organisation der Großen Nordbahn einzumischen oder sich zum Direktorium derselben zu erklären = {8} In der "Eastern Post" eingefügt: laut unseren Statuten = {9} In der "Eastern Post" lautet der folgende Teil des Satzes: die politischen Verhältnisse die Einberufung eines öffentlichen Kongresses erlauben = {10} In der "Eastern Post": um ihre Macht =</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
