<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Adresse des Generalrats an die italienischen Sektionen der Internationalen Arbeiterassoziation zur Konferenz in Rimini</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                






= MLWerke

= Marx/Engels

= Dokumente der IAA 1872






Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke. (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 18, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 128.
1. Korrektur.
Erstellt am 04.03.1999
Friedrich Engels
[Adresse des Generalrats an die italienischen Sektionen der Internationalen Arbeiterassoziation zur Konferenz in Rimini]
Aus dem Italienischen.

["Il Popolino" Nr. 20 vom 29. September 1872]
|126| 33, Rathbone Place London, 23. August 1872
Wir haben eine Resolution, datiert Rimini den 6. August, von der Konferenz einer angeblichen italienischen Föderation der Internationalen Arbeiterassoziation erhalten, die jede Solidarität mit dem Londoner Generalrat bricht und aus eigener Machtbefugnis einen {1} antiautoritären Kongreß nach Neuchâtel in der Schweiz einberuft, zu dem alle Sektionen, die desselben Geistes sind, eingeladen werden, ihre Delegierten zu entsenden, anstatt nach Den Haag, den Ort des regulären Kongresses der Internationale.
Es ist notwendig festzustellen, daß von den 21 Sektionen, deren Delegierte diese Resolution unterschrieben haben, nur eine (Neapel) der Internationale angehört. Keine von den anderen 20 Sektionen hat jemals irgendeine der Bedingungen erfüllt, die unsere Allgemeinen Statuten und Verwaltungsverordnungen für die Aufnahme neuer Sektionen vorschreiben. Es besteht also keine italienische Föderation der {2} Arbeiterassoziation. Jene, die behaupten, sie zu bilden, bilden eine Internationale für sich, außerhalb der Großen Arbeiterassoziation.
Es wird Sache des Haager Kongresses sein, über solche Usurpationen zu beschließen.
Im Namen und Auftrag des Generalrats 
Der Sekretär für Italien:
Federico Engels

Textvarianten
{1} In der Handschrift folgt hier: sogenannten
{2} In der Handschrift folgt hier: Internationalen







= MLWerke

= Marx/Engels

= Dokumente der IAA 1872







            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>