<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ein Komplott gegen die Internationale Arbeiterassoziation</title>
        <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Ein Komplott gegen die Internationale Arbeiterassoziation Im Auftrage des Haager Kongresses verfaßter Bericht über das Treiben Bakunins und der Allianz der sozialistischen Demokratie Geschrieben April bis Juli 1873. Erstmalig veröffentlicht als Broschüre unter dem Titel "L'Alliance de la Démocratie Socialiste et l'Association Internationale des Travailleurs", Londres, Hambourg 1873. Deutsch erschien die Broschüre unter dem Titel "Ein Complot gegen die Internationale Arbeiter-Association. Im Auftrage des Haager Congresses verfaßter Bericht über das Treiben Bakunin's und der Allianz der socialistischen Demokratie." Deutsche Ausgabe von "L'alliance de la démocratie socialiste et l'association internationale des travailleurs." Uebersetzt von S. Kokosky. Braunschweig 1874. Ferner wurde dieser Bericht in der New-Yorker "Arbeiter-Zeitung" veröffentlicht. Dem vorliegenden Text liegt die Braunschweiger Ausgabe zugrunde. Engels, der die Übersetzung von S. Kokosky durchsah und sie als "herzlich schlecht" bezeichnete, verbesserte sie, soweit es ihm die vom Verlag gestellte Frist erlaubte. Die vorliegende Ausgabe ist mit der französischen Ausgabe verglichen worden, wobei einige Textstellen stillschweigend der präziseren französischen Fassung angepaßt worden sind. Sachliche Abweichungen sind in Fußnoten kenntlich gemacht. Inhalt:</p>
      <p>Einleitung Die geheime Allianz Die Allianz in der Schweiz Die Allianz in Spanien Die Allianz in Italien Die Allianz in Frankreich Die Allianz seit dem Haager Kongreß Die Allianz in Rußland</p>
      <p>Der Prozeß Netaschajew Der Revolutionskatechismus Der Aufruf Bakunins an die Offiziere der russischen Armee</p>
      <p>Schluß Anhang zur Allianz in Rußland</p>
      <p>Die Hegira Bakunins Das panslawistische Manifest Bakunins Bakunin und der Zar</p>
      <p>Belegstücke</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
