<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bericht an den Generalrat der Internationalen Arbeiterassoziation über die Lage der Assoziation in Spanien, Potugal und Italien</title>
        <author>Friedrich Engels</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Bericht an den Generalrat der Internationalen Arbeiterassoziation über die Lage der Assoziation in Spanien, Portugal und Italien Nach der Handschrift. Aus dem Englischen.</p>
      <p>1. Spanien |182| In Spanien war die Internationale ursprünglich als ein bloßes Anhängsel an Bakunins geheime Gesellschaft, die Allianz, gegründet worden, der sie als eine Art Rekrutierungsfeld und zugleich als Hebel zur Beherrschung der ganzen proletarischen Bewegung dienen sollte. Sie werden später sehen, daß diese Allianz gerade jetzt offen darauf ausgeht, die spanische Internationale wieder in die gleiche untergeordnete Stellung zu versetzen. Infolge dieser Abhängigkeit wurden die besonderen Lehren der Allianz - sofortige Abschaffung des Staates, Anarchie, Antiautoritarismus, Enthaltung von jeder politischen Tätigkeit etc. - in Spanien als die Lehren der Internationale verkündet. Gleichzeitig wurde jedes prominente Mitglied der Intern[ationale] sofort in die geheime Gesellschaft aufgenommen und ihm eingeredet, daß dieses System der Kontrolle der öffentlichen Assoziation durch die geheime Gesellschaft überall existiere und ganz natürlich sei. Dies geschah 1869, und der erste, der die Internationale zugleich mit der Allianz in Spanien einführte, war der Italiener Fanelli, der jetzt trotz seiner politischen Enthaltungsgrundsätze Mitglied des italienischen Parlaments ist. Im Juni 1870 wurde der erste Kongreß der spanischen Internationalen in Barcelona abgehalten und der Organisationsplan angenommen, der danach auf der Konferenz zu Valencia (September 1871) völlig ausgearbeitet wurde, jetzt in Kraft ist und die ausgezeichnetsten Resultate gebracht hat. Wie überall, hat der Anteil unserer Assoziation (und auch der ihr zugeschriebene) an der Revolution der Pariser Kommune die Internationale auch in Spanien in den Vordergrund gestellt. Dadurch und durch die ersten Verfolgungsmaßnahmen der Regierung unmittelbar nachher wurden unsere Reihen sehr gefüllt. Indessen bestanden zur Zeit der Konferenz in Valencia |183| nur dreizehn lokale Föderationen in Spanien außer einigen isolierten Sektionen in verschiedenen Orten. Die Konferenz von Valencia hatte den Föderalrat in Madrid belassen, wohin sein Sitz durch den Barcelonaer Kongreß gelegt worden war, und seine Zusammensetzung im ganzen nicht verändert; eine gewichtige Person jedoch, Tomás Gonzáles Morago (Delegierter in Den Haag), war nicht wiedergewählt worden. Als der Föderalrat während der ersten Verfolgungen durch die Regierung im Juni 1871 eine Zeitlang Zuflucht in Lissabon suchen mußte, hatte Morago seinen Posten im Augenblick der Gefahr verlassen, und das war die Ursache seines Ausschlusses aus dem neuen Föderalrat. Von diesem Augenblick an begann der geheime Krieg, der mit offener Spaltung endete. Unmittelbar nach der Konferenz in Valencia wurde die Konferenz in London abgehalten (Sept. 1871). Die Spanier sandten einen Delegierten, Anselmo Lorenzo, der nach Rückkehr zum erstenmal die Nachricht nach Spanien brachte, daß die geheime Allianz kein selbstverständliches Ding in unserer Assoziation sei, und daß im Gegenteil der Generalrat und die Majorität der Föderationen direkte Gegner der Allianz seien, soweit ihre Existenz damals bekannt war. Kurz nachher begann Sagasta seine Verfolgungen der Intern[ationale], die er für außerhalb des Gesetzes stehend erklärte. Morago, damals noch Mitglied des Madrider Lokalrats, desertierte wieder von seinem Posten und dankte ab. Indessen folgten den Drohungen der Regierung keine ernsthaften Handlungen; öffentliche Versammlungen abzuhalten war der Internationale allerdings nicht gestattet, aber die Sektionen und Räte führten ihre Sitzungen ungestört weiter. Die einzige Folge dieser Einmischung der Regierung war eine große Zunahme der Zahl der Anhänger der Internationale. Auf dem Kongreß zu Saragossa, im April 1872, zählte die Assoziation 70 regulär organisierte lokale Föderationen, während in 100 anderen Orten Organisation und Propaganda lebhaft betrieben wurde. Außerdem gab es 8 Berufszweige, die im ganzen Lande in Berufsverbänden organisiert waren und unter der Kontrolle der Internationale standen; und der große Verband der Fabrikarbeiter in Spanien (Mechaniker, Spinner und Weber) stand im Begriff sich zu bilden. In der Zwischenzeit war der geheime Krieg innerhalb der Internationalen fortgesetzt worden und begann nunmehr eine andere und wichtigere Wendung zu nehmen. Der persönliche Groll Moragos (der in Madrid, trotz seiner wiederholten Desertionen, großen lokalen Einfluß ausübte) gegen die in Valencia ernannten Mitglieder des neuen Föderalrats war nicht mehr |184| die einzige bewegende Kraft dieses Krieges. Die Beschlüsse der Londoner Konferenz über den öffentlichen Zweigbetrieb der Allianz und über die politische Wirksamkeit der Arbeiterklasse hatten die Wut der Führer der geheimen Allianz erregt und besonders der in die höheren Grade Eingeweihten, die ihre Anweisungen direkt von Bakunin erhielten und zu denen auch Morago gehörte. Diese Wut drückte sich aus in dem Sonvillier-Zirkular der Jura-Föderation, das die sofortige Einberufung eines außerordentlichen Kongresses verlangte. Der Spanische Föderalrat zögerte, in Übereinstimmung mit vielen Sektionen, in dieser Frage Stellung gegen den Generalrat und die Londoner Konferenz zu nehmen, und das machte ein neues Verbrechen aus. Überdies kam im Januar 1872 Paul Lafargue nach Madrid, und nachdem er in freundschaftliche Beziehungen zu den Mitgliedern des Föderalrats getreten war, überzeugte er sie bald durch zahlreiche Tatsachen davon, daß die ganze jurassische Affäre eine auf Verleumdung beruhende Intrige zur Desorganisation der Intern[ationale] sei. Von diesem Augenblick an war das Schicksal der Mitglieder des Föderalrats besiegelt. Da sie gleichzeitig auch Redakteure der "Emancipacion" waren, fing der Lokalrat mit dem Blatt einen Streit an und ließ sie aus der Madrider lokalen Föderation ausschließen. Dieser Ausschluß wurde von dem Saragossaer Kongreß annulliert, aber der unmittelbare Zweck war erreicht: das Verbleiben des Föderalrats in Madrid war durch persönliche Reibereien unmöglich gemacht. Der Föderalrat wurde tatsächlich nach Valencia verlegt und seine Zusammensetzung vollständig verändert. Von zwei wiedergewählten Mitgliedern des früheren Rats lehnte Mora die Wahl sofort ab und Lorenzo resignierte sehr bald wegen der Streitigkeiten, die folgten. Die übrigen waren meist Mitglieder der geheimen Allianz.{1} Nach dem Kongreß von Saragossa wurde die Spaltung zwischen den Leuten der Allianz und denen, die die Internationale der Allianz vorzogen, immer offenkundiger. Endlich, am 2. Juni 1872, gaben die Mitglieder des früheren Föderalrats (Mesa, Mora, Pauly, Pagés und andere), die zu gleicher Zeit die Mehrheit der Madrider Sektion der Allianz bildeten, ein Zirkular an alle anderen Sektionen derselben geheimen Gesellschaft heraus, worin sie ihre Auflösung als Sektion der geheimen Gesellschaft anzeigten und die anderen aufforderten, ihrem Beispiel zu folgen. Am nächsten Tage wurden sie unter einem verlogenen Vorwand und in offener Verletzung der |185| Statuten aus der lokalen Föderation der Madrider Internationale ausgestoßen. Von 130 Mitgliedern waren nur 15 bei dieser Abstimmung zugegen. Die Ausgeschlossenen bildeten nun eine neue Föderation, aber der Föderalrat weigerte sich, sie anzuerkennen; sie wandten sich an den Generalrat, der sie anerkannte, ohne den Spanischen Föderalrat zu konsultieren, und diese Handlung wurde von dem Haager Kongreß gebilligt. Der Grund, weshalb der alte Generalrat den Spanischen Föderalrat in dieser Sache nicht konsultierte, war folgender: Nachdem endlich hinreichend Beweise von der Existenz und Tätigkeit der Allianz in Spanien und von der Tatsache, daß die Majorität der Mitglieder des Spanischen Rats, wenn nicht alle, dazu gehörten, eingegangen waren, hatte der G[eneral-]R[at] diesem Rat geschrieben und Erklärungen und Auskünfte über die geheime Gesellschaft verlangt. In seiner Antwort vom 3. August 1872 nahm der Spanische Föderalrat offen die Partei der Allianz, wobei er überdies erklärte, daß die Allianz aufgelöst sei. Sich an einen Rat zu wenden, der sich in einem Zusammenstoß zwischen der Internationale und der geheimen Gesellschaft innerhalb ihrer Reihen bereits auf die Seite der geheimen Gesellschaft gestellt hatte, wäre offenbar mehr als überflüssig gewesen, und der Haager Kongreß hat die Handlung des G. R. völlig gebilligt. Um die Wahl von Mitgliedern der Allianz als Delegierte nach Den Haag zu sichern, griff der Föderalrat mit Hilfe eines geheimen Zirkulars, das er dem G. R. niemals zur Kenntnis gab, zu Manövern, die auf dem Kongreß aufgedeckt wurden und genügt hätten, die Mandate der vier Delegierten der Spanischen Föderation zu annullieren, wenn die Mehrheit in Den Haag nicht so ungewöhnlich milde gesinnt gewesen wäre. Der Stand der Dinge in Spanien ist also wie folgt: Es existieren in Spanien nur zwei lokale Föderationen, die offen und vollständig die Beschlüsse des Haager Kongresses und den neuen Gen. Rat anerkennen - die Neue Madrider Föderation und die Föderation von Alcalá de Henares. Wenn es ihnen nicht gelingt, die Masse der spanischen Internationalen auf ihre Seite zu ziehen, werden sie den Kern einer neuen Spanischen Föderation bilden. Die große Masse der spanischen Internationalen steht noch immer unter der Führung der Allianz, die im F[öderal-]R[at] sowohl wie in den bedeutendsten Lokalräten vorherrscht. Es sind aber viele Anzeichen vorhanden, die zeigen, daß die Kongreßbeschlüsse nicht ohne große Wirkung auf die Massen in Spanien geblieben sind. Der Name der Internationale |186| hat dort großes Gewicht, und ihr offizieller Ausdruck, der Kongreß, großen moralischen Einfluß. Daher haben die Leute der Allianz einen schweren Kampf, die Massen davon zu überzeugen, daß sie im Recht seien. Die Opposition beginnt ernst zu werden. Die Fabrikarbeiter von Katalonien mit einem Berufsverband von 40.000 Mitgliedern übernehmen darin die Führung und fordern die Einberufung eines außerordentlichen spanischen Kongresses, um die Berichte der Delegierten nach Den Haag zu hören und das Verhalten des F. R. zu prüfen. Das Organ der Neuen Madrider Föderation, "La Emancipacion", vielleicht das beste Blatt, das die Internationale überhaupt besitzt, stellt die Allianz jede Woche bloß, und aus den Nummern, die ich dem Bürger Sorge übersandt habe, kann der G. R. sich selbst überzeugen, mit welcher Energie, mit welchem gesunden Verstand und welcher theoretischen Einsicht in die Prinzipien unserer Assoziation sie den Kampf führt. Sein jetziger Redakteur, José Mesa, ist zweifellos der bedeutendste Mann, den wir in Spanien haben, sowohl was den Charakter als auch das Talent betrifft, und er ist in der Tat einer der Besten, den wir überhaupt haben, Ich habe mir gestattet, unseren spanischen Freunden zu raten, sich nicht so sehr zu übereilen mit der Forderung eines außerordentlichen Kongresses, sich aber nach Kräften darauf vorzubereiten. Mittlerweile habe ich der "Emancipacion" die Kongreßberichte und andere Artikel zugesandt und werde fortfahren so zu tun, da Mesa, der einzige, der zur Zeit in Madrid die Feder wirkungsvoll führen kann, nicht alles tun kann, trotz der wunderbaren Energie, die er entfaltet. Und ich hege keinen Zweifel: wenn unsere Freunde in Spanien durch die Aktion des G. R. gut unterstützt werden, werden wir dort jedes Hindernis überwinden und eine der tüchtigsten Organisationen innerhalb der Internationale von dem Allianzschwindel befreien. London, 31. Oktober 1872 Fred. Engels Exsekretär für Spanien</p>
      <p>Textvarianten {1} In der Handschrift folgt durchgestrichen: In dem Maße, wie der internationale Kongreß vom September 1872 herannahte, wurden die Manöver der Allianz zur Sicherung ihrer Majorität auf diesem Kongreß augenfälliger. =</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
