<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Niederlage Windhams</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 12, Berlin/DDR 1961. S. 382-387.
Friedrich Engels
Die Niederlage Windhams
Geschrieben um den 2. Februar 1858.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 5253 vorn 20. Februar 1858, Leitartikel]
[382] Als zur Zeit des Krimkrieges ganz England nach einem Mann rief, der fähig wäre, seine Armeen zu organisieren und zu führen, und während unfähige Laute wie Raglan, Simpson und Codrington mit diesem Amt betraut waren, gab es einen Soldaten auf der Krim, der die Eigenschaften besaß, die von einem General verlangt werden. Wir meinen Sir Colin Campbell, der jetzt in Indien täglich beweist, daß er ein Meister seines Faches ist. Nachdem er auf der Krim seine Brigade in der Schlacht an der Alma führen durfte, wo er wegen der starren Lineartaktik der britischen Armee keine Gelegenheit hatte, seine Fähigkeiten zu beweisen, wurde er in Balaklawa festgesetzt und durfte kein einziges Mal mehr an den folgenden Operationen teilnehmen. Und doch waren seine militärischen Fähigkeiten lange zuvor in Indien klar erkannt worden, und zwar von keiner geringeren Autorität als dem größten General, den England seit Marlborough hervorgebracht hat, nämlich von Sir Charles James Napier. Doch Napier war ein eigenwilliger Mann, zu stolz, sich der herrschenden Oligarchie zu beugen - und seine Empfehlung genügte, daß Campbell gezeichnet war und mit Mißtrauen beobachtet wurde.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>