<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der britische Handel</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 12, Berlin/DDR 1961. S. 359-368.
Karl Marx
Der britische Handel
Geschrieben um den 7. Januar 1858.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 5238 vom 3. Februar 1858]
 Während der kürzlichen außerordentlichen Sitzung des britischen Parlaments erklärte Lord Derby im Oberhaus, daß im Laufe der vergangenen drei Jahre der Wert des britischen Imports den des britischen Exports um 160.000.000 Pfd.St. überschritten habe. Diese Erklärung gab Anlaß zu einer Diskussion außerhalb des Parlaments, da sich einige Privatpersonen an Lord Stanley of Alderley, den Präsidenten des Board of Trade Handels- und Verkehrsministeriums, wandten, um Aufschluß über die Richtigkeit der Behauptung des Lord Derby zu erlangen. Der Präsident des Board of Trade antwortete in einem Brief, den er an seine Fragesteller richtete, folgendermaßen:
"Die von Lord Derby im Oberhaus getroffene Feststellung, daß der Wert unseres Imports während der vergangenen drei Jahre den Wert unseres Exports um 160.000.000 Pfd.St. übertroffen habe, ist unrichtig und rührt daher, daß Lord Derby den Gesamtwert unseres Imports einschließlich des Imports aus den Kolonien und dem Ausland berechnet, dagegen die Wiederausfuhr von Waren, die aus den Kolonien und dem Ausland eingegangen waren, nicht berücksichtigt hat. So zeigt Lord Derbys Berechnung:


Import

468.000.000 Pfd.St.


Export

308.000.000 Pfd.St.


Differenz

160.000.000 Pfd.St.



wohingegen es heißen müßte:


Import

468.000.000 Pfd.St.


Export

371.000.000 Pfd.St.


Differenz

97.000.000 Pfd.St."



 Der Präsident des Board of Trade bekräftigt diese Feststellung, indem er ihr eine Vergleichstabelle über den Wert des Exports und Imports des Vereinigten Königreichs von 1855, 1856 und 1857 beifügt. Dieses hochinteressante Dokument, das nicht in den Londoner Zeitungen stand, drucken wir nachstehend ab. Man wird vorerst daraus ersehen, daß der ganzen Angelegenheit eine Form gegeben werden kann, die Lord Derbys Feststellung bestätigt, nämlich:


Gesamtimport

468.000.000 Pfd.St.


britischer Export

308.000.000 Pfd.St.


Überschuß des Imports gegenüber dem britischen Export

160.000.000 Pfd.St.


Wiederausfuhr von Auslandsprodukten

  63.000.000 Pfd.St.


Handelsbilanz zuungunsten Großbritanniens

97.000.000 Pfd.St.


So besteht tatsächlich ein Überschuß an ausländischem Import gegenüber dem britischen Export von 160.000.000 Pfd.St.; und nach der Wiederausfuhr von Waren ausländischer Produktion in Höhe von 63.000.000 Pfd.St. bleibt eine, wie der Präsident des Board of Trade selbst feststellt, für Großbritannien ungünstige Bilanz von 97.000.000 Pfd.St., d.h. für den Durchschnitt der drei Jahre 1855, 1856 und 1857 von mehr als 32.000.000 Pfd.St. Daher die kürzliche Klage der Londoner "Times":
"Die wirklichen von der Nation erlittenen Verluste sind wahrend der letzten fünf oder sechs Jahre vor sich gegangen, und erst jetzt haben wir sie herausgefunden."
Diese Verluste rühren jedoch nicht von dem Überschuß des Imports über den Export her, sondern von dem besonderen Charakter eines großen Teils des Exports.
Tatsache ist, daß die Hälfte der Wiederausfuhr aus ausländischen Rohstoffen besteht, welche zu Fabrikaten verarbeitet werden, die dazu beitragen, die ausländische Konkurrenz gegen die industriellen Interessen Britanniens zu verstärken, und die in gewissem Umfang den Briten in Form von Fertigwaren für ihren eigenen Verbrauch zurückgeliefert werden. Als entscheidender Punkt ist jedoch zu beachten, daß die umfangreiche Wiederausfuhr von Rohstoffen, die sich aus der Konkurrenz der Industrie auf dem Festlande ergibt, den Preis für Rohstoffe dermaßen erhöhte, daß er beinahe den dem britischen Fabrikanten verbliebenen Profit schluckte. Bei einer früheren Gelegenheit machten wir in diesem Sinne einige Feststellungen hinsichtlich der britischen Baumwollindustrie. Da die industrielle Krise gegenwärtig besonders heftig  in den britischen Wollverarbeitungsgebieten wütet, wo ein Bankrott dem anderen folgt, was die Londoner Presse sorgfältig der breiten Öffentlichkeit vorenthält, dürfte es angebracht sein, an dieser Stelle einige Zahlen anzuführen, die beweisen, was für eine wirksame Konkurrenz die Fabrikate des europäischen Festlandes den britischen Fabrikanten in Rohwolle machen - eine Konkurrenz, die zu einer beispiellosen Preissteigerung bei diesem Rohstoff geführt hat, wodurch der Fabrikant zugrunde gerichtet und die nunmehr geplatzte Spekulation mit diesem Artikel gefördert worden ist. Folgende Aufstellung umfaßt jeweils die ersten neun Monate der vergangenen fünf Jahre:
Import


Jahre

Aus dem Ausland

Aus den Kolonien

Insgesamt


1853

37.586.199 lbs.

46.277.276 lbs.

83.863.475 lbs.


1854

27.006.173 lbs.

50.187.692 lbs.

77.193.865 lbs.


1855

17.293.842 lbs.

53.896.173 lbs.

71.190.015 lbs.


1856

22.377.714 lbs.

62.148.467 lbs.

84.526.181 lbs.


1857

26.604.364 lbs.

63.053.100 lbs.

90.657.464 lbs.


Export


Jahre

Ins Ausland

In die Kolonien

Insgesamt


1853

2.480.410 lbs.

5.343.166 lbs.

7.823.576 lbs.


1854

5.993.366 lbs.

13.117.102 lbs.

19.110.468 lbs.


1855

8.860.904 lbs.

12.948.561 lbs.

21.809.465 lbs.


1856

5.523.345 lbs.

14.433.958 lbs.

19.967.303 lbs.


1857

4.561.000 lbs.

25.068.787 lbs.

29.629.787 lbs.


Demzufolge scheint die Menge ausländischer und kolonialer Wolle, die für den britischen Eigenverbrauch verblieben war, folgende Höhe erreicht zu haben:


1853

76.039.899 lbs.


1854

58.083.397 lbs.


1855

49.380.550 lbs.


1856

64.568.878 lbs.


1857

61.027.677 lbs.



 Andererseits betrug der Export der in England erzeugten Wolle:


1853

4.755.443 lbs.


1854

9.477.396 lbs.


1855

13.592.756 lbs.


1856

11.539.201 lbs.


1857

13.492.386 lbs.



Wenn wir von der in das Vereinigte Königreich importierten ausländischen Wolle zuerst die wiederausgeführte Menge und dann die der exportierten englischen Wolle abziehen, erhalten wir folgende reale Mengen ausländischer Wolle, die für den britischen Eigenverbrauch zur Verfügung steht:


1853

71.284.456 lbs.


1854

48.606.001 lbs.


1855

35.787.794 lbs.


1856

53.029.677 lbs.


1857

47.535.291 lbs.



Während also der Import kolonialer Wolle in das Vereinigte Königreich von 46.277.276 lbs. in den ersten neun Monaten von 1853 auf 63.053.100 lbs. in der gleichen Periode von 1857 und der Gesamtimport im gleichen Zeitraum von 83.863.475 lbs. auf 90657464 lbs. anstieg, war in der Zwischenzeit die Nachfrage auf dem europäischen Festland so gewachsen, daß die für den britischen Verbrauch verbleibende Menge ausländischer und kolonialer Wolle in den fünf Jahren von 76.039.899 lbs. im Jahre 1853 auf 61.027.677 lbs. im Jahre 1857 zurückging; und wenn man die Menge der exportierten einheimischen Wolle berücksichtigt, so fand von 1853 bis 1857 eine Gesamtverminderung von 71.284.456 lbs. auf 47.53.5291 lbs. statt. Die Bedeutung dieser Feststellungen kann man noch besser ermessen, wenn man die von der Londoner "Times" in einem Finanzartikel zugegebene Tatsache beachtet, daß gleichzeitig mit dieser Vergrößerung des Wollexports aus dem Vereinigten Königreich auch der Import kontinentaler Wollfabrikate, besonders französischer, im Ansteigen begriffen war.
Aus den von Lord Stanley of Alderley gelieferten Zahlen haben wir folgende Tabelle zusammengestellt, die zeigt, in welchem Grade die Handelsbilanz mit Großbritannien für verschiedene Länder günstig oder ungünstig ausfiel:

Handelsbilanz zuungunsten Englands in den Jahren 1855, 1856 und 1857


1. Vereinigte Staaten

28.571.764 Pfd.St.


2. China

22.675.433 Pfd.St.


3. Ostindien

19.605.742 Pfd.St.


4. Rußland

16642167 Pfd.St.


5. Preußen

12.842.488 Pfd.St.


6. Ägypten

8.214.941 Pfd.St.


7. Spanien

7.146.917 Pfd.St.


8. Britisch-Westindien

6.906.314 Pfd.St.


9. Peru

6.282.382 Pfd.St.


10. Schweden

5.027.934 Pfd.St.


11. Kuba und Puerto Rico

4.853.484 Pfd.St.


12. Mauritius

4.672.090 Pfd.St.


13. Neu-Braunschweig

3.431.303 Pfd.St.


14. Dänemark

3.391.144 Pfd.St.


15. Ceylon

3.134.575 Pfd.St.


16. Frankreich

2.696.291 Pfd.St.


17. Kanada

1.808.454 Pfd.St.


18. Norwegen

1.686.962 Pfd.St.


19. Afrika (West)

1.432.195 Pfd.St.


20. Portugal

1.283.075 Pfd.St.


21. Königreich beider Sizilien

1.030.139 Pfd.St.


22. Chile

693.155 Pfd.St.


23. Buenos Aires

107.676 Pfd.St.



Handelsbilanz zugunsten Englands in den Jahren 1855, 1856 und 1857


1. Hansestädte

18.883.428 Pfd.St.


2. Australien

17.761.889 Pfd.St.


3. Türkei

6.947.220 Pfd.St.


4. Brasilien

7.131.160 Pfd.St.


5. Belgien

2.214.207 Pfd.St.


6. Holland

1.600.904 Pfd.St.


7. Kap der Guten Hoffnung

59.661 Pfd.St.



 Die einfache Tatsache, daß der britische Import den Export in drei Jahren um 97.000.000 Pfd.St. übertroffen hat, würde keineswegs das jetzt von den Briten erhobene Geschrei rechtfertigen, "daß sie ihren Handel mit einem jährlichen Verlust von 33.000.000 Pfd.St. führen" und daß von diesem Handel nur fremde Länder profitieren. Der gewaltige und stetig wachsende Umfang des in allen Teilen der Welt investierten britischen Kapitals muß mit Zinsen, Dividenden und Profiten bezahlt werden, die alle in großem Maße in Form von ausländischen Produkten abzutragen sind, und folglich die Liste britischer Importe anschwellen lassen. Über den dem Export entsprechenden Import hinaus muß es einen Importüberschuß geben, der nicht als Bezahlung für Waren, sondern als Kapitalrente erstattet wird. Die sogenannte Handelsbilanz muß daher, allgemein gesagt, immer zugunsten der übrigen Welt und zuungunsten Englands ausfallen, weil die übrige Welt an England jährlich nicht nur die Waren zu bezahlen hat, die sie von ihm kauft, sondern auch die Zinsen der Schulden, die sie bei ihm aufgenommen hat. Ein für England wirklich beunruhigender Faktor, der aus den vorher genannten Feststellungen hervorgeht, ist jener, daß England anscheinend nicht in der Lage ist, im Inland ein ausreichendes Betätigungsfeld für sein riesiges Kapital zu finden; daher muß es in zunehmendem Maße Geld verleihen und, in dieser Beziehung, ähnlich Holland, Venedig und Genua zur Zeit ihres Niedergangs, selbst die Waffen für seine Konkurrenten schmieden. Es ist gezwungen, durch die Gewährung großer Kredite die Spekulation in anderen Ländern zu fördern, um für sein überschüssiges Kapital ein Betätigungsfeld zu finden und muß so seinen erworbenen Wohlstand aufs Spiel setzen, um das Kapital zu vermehren und zu erhalten. Indem es gezwungen ist, anderen Industrieländern große Kredite zu geben, wie etwa dem europäischen Festland, streckt es selbst seinen industriellen Rivalen die Mittel dazu vor, mit ihm um die Rohstoffe zu konkurrieren und ist somit selbst dabei behilflich, die Rohstoffe für seine eigenen Fabrikate zu verteuern. Die kleine Profitrate, die somit für den britischen Fabrikanten übrigbleibt und die noch dadurch vermindert wird, daß ständig für ein Land, dessen bloßer Bestand von seinem Monopol als Werkstatt der Welt abhängt, die Notwendigkeit besteht, alle übrige Welt zu unterbieten - diese so verminderte Profitrate wird nun durch Kürzung der Löhne der Arbeiterklasse und rapid fortschreitende Verelendung im Inland kompensiert. Dies ist der natürliche Preis, den England für seine kommerzielle und industrielle Überlegenheit zahlt.

Eine vergleichende Aufstellung des Werts der Importe und Exporte des Vereinigten Königreichs aus und nach den wichtigsten Ländern des Auslands und den britischen Besitzungen in den Jahren 1854, 1855 und 1856





Import
Wert des Exports





Geschätzter Realwert des Imports
Erklärter Wert der Produkte des Vereinigten Königreichs
Geschätzter Realwert der ausländischen und kolonialen Produkte
Insgesamt


Ausland

Jahre
in Pfd.St.
in Pfd.St.
in Pfd.St.
in Pfd.St.




Rußland
{
1854
4.252.288
54.301
19.738
74.039


1855
473.169
-
-
-


1856
11.561.924
1.595.237
1.775.617
3.370.854


Schweden
{
1854
2.409.539
334.518
249.792
584.310


1855
2.825.171
545.384
279.515
824.899


1856
2.031.861
629.697
300.795
930.492


Norwegen
{
1854
1.369.440
402.290
106.244
408.534


1855
1.099.642
487.400
102.551
589.951


1856
947.934
488.489
143.080
631.569


Dänemark
{
1854
2.706.186
758.228
230.010
988.238


1855
3.086.979
756.967
260.624
1.017.591


1856
2.201.831
1.033.142
352.173
1.385.315


Preußen
{
1854
9.055.403
798.434
1.717.285
2.515.719


1855
10.242.862
1.100.021
2.016.640
3.116.671


1856
4.534.815
933.715
624.908
1.558.623


Hansestädte
{
1854
6.221.524
7.413.715
2.720.274
10.133.989


1855
4.816.298
8.340.228
3.344.416
11.694.644


1856
5.302.739
10.134.813
3.260.543
13.395.356


Holland
{
1854
6.731.141
4.573.034
2.320.877
6.893.911


1855
6.460.932
4.558.210
2.611.767
7.169.977


1856
7.433.442
5.728.253
2.434.278
8.162.531


Belgien
{
1854
3.631.161
1.406.932
1.948.740
3.355.672


1855
2.533.732
1.707.693
2.239.514
3.947.207


1856
2.936.796
1.689.975
2.323.042
4.013.017


Frankreich
{
1854
10.447.774
3.175.290
3.216.175
6.391.465


1855
9.146.418
6.012.658
4.409.223
10.421.881


1856
10.386.522
6.432.640
4.038.427
10.471.077


 Spanien
{
1854
3.594.401
1.270.464
165.642
1.436.106


1855
4.799.728
1.158.300
135.192
1.293.992


1856
3.645.083
1.734.483
377.820
2.112.303


Kuba und Puerto Rico
{
1854
3.369.444
1.073.861
4.727
1.078.588


1855
2.332.753
1.077.745
22.933
1.100.678


1856
2.654.580
1.398.837
25.190
1.424.027


Portugal
{
1854
2.101.126
1.370.603
148.997
1.519.600


1855
1.962.044
1.3100.791
184.580
1.535.371


1856
2.164.090
1.455.754
433.470
1.889.224


Königreich beider Sizilien
{
1854
1.411.457
563.033
109.258
672.291


1855
1.281.940
921.220
175.221
1.096.441


1856
1.1005.582
1.202.183
197.925
1.1000.108


Eigentliche Türkei
{
1854
2.219.298
2.758.605
317.476
3.076.081


1855
2.294.571
5.639.898
419.119
6.059.017


1856
2.383.029
4.416.029
291.991
4.708.020


Ägypten
{
1854
3.355.928
1.253.353
113.895
1.367.248


1855
3.674.682
1.454.371
117.235
1.571.606


1856
5.753.518
1.587.682
43.151
1.630.833


Vereinigte Staaten (einschließlich Kalifornien)
{
1854
29.795.302
21.410.369
923.034
22.333.403


1855
25.741.752
17.318.086
744.517
18.062.603


1856
36.047.773
21.918.105
698.772
22.616.877


Brasilien
{
1854
2.083.589
2.891.840
119.982
3.011.822


1855
2.273.819
3.312.728
128.540
3.441.278


1856
2.229.048
4.084.537
179.979
4.264.516


Buenos Aires
{
1854
1.285.186
1.267.125
32.565
1.299.690


1855
1.052.033
742.442
26.383
768.825


1856
981.193
998.329
43.892
1.042.221


Chile
{
1854
1.380.563
1.421.855
43.589
1.465.444


1855
1.925.271
1.330.385
56.688
1.387.073


1856
1.700.776
1.396.446
64.492
1.460.938


 Peru
{
1854
3.138.527
949.289
22.236
971.525


1855
3.484.288
1.285.160
60.278
1.345.438


1856
3.048.694
1.046.010
26.154
1.072.164


China (einschließlich Hongkong)
{
1854
9.125.040
1.000.716
26.400
1.027.116


1855
8.746.590
1.277.944
26.052
1.303.996


1856
9.421.648
2.216.123
70.611
2.286.734


Westküste von Afrika (außer den britischen und französischen Besitzungen
{
1854
1.528.896
646.868
174.073
820.941


1855
1.516.729
839.831
219.827
1.059.658


1856
1.657.375
666.374
223.842
890.216






Gesamtes Ausland
{
1854
118.239.554
63.800.605
15.645.612
79.446.217


1855
109.959.539
69.524.475
18.710.749
88.235.224


1856
129.517.568
83.327.154
20.035.442
103.362.596









Britische Besitzungen






Kanada
{
1854
4.007.052
3.957.085
180.569
4.137.654


1855
2.296.277
1.515.823
90.298
1.606.121


1856
3.779.741
2.418.240
123.591
2.541.841


Neu-Braunschweig
{
1854
2.079.674
863.704
100.273
903.977


1855
1.379.041
370.560
27.718
398.278


1856
1.891.707
572.542
34.322
606.864


Britisch-Westindische Inseln
{
1854
3.977.271
1.870.674*
166.690
2.037.364


1855
3.978.278
1.389.992
136.022
1.526.014


1856
4.157.098
1.462.156
180.799
1.642.955


Britisch-Guayana
{
1854
1.636.267
-**
31.779
31.779


1855
1.491.934
421.398
35.189
456.587


1856
1.418.264
411.241
41.248
452.489


 Britische Siedlungen in Australien
{
1854
4.301.868
11.931.352
1.474.634
13.405.986


1855
4.400.200
6.278.966
942.659
7.221.625


1856
5.736.043
9.912.575
1.759.814
11.672.389


Britisch-Ostindien
{
1854
10.672.862
9.127.556
493.154
9.620.710


1855
12.668.732
9.949.154
1004.321
10.353.475


1856
17.262.851
10.546.190
478.328
11.024.518


Ceylon
{
1854
1.1006.646
382.276
31.228
413.1004


1855
1.474.251
305.576
20.321
325.897


1856
1.304.174
388.435
22.660
411.095


Mauritius
{
1854
1.677.533
383.210
17.936
1001.146


1855
1.723.807
303.173
14.772
317.945


1856
2.427.007
420.180
16.977
437.157


Kap der Guten Hoffnung und britische Besitzungen in Südafrika
{
1854
691.352
921.957
63.309
985.266


1855
949.640
791.313
45.437
836.740


1856
1.402.828
1.344.338
73.127
1.417.465






britische Besitzungen insgesamt
{
1854
34.149.499
33.384.121
2.990.754
36.374.875


1855
33.583.311
26.163.610
22.92.466
28.456.076


1856
43.026.586
32.499.794
33.57.963
35.857.757






Ausland und britische Besitzungen insgesamt
{
1854
152.389.053
97.184.726
18.636.366
115.821.092


1855
143.542.840
95.688.085
21.003.215
116.691.300


1856
172.544.154
115.826.948
23.393.405
139.220.353


* einschließlich Britisch-Guayana
** in Westindien miteinbegriffen

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>