<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Entsatz Lakhnaus</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 12, Berlin/DDR 1961. S. 369-377.
Friedrich Engels
Der Entsatz Lakhnaus
Geschrieben am 14. Januar 1858.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 5236 vom 1. Februar 1858]
[369] Endlich liegt uns die offizielle Depesche von Sir Colin Campbell über den Entsatz Lakhnaus vor. Sie bestätigt in jeder Hinsicht die Schlußfolgerungen, die wir aus den ersten inoffiziellen Berichten über dieses Unternehmen gezogen haben. Die jämmerliche Art des Widerstandes, den die Bewohner von Audh geleistet haben, geht aus diesem Dokument noch klarer hervor, während es andererseits scheint, daß Campbell mehr auf seine Fähigkeiten als General, als auf irgendeine von ihm oder seinen Soldaten bewiesene ungewöhnliche Tapferkeit stolz ist. In der Depesche wird die Stärke der britischen Truppen mit etwa 5.000 Mann angegeben, von denen ungefähr 3.200 Infanteristen und 700 Kavalleristen, das übrige Artilleristen, Marinetruppen, Pioniere usw. waren. Nach den Angaben begannen die Kämpfe mit dem Angriff auf Dilkuscha. Dieses Parkgelände wurde nach kurzem Kampf genommen. "Die Verluste waren ganz unbedeutend; infolge des hastigen Rückzuges waren die Verluste des Feindes ebenfalls gering." Unter diesen Umständen gab es wahrlich keine Möglichkeit, Heldentaten zu vollbringen. Die Audh-Leute zogen sich in solcher Hast zurück, daß sie sogar das Terrain von La Martinière hinter sich ließen, ohne sich die neue Verteidigungslinie, die dieser Stützpunkt bot, zunutze zu machen. Das erste Anzeichen eines zäheren Widerstands machte sich am Sikandar Bagh bemerkbar, einer Befestigung, die 120 Yard lang und ebenso breit, von hohen, mit Schießscharten versehenen Mauern umgeben und von einem verbarrikadierten, etwa 100 Yard entfernten Dorf, flankiert war. Dort wandte Campbell sogleich seine weniger schneidige, aber dafür vernünftigere Art der Kriegführung an. Die schwere Artillerie und die Feldgeschütze konzentrierten ihr Feuer auf die Haupt- [370]
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>