<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I</title>
                <author>Karl Marx - Der franzoesische Credit mobilier</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 12, Berlin/DDR 1961, S. 20-25.
Karl Marx
Der französische Crédit mobilier
[Erster Artikel]
Geschrieben um den 6. Juni 1856.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune Nr. 4735 vom 21. Juni 1856]
<20> Die Londoner "Times" zeigt sich in einem Leitartikel vom 30. v. M. sehr erstaunt über die Entdeckung, daß der Sozialismus in Frankreich niemals verschwunden, sondern einige Jahre "vielmehr vergessen worden" war. Bei dieser Feststellung nimmt sie Gelegenheit, England zu beglückwünschen, daß es nicht von dieser Seuche geplagt wird, sondern frei ist vom Antagonismus der Klassen, auf deren Boden dieses giftige Gewächs gedeiht. Eine recht kühne Behauptung in den Spalten der führenden Zeitung eines Landes, dessen bedeutendster Ökonom, Herr Ricardo, sein berühmtes Werk über die Grundsätze der politischen Ökonomie mit der Maxime beginnt, daß die drei großen Klassen der Gesellschaft - das heißt der englischen Gesellschaft -, nämlich: Grundeigentümer, Kapitalisten und Lohnarbeiter, einen tödlichen und unüberbrückbaren Antagonismus bilden; denn die Rente steigt und fällt im umgekehrten Verhältnis zum Steigen und Fallen des industriellen Profits, und der Lohn steigt und fällt im umgekehrten Verhältnis zum Profit. Wenn, wie englische Rechtsgelehrte behaupten, das Gleichgewicht der drei rivalisierenden Kräfte der Grundpfeiler der englischen Verfassung ist - dieses achten Weltwunders -, dann muß nach Herrn Ricardo, der, wie man voraussetzen kann, einiges mehr darüber weiß als die "Times", der tödliche Antagonismus der drei Klassen, welche die hauptsächlichen Produktionsagenten sind, den Bau der englischen Gesellschaft durchdringen.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>