<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Franzoesische Krisis</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 12, Berlin/DDR 1961. S. 347-352.
Karl Marx
Französische Krisis
["New-York Daily Tribune" Nr. 5219 vom 12. Januar 1858, Leitartikel]
<347> Die durch die Bank von Frankreich sukzessiv vorgenommene Herabsetzung des Diskontosatzes, der nach dem 12. November 10 Prozent betrug, auf 9 Prozent am 26. November, 8 Prozent am 5. Dezember und 6 Prozent am 17. Dezember, wird natürlich von den kaiserlichen Presseorganen als unwiderlegbarer Beweis dafür bezeichnet, daß die kommerzielle Erschütterung im Abklingen ist, und daß "Frankreich die schwere Prüfung überstehen wird, ohne eine Katastrophe zu erleiden". Das Finanzsystem Napoleons III. soll "diese augenscheinliche Überlegenheit der Handelslage Frankreichs gegenüber der Handelslage aller anderen Nationen" geschaffen haben und die Gewähr geben, daß Frankreich jetzt und auch zukünftig "in einer Zeit der Krise weniger betroffen sein wird als die mit ihm konkurrierenden Länder". Nun sind 6 Prozent ein Bankdiskontosatz, den es in Frankreich seit dem Beginn des jetzigen Jahrhunderts - wenn man vom Februar 1800, einige Tage nach der Gründung der Bank durch den Onkel <Napoleon I.>, absieht - bis zur kritischen Periode von 1855 und 1856 unter dem Neffen <Napoleon III.> niemals gegeben hat. Wenn die Bank von Frankreich aber fortfährt, ihren Zinssatz zu verringern, sagen wir auf 4 Prozent, was dann? Der Diskontosatz wurde am 27. Dezember 1847 auf 4 Prozent gesenkt, als die generelle Krise noch andauerte und die französische Krise noch nicht ihren Höhepunkt erreicht hatte. Damals wie jetzt beglückwünschte die Regierung Frankreich zu seinem Privileg, bei generellen Krisen nur mit Schrammen davonzukommen, die noch dazu bloß oberflächlich wären. Zwei Monate darauf hatte das finanzielle Erdbeben den Thron und den weisen Mann <Louis-Philippe>, der auf ihm saß, gestürzt.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>