<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das neue Gesetz ueber die Bank von Frankreich</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 12, Berlin/DDR 1961. S. 222-225.
Karl Marx
[Das neue Gesetz über die Bank von Frankreich]
Geschrieben am 2. Juli 1857.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 5045 vom 20. Juni 1857, Leitartikel]
<222> Das neue Gesetz über die Bank von Frankreich und der Rücktritt des Grafen d'Argout, des Gouverneurs der Bank, sind ziemlich bemerkenswerte Ereignisse in der Finanzgeschichte des gegenwärtigen Kaiserreichs. Von Louis-Philippe 1833 an die Spitze der französischen Bankokratie gestellt, zeichnete sich Herr d'Argout durch die Beharrlichkeit aus, mit der er 23 Jahre lang an seinem Amt festhielt, und durch die umsichtige Klugheit, mit der er die Stürme von 1848 und 1851 überstand. Die Revolution von 1848 war nicht nur gegen Louis-Philippe gerichtet, sondern noch mehr gegen die Hautefinance <Hochfinanz>, die ihren Mittelpunkt in der Bank von Frankreich hatte. Diese Institution und an ihrer Spitze diese unpopuläre Figur schienen daher naturgemäß die ersten Ziele für einen revolutionären Angriff zu sein. Graf d'Argout unterschätzte die unmittelbaren Aussichten des Augenblicks und hielt sich für stark genug, die Bourgeoisie durch eine künstliche Verschärfung der finanziellen Krise zu einer Gegenrevolution treiben zu können. Zu diesem Zweck unterband er plötzlich die Gewährung von Krediten, auf denen die kommerzielle Tätigkeit in Paris zu beruhen pflegte; doch die ungeheure Gefahr, die er auf diese Weise absichtlich heraufbeschworen, schlug, anstatt die provisorische Regierung zu erschüttern, auf die Bank selbst zurück. An Stelle der zuversichtlich erwarteten Gegenrevolution kam es zu einem ungewöhnlichen Ansturm auf die Bank. Wenn d'Argout die Kräfte des Volkes falsch eingeschätzt hatte, so beurteilte er schärfer die Möglichkeiten der Regierung. Nicht nur nötigte er sie, den Noten der Bank Zwangskurs zu geben und demütig unter den ungünstigsten Bedingungen eine Anleihe bei <223>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>