<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An den Vorstand der Sozialdemokratischen Partei Ungarns zum dritten Parteitag</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                






MLWerke
Marx/Engels - Werke
Artikel und Korrespondenzen 1894









Seitenzahlen verweisen auf: 
  
Karl Marx/Friedrich Engels - Werke. (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 22, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1963, Berlin/DDR. S. 445.


Korrektur:
  
1


Erstellt:
  
06.04.1999


Friedrich Engels
[An den Vorstand der Sozialdemokratischen Partei Ungarns zum dritten Parteitag]

["Arbeiterpresse" Nr. 20 vom 18. Mai 1894]
|445| London, 15. Mai 1894
Werte Genossen!
Ihre freundliche Einladung zu Ihrem Parteitag kam mir am 8. d.M. zu. Leider war ich durch ein vorübergehendes Unwohlsein an deren sofortiger Beantwortung gehindert und kann Ihnen daher heute nur nachträglich meinen Dank dafür aussprechen und Ihren Arbeiten den erfolgreichsten Verlauf wünschen.
Auch ich habe die letzten Bewegungen in Ungarn mit dem größten Interesse verfolgt.{1} In Ungarn wie anderswo auch bemächtigt sich das Kapital mehr und mehr der gesamten nationalen Produktion. Nicht nur, daß es eine neue Industrie schafft, es unterwirft sich auch den Landbau, wälzt seine althergebrachten Methoden um, vernichtet den unabhängigen Bauer, spaltet die ländliche Bevölkerung in {2} große Grundbesitzer und kapitalistische Faiseure hier und viele besitzlose Proletarier dort. Welche Fortschritte diese Revolution des Kapitals schon in Ungarn gemacht, das haben wir neulich gesehen in Hódmezövásárhely. Diese kapitalistische Revolution haben wir nun einmal durchzumachen. Sie bringt unaussprechliche Leiden mit sich für die große Masse des Volkes, aber sie allein schafft auch die Zustände, die eine neue Gesellschaftsordnung möglich machen, und die Männer und Frauen, die allein Kraft und Willen haben werden, diese neue, bessere Gesellschaft ins Leben [zu] rufen.
Mit aufrichtigem Gruß
F. Engels

{1} [In der Handschrift gestrichen:] Sie beweisen die unwiderstehliche Macht, womit das Kapital sich überall zum Herren der nationalen Produktion aufwirft, und das nicht nur auf dem Gebiet der Industrie, sondern auch auf dem des Landbaus, und dieser ist für den Osten Europas weitaus das wichtigste Gebiet. 
{2} [Inder Handschrift eingefügt :] wenige
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>