<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An den dritten Kongreß der Sozialistischen Partei der italienischen Werktätigen</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                






MLWerke
Marx/Engels - Werke
Artikel und Korrespondenzen 1894









Seitenzahlen verweisen auf: 
  
Karl Marx/Friedrich Engels - Werke. (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 22, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1963, Berlin/DDR. S. 475.


Korrektur:
  
1


Erstellt:
  
06.04.1999


Friedrich Engels
[An den dritten Kongreß der Sozialistischen Partei der italienischen Werktätigen]
[Brief an Dell'Avalle]
Aus dem Italienischen. 

["Lotta di classe" Nr. 38 vom 22-23. September 1894]
|475| Eastbourne, 6. [September 1894|
Lieber Bürger,{1}
... Aber wenn ich auch nicht persönlich an Ihrem Kongreß teilnehmen kann, sende ich Ihnen doch meine besten Wünsche für den Erfolg Ihrer Arbeit im Interesse des internationalen Sozialismus.
Die italienischen Sozialisten sind einem unerhörten Ausnahmegesetz unterworfen worden, das ihnen zweifellos einige Jahre harter Leiden bringen wird. Nun, andere haben ähnliche Prüfungen bestehen müssen.
Nach dem Sturz der Pariser Kommune hat sich die bürgerliche Reaktion in Frankreich am Blut der Proletarier berauscht - und das Ergebnis: 50 sozialistische Deputierte in der französischen Kammer.
In Deutschland hatte Bismarck die Sozialisten für 12 lange Jahre außerhalb des Gesetzes gestellt, aber die Sozialisten haben das Ausnahmegesetz schließlich weggefegt, haben Bismarck fortgejagt und sind jetzt die mächtigste Partei im Reiche.
Was die französischen und deutschen Arbeiter fertiggebracht haben, werden die italienischen Arbeiter ebenfalls fertigbringen. Da, wo Thiers, Mac-Mahon und Bismarck erfolglos blieben, wird sicher auch ein Crispi keinen Erfolg haben. Der Sieg ist Euer {2}!
Es lebe der internationale revolutionäre Sozialismus!
Mit brüderlichem Gruß
Federico Engels

{1} In der Handschrift folgen die Sätze: Ihr Brief vom 30. August hat mich in London nicht erreicht; er ist mir hierher nachgeschickt worden - das ist der Grund für die Verzögerung meiner Antwort, die ich zutiefst bedaure. Ich danke Ihnen persönlich und den italienischen Sozialisten, die Sie repräsentieren, für die Einladung, die Sie mir freundlicherweise zugehen ließen. Leider ist es mir nicht möglich, davon Gebrauch zu machen. 
{2} In der Handschrift: unser
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>