<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Grußadresse an die Sozialisten Siziliens</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                






MLWerke
Marx/Engels - Werke
Artikel und Korrespondenzen 1894









Seitenzahlen verweisen auf: 
  
Karl Marx/Friedrich Engels - Werke. (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 22, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1963, Berlin/DDR. S. 476/477.


Korrektur:
  
1


Erstellt:
  
06.04.1999


Friedrich Engels
[Grußadresse an die Sozialisten Siziliens]
Geschrieben am 26. September 1894. 
Aus dem Italienischen. 

["Critica Sociale" Nr. 16 vom 16. August 1895]
|476| Gruß und langes Leben Eurer Zeitung, dem Organ der sizilianischen Arbeiter, Gruß Eurer sich reorganisierenden Partei!{1}
Die Natur hat aus Sizilien ein irdisches Paradies gemacht; dies war für die in gegensätzliche Klassen gespaltene menschliche Gesellschaft Grund genug, um daraus eine Hölle zu machen.
Die griechisch-römische Antike hat Sizilien zur Ausbeutung der großen Landgüter und Minen die Sklaverei beschert.
Das Mittelalter setzte an die Stelle der Sklaverei die Leibeigenschaft und den Feudalismus.
Die moderne Epoche, die behauptet, diese Fesseln gesprengt zu haben, hat in Wirklichkeit nur deren Form verändert. Sie hat diese alten Knechtschaftsformen nicht nur konserviert, sondern ihnen noch eine neue Form der Ausbeutung, die grausamste, die erbarmungsloseste von allen, hinzugefügt - die kapitalistische Ausbeutung.
Die antiken {2} Dichter Siziliens, Theokrit und Moschos, haben das idyllische Leben der Hirtensklaven, ihrer Zeitgenossen, besungen. Zweifelsohne waren das poetische Träume. Aber wo ist ein moderner Dichter, der so vermessen wäre, das idyllische Leben der "freien" Arbeiter des heutigen Siziliens zu besingen? Wären die Bauern dieser Insel nicht glücklich, wenn sie ihre Parzellen unter den drückenden Bedingungen selbst des römischen Systems der Halbpacht bebauen könnten? Dahin hat das kapitalistische System geführt: die freien Menschen betrauern die Sklaverei der Vergangenheit!
|477| Aber sie mögen frischen Mut fassen. Die Morgenröte einer neuen und besseren Gesellschaft steigt für die unterdrückten Klassen aller Länder leuchtend empor. Und überall schließen die Unterdrückten ihre Reihen; überall reichen sie sich über die Grenzen, über die verschiedenen Sprachen hinweg die Hand. Es formiert sich das Heer des internationalen Proletariats, und das nahende neue Jahrhundert wird es zum Siege führen!
(London)
F. Engels

Textvarianten
{1} In der Handschrift lautet dieser Satz: Gruß und langes Leben dem Organ der sizilianischen Arbeiter, das gerade wieder das Licht der Welt erblickt hat! =
{2} In der Handschrift: alten griechischen =
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>