<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zur spanischen Ausgabe von Karl Marx' "Elend der Philosophie"</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                






MLWerke
Marx/Engels - Werke
Artikel und Korrespondenzen 1891






Das Elend der Philosophie









Seitenzahlen verweisen auf: 
  
Karl Marx/Friedrich Engels - Werke. (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 22, 3. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1963, Berlin/DDR. S. 200.


Korrektur:
  
1


Erstellt:
  
06.04.1999


Friedrich Engels
[Zur spanischen Ausgabe von Karl Marx' "Elend der Philosophie"]
[Brief an José Mesa]
Nach: "Miseria de la filosofia", Madrid 1891.
Aus dem Spanischen.

|200| London, 24. März 1891
Mein lieber Mesa!
Mit großem Vergnügen haben wir aus Ihrem Brief vom 2. d.M. erfahren, daß die Veröffentlichung Ihrer spanischen Übersetzung des "Elends der Philosophie" von Marx bevorsteht. Selbstredend geben wir diesem Unternehmen bereitwillig unsere Zustimmung. Es wird nicht verfehlen, auf die Entwicklung des Sozialismus in Spanien eine denkbar günstige Wirkung auszuüben.
Die durch Marx' Buch von Grund auf zerstörte Proudhonsche Theorie ist seit dem Zusammenbruch der Pariser Kommune zweifellos von der Bildfläche verschwunden. Sie bildet aber noch immer das große Arsenal, dem die bürgerlichen Radikalen und Pseudosozialisten Westeuropas Phrasen zur Einschläferung der Arbeiter entnehmen. Und da die Arbeiter eben dieser Länder von ihren Vorgängern ähnliche Proudhonsche Phrasen geerbt haben, findet bei vielen von ihnen die Phraseologie der Radikalen immer noch Widerhall. Das ist in Frankreich der Fall, wo die einzigen Proudhonisten, die es dort noch gibt, die bürgerlichen Radikalen oder Republikaner sind, die sich Sozialisten nennen. Und wenn ich mich nicht irre, so haben auch Sie in Ihren Cortes und Ihrer Presse solche Republikaner, die sich Sozialisten nennen, weil sie in den Proudhonschen Ideen ein durchaus geeignetes Mittel sehen, um dem echten Sozialismus, dem rationellen und bündigen Ausdruck der Bestrebungen des Proletariats, einen verfälschten, bürgerlichen Sozialismus entgegenzustellen.
Mit brüderlichem Gruß
F. Engels
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>