<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Elend der Philosophie</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Zurück zum Gesamtverzeichnis Karl Marx/Friedrich Engels - Werke
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 4, S. 63 - 182
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1972 
Karl Marx
Das Elend der Philosophie
Antwort auf Proudhons "Philosophie des Elends"
Deutsch von E. Bernstein und K. Kautsky
Mit Vorwort und Noten
von
Friedrich Engels
Geschrieben zwischen Ende Dezember 1846 und Anfang April 1847.
Erschien 1885 erstmalig in einer von Karl Kautsky und Eduard Bernstein besorgten deutschen Ausgabe,
die von Friedrich Engels überprüft
und mit einem Vorwort versehen worden war.
Engels nahm bei der Revision des Textes der deutschen Übersetzung eine Reihe von Änderungen vor, über die er in seinem Vorwort Auskunft gibt. Diese Änderungen waren von Engels such für eine geplante neue französische Ausgabe vorgesehen. Die Grundlage dafür bot ihm ein von Karl Marx Frau Natalja Utina im Jahre 1876 gewidmetes Exemplar des französischen Originals (in unseren Fußnoten kurz "Widmungsexemplar" genannt), das eine Reihe von Marx vorgenommene Verbesserungen und Ergänzungen enthielt.
Außerdem existiert noch eine von Engels offenbar für die schon 1884 geplante französische Ausgabe zusammengestellte Liste von "notes et changements" [Anmerkungen und Abänderungen] (in unseren Fußnoten kurz mit Liste von Engels bezeichnet), die sich mit den Eintragungen in dem Widmungsexemplar größtenteils decken.
Wir bringen den unveränderten Text der ersten Ausgabe der deutschen Übersetzung. Nur bei den Hervorhebungen haben wir uns eng an die des französischen Originals gehalten. Darüber hinaus sind von uns die von Marx stammenden Hervorhebungen (in unserem Text kursiv) und die der von ihm zitierten Autoren (in unserem Text unterstrichen) voneinander unterschieden. Hervorhebungen anderer, die Marx nicht übernommen hat, blieben unberücksichtigt.
Die Quellen sind sorgsam geprüft; dabei erwiesen sich einmal stillschweigende Korrekturen vor allem einiger Seitenangaben als notwendig; zum anderen konnten wir zusätzlich viele Quellenhinweise - in eckigen Klammern - nachtragen. Bei Zitaten wurde grundsätzlich die Marxsche Fassung beibehalten; wurde das betreffende Zitat von Marx besonders stark zusammengezogen, so haben wir in einer Anmerkung den vollen Wortlaut des Autors wiedergegeben.

Friedrich Engels - Vorwort zur ersten deutschen Ausgabe
Friedrich Engels - Zur spanischen Ausgabe
Friedrich Engels - Vorwort zur zweiten Auflage der deutschen Ausgabe
Vorrede

Erstes Kapitel. Eine wissenschaftliche Entdeckung

§ 1. Gegensatz von Gebrauchswert und Tauschwert
§ 2. Der konstituierte oder synthetische Wert
§ 3. Die Anwendung des Gesetzes der Proportionalität des Wertes

a) das Geld
b) der Arbeitsüberschuß



Zweites Kapitel. Die Metaphysik der politischen Ökonomie

§ 1. Die Methode

Erste Bemerkung
Zweite Bemerkung
Dritte Bemerkung
Vierte Bemerkung
Fünfte Bemerkung
Sechste Bemerkung
Siebente und letzte Bemerkung

§ 2. Arbeitsteilung und Maschinen
§ 3. Konkurrenz und Monopol
§ 4. Das Grundeigentum oder die Rente
§ 5. Strikes und Arbeiterkoalitionen

Zurück zum Gesamtverzeichnis Karl Marx/Friedrich Engels - Werke

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>