<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Grußadresse der deutschen demokratischen Kommunisten zu Brüssel</title>
        <author>Karl Marx/Friedrich Engels</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Grußadresse der deutschen demokratischen Kommunisten zu Brüssel an Herrn Feargus O'Connor Aus dem Englischen.</p>
      <p>["The Northern Star" Nr. 454 vom 25. Juli 1846] Sehr geehrter Herr l Wir nehmen Ihren glänzenden Wahlerfolg in Nottingham zum Anlaß, Ihnen und durch Ihre Person den englischen Chartisten zu diesem großartigen Sieg zu gratulieren. Wir halten die Wahlniederlage eines Freihandelsministers J. C. Hobhouse durch das Handerheben einer überwältigenden Mehrheit der Chartisten - gerade zu einer Zeit, in der die Freihandelsprinzipien in der gesetzgebenden Körperschaft gesiegt haben - für ein Zeichen, daß sich die Arbeiterklasse Englands vollauf der Stellung bewußt ist, die sie nach dem Sieg des Freihandels einzunehmen hat. Wir schließen aus dieser Tatsache, daß sie sehr gut weiß, daß nun, nachdem die Bourgeoisie ihre Hauptmaßnahmen getroffen und sie nur noch das jetzige schwache lavierende Kabinett durch eine tatkräftige und eindeutige Regierung der Bourgeoisie zu ersetzen hat, um die anerkannt herrschende Klasse Ihres Landes zu sein, der große Kampf zwischen Kapital und Arbeit, zwischen Bourgeois und Proletarier entschieden werden muß. Das Feld ist jetzt frei, da sich der Landadel vom Kampf zurückgezogen hat; die Bourgeoisie und die Arbeiterklasse sind die einzigen Klassen, zwischen denen ein Kampf möglich sein kann. Den streitenden Parteien werden ihre entsprechenden Schlachtrufe von ihren Interessen und ihrer Stellung zueinander aufgezwungen: Die Bourgeoisie fordert - "Ausdehnung des Handels auf jede erdenkliche Weise und eine Regierung der Baumwollkönige von Lancashire", um dies durchzuführen - die Arbeiterklasse dagegen "eine demokratische Umgestaltung der Verfassung auf der Grundlage der Volks-Charte", durch die die Arbeiterklasse zur herrschenden Klasse Englands werden wird. Wir freuen uns dar-  über, daß sich die englischen Arbeiter des veränderten Standes der Parteien, des neuen Stadiums, in das die Agitation der Chartisten mit der endgültigen Niederlage der dritten Partei, der Aristokratie, getreten ist, der führenden Stellung, die der Chartismus von nun an einnehmen wird und einnehmen muß - wenngleich sich die Bourgeoispresse auch verschworen hat, ihn totzuschweigen -, und schließlich der neuen Aufgabe, die ihnen durch die neuen Bedingungen gestellt wurde, vollauf bewußt sind. Daß sie sich dieser neuen Aufgabe durchaus bewußt sind, beweist ihre Absicht, bei der nächsten allgemeinen Wahl zur Abstimmung zu gehen. Wir müssen Ihnen, sehr geehrter Herr, ganz besonders zu Ihrer glänzenden Wahlrede in Nottingham gratulieren und zu der darin enthaltenen treffenden Schilderung des Gegensatzes zwischen der Demokratie der Arbeiterklasse und dem Liberalismus der Bourgeoisie. Wir gratulieren Ihnen außerdem zu dem einstimmigen Vertrauensvotum, das Ihnen von der gesamten Körperschaft der Chartisten spontan ausgesprochen wurde anläßlich der Verleumdungen durch Thomas Cooper, diesen Möchtegern-Ehrenmann. Für die Partei der Chartisten kann der Ausschluß solcher verkappter Bourgeois nur von Nutzen sein, die, während sie um der Beliebtheit willen mit dem Namen der Chartisten renommieren, sich bei der Bourgeoisie in Gunst setzen wollen, indem sie deren literarische Vertreter (wie die Gräfin von Blessington, Charles Dickens, D[ouglas] Jerrold und andere "Freunde" von Cooper) mit persönlichen Schmeicheleien bedenken und derartig gemeines und niederträchtiges Altweibergewäsch predigen wie die Lehre der "non-résistance" des "Nicht-Widerstandes". Abschließend, sehr geehrter Herr, möchten wir Ihnen und Ihren Mitarbeitern für die hervorragende und kluge Leitung des "Northern Star" danken. Wir dürfen ohne Bedenken feststellen, daß der "Star" die einzige englische Zeitung ist (vielleicht außer dem "People's Journal", das uns nur durch den "Star" bekannt wurde), die die wirkliche Lage der Parteien in England kennt, die wirklich und dem Wesen nach demokratisch ist, die frei ist von nationalen und religiösen Vorurteilen, die mit Arbeitern und Demokraten der ganzen Welt (heutzutage sind beide fast identisch) sympathisiert, die in all diesen Punkten die Meinung der englischen Arbeiterklasse vertritt und die daher die einzige englische Zeitung darstellt, die für die Demokraten des europäischen Kontinents wirklich lesenswert ist. Wir erklären hiermit, daß wir alles tun werden, was in unseren Kräften steht, um den Leserkreis des "Northern Star" auf dem Kontinent zu erweitern und übersetzte  Auszüge davon in möglichst vielen Zeitungen des Kontinents zu veröffentlichen. Als die anerkannten Vertreter vieler deutscher Kommunisten in Deutschland erlauben wir uns, sehr geehrter Herr, diesen Gefühlen der Freundschaft zu den Demokraten anderer Länder Ausdruck zu verleihen. Für die deutschen demokratischen Kommunisten zu Brüssel. Brüssel, den 17.Juli 1846 Das Komitee: Engels Ph. Gigot Marx</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
