<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die russische Armee</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 11, S. 567-572
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1961
Friedrich Engels
Die russische Armee
Geschrieben um den 2. November 1855.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 4548 vom 16. November 1855]
[567] Zur Zeit, als der Krieg erklärt wurde zwischen den Westmächten und Rußland, war die englisch-französische Presse der Meinung, daß Rußland zwar keinen Mangel an Soldaten, jedoch bald an Geldmangel leiden würde. Die finanziellen Schwierigkeiten, so rechnete man, werden die Heeresmacht schwächen und die Verschiebungen jener Millionen Soldaten behindern, die Rußland, wie man sagte, jederzeit gegen seine Feinde senden konnte. Wie sah es aber in Wirklichkeit aus? Obwohl angeblich Rußland von allen großen europäischen Börsen verbannt war, nahm es ohne jede Schwierigkeit eine Anleihe auf; sein Papiergeld, trotz wiederholter zusätzlicher Emissionen, behält seine Zuverlässigkeit; und seine Truppen werden auf dem Marsch verpflegt, die Transportmittel werden von der Bevölkerung in einer Weise gestellt, die in jedem anderen weniger reinen Agrarland unmöglich wäre. Obwohl seine Häfen blockiert sind. hat es bisher verstanden, alle jene finanziellen Klippen zu umschiffen, an denen nach der festen Überzeugung der Londoner Weisen es scheitern würde. Was jedoch die unerschöpflichen Menschenreserven anbetrifft, so sehen die Dinge ganz anders aus. Was hat Rußland erreicht, während England mit freiwilliger Rekrutierung in der Heimat und im Auslande es geschafft hatte, seine Krimarmee allmählich auf etwa 40.000 Mann zu bringen, und Frankreich allein für das laufende Jahr 140.000 statt 80.000 einberufen und schon eine Armee nach dem Osten senden konnte, die zahlreich genug war, um mehr Taten zu leisten, als Pélissier für sie erfinden konnte? Für das gesamte Territorium, in dem die Konskription durchgeführt wird, wurden zwei allgemeine Aufgebote angeordnet, wobei zehn Mann auf tausend männliche Seelen im Durchschnitt kamen; dann folgte ein allgemeines Aufgebot für die Opoltschenje von dreiundzwanzig Mann auf [568]
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>