<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Untersuchungskomitee und seine Arbeit</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 11, S. 161-164
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1961
Karl Marx
Das Untersuchungskomitee [und seine Arbeit]

["Neue Oder-Zeitung" Nr. 153 vom 31. März 1855]
 London, 28. März. Das Untersuchungskomitee der Gemeinen hat nun mehr als ein Dutzend Sitzungen gehalten, und die Resultate seiner Nachforschung liegen zum großen Teil dem Publikum vor. Von dem Herzog von Cambridge bis auf Herrn Macdonald von der "Times" sind Zeugen aus den verschiedensten Gesellschaftssphären verhört worden, und selten hat solche Übereinstimmung der Aussagen ein Zeugenverhör charakterisiert. Die verschiedenen Zweige der Administration haben Revue passiert, und alle sind nicht nur mangelhaft, sondern in einem schimpflich skandalösen Zustand befunden worden. Der Armeestab, das medizinische Departement, das Lieferantendepartement, das Kommissariat, der Transportdienst, die Spitalverwaltung, die Gesundheitspolizei, die Hafenpolizei von Balaklawa und Konstantinopel sind alle ohne Opposition verurteilt. Aber schlecht, wie jedes Departement für sich selbst betrachtet war, entwickelte sich die ganze Glorie des Systems nur im Kontakt und Zusammenwirken aller. Die Regulationen waren so schön arrangiert, daß, sobald sie in Kraft traten, niemand wußte, wo seine Autorität beginne oder wo sie ende oder an wen sich wenden. Man lese die Beschreibung des Zustandes der Spitäler, der infamen Brutalitäten, aus Nachlässigkeit oder Indolenz verübt, gegen die Kranken und Verwundeten an Bord der Transportschiffe und bei der Ankunft an ihrem Bestimmungsplatz. Nichts Schauderhafteres ereignete sich auf dem Rückzug von Moskau. Und diese Dinge passierten zu Skutari, im Angesicht Konstantinopels, einer großen Stadt mit mannigfaltigen Ressourcen, nicht auf einem hastigen Rückzug, die Kosaken auf den Fersen der Flüchtigen, ihnen die Zufuhren abschneidend - sondern infolge einer bis dahin erfolgreichen Kampagne, in einem vor jedem feindlichen Angriffe gesicherten Platze, im großen Zentral-  depot, wo Großbritannien seine Vorräte für seine Armee aufgehäuft. Und die Urheber aller dieser Greuel waren keine Barbaren, sondern Gentlemen, zugehörig "den 10.000 Höhern", in ihrer Art milde Männer. Fiat Es lebe das Reglement, pereat nieder die Armee "Wenden Sie sich an eine andere Behörde, der Gegenstand gehört nicht zu unserer Kompetenz." "Aber an wen sich wenden?" "Es gehört nicht zu unserer Kompetenz, zu wissen, welches das kompetente Departement ist, und selbst wenn es dazu gehörte, wären wir nicht kompetent, es Ihnen zu sagen." "Aber die Kranken bedürfen Hemden, Seife, Bettzeug, Behausung, Medizin, Arrowroot eine Art Stärkemehl (aus der Wurzel einer südamerikanischen Pflanze), Portwein. Sie sterben zu Hunderten." "Tut mir in der Tat sehr leid, daß das beste Blut von England so rasch versiecht, aber wir können nicht helfen. Wir können nichts geben, selbst wenn wir haben, ohne die genügenden Requisitionen, unterschrieben von einem halben Dutzend Personen, wovon zwei Drittel abwesend sind in der Krim oder sonstwo." Und Tantalus gleich hatten die Soldaten zu sterben, im Angesicht, ja im Geruche der Komforts, die ihnen das Leben retten konnten. Kein Mann an Ort und Stelle besaß die Energie, das Netzwerk der Routine zu durchbrechen, auf seine eigne Verantwortlichkeit zu handeln, wie die Bedürfnisse des Augenblicks geboten, und den Reglements zum Trotze. Nur eine einzige Person wagte das zu tun, und zwar ein Weib, Miß Nightingale. Nachdem sie sich einmal versichert, daß die nötigen Dinge aufgelagert waren, wählte sie eine Anzahl handfester Gesellen und beging in der Tat Einbruch in Ihrer Majestät Magazine. Den vor Schrecken erstarrten Lieferanten sagte sie:
"Ich habe nun, wessen ich bedurfte. Geht ihr jetzt und berichtet daheim, was ihr gesehn habt. Ich nehme alles auf mich selbst."
Die alten Weiber in Autorität zu Konstantinopel und Skutari, weit entfernt, solcher Wagnis fähig zu sein, waren Feiglinge bis zu einem Grade, der unglaublich scheinen würde, hätten wir nicht ihr eignes offnes Zugeständnis. Einer von ihnen z.B., ein gewisser Dr. Andrew Smith, eine Zeitlang Chef der Spitäler, ward vom Untersuchungskomitee befragt, ob in Konstantinopel keine Fonds vorhanden zum Ankauf und kein Markt für die Beschaffung der nötigen Waren?
"O ja!", antwortete er. "Aber nach 40jähriger Routine und Plackerei daheim, versichere ich Ihnen, daß ich einige Monate durch kaum die Idee fassen konnte, daß ich in der Tat Fonds zu meiner freien Verfügung gestellt hatte."
 Und solchen alten Weibern war die britische Armee überhändigt! In der Tat, die lebhaftesten Beschreibungen in der Presse und im Parlament erscheinen farblos vor der Wirklichkeit, wie sie sich in den Zeugenverhören aufrollt. Und was sollen wir sagen zu den Herberts, den Gladstones, Newcastles und tutti quanti (hier:) ihnen ähnlichen, zu Peels fashionahlen Clerks, die wiederholt im Parlament alle nun bewiesenen Tatsachen Lügen straften und mit einer leidenschaftlichen Bitterkeit zurückwiesen, die man bis dahin diesen "hochehrwürdigen" Herren nicht zugetraut! Diese Dandies von Exeter Hall, puseyitische Elegants, denen die Unterscheidung zwischen "Transsubstantiation" und "realer Gegenwart!" eine Lebensfrage, unternahmen mit jener bescheidenen Anmaßung, die sie charakterisiert, die Leitung des Krieges und waren so weit erfolgreich in der "Transsubstantiation" der britischen Armee, daß deren "reale Gegenwart" nirgendwo. "Ja, sie ist irgendwo", erwidert Gladstone. "Am 1 Januar belief sich die britische Armee in der Krim auf 32.000 Mann." Unglücklicherweise haben wir des Herzogs von Cambridge Zeugnis, daß nach der Schlacht von Inkerman, am 6. November, die britische Armee keine 13.000 Bajonette zählte, und wir wissen, daß sie seit November und Dezember ungefähr 3.000 Mann verlor.
Unterdes hat die Nachricht vom Aufruhr der Gemeinen gegen die Minister, von Roebucks Komitee und der populären Indignation in England die Krim erreicht. Mit Jubel von den Soldaten begrüßt, schlug sie die Generale und Departementschefs mit Schrecken. Eine Woche später traf die Nachricht ein, daß Kommissäre unterwegs mit Vollmacht, zu untersuchen und zu unterhandeln. Dies wirkte wie eine galvanische Batterie auf die Paralytiker. Gleichzeitig geben sich die Eisenbahnarbeiter ans Werk, ungefesselt durch Präzedenzien, Regulationen und Büroangewohnheiten. Sie sicherten einen Landungsplatz, setzten die Schaufel in Bewegung, errichteten Werften, Hütten, Dämme, und bevor die amüsanten alten Gentlemen es ahnten, war die erste Schiene gelegt. Unbedeutend wie die Eisenbahn wahrscheinlich für die Belagerung - alle ihre Vorteile waren wohlfeiler und einfacher zu erhalten -, erwies sie sich vom größten Nutzen durch das bloße Beispiel, durch den lebendigen Gegensatz des modernen industriellen Englands gegen das hilflose England der Routine. Die "Vorwärts"-Operationen der Eisenbahnarbeiter brachen den Zauber, der die ganze britische Armee befangen hielt, den Zauber, erzeugt durch das Gaukelbild phantastischer Unmöglichkeiten, das britische Offiziere und Soldaten dem dumpfen Fatalismus der Türken nahegebracht und sie verleitete, sicherem Ruin ruhig zuzusehen, als sei er  unvermeidliches Verhängnis. Mit den Eisenbahnarbeitern taucht in der Armee wieder auf das "Aide toi et le ciel t'aidera" "Hilf die selbst, so hilft die Gott". In der Zeit von 6 Wochen nahm alles eine andere Gestalt an. Raglan und sein Stab, Divisions- und Brigadegenerale sind täglich in den Laufgräben, besichtigend und anordnend. Das Kommissariat hat Pferde, Karren und Treiber entdeckt und die Truppen Mittel, ihre Kranken und zum Teil sich selbst unter Dach zu bringen. Der ärztliche Stab hat die schreiendsten Greuel aus den Spitalzelten und Baracken entfernt. Munition, Kleidung, selbst frisches Fleisch und Vegetabilien fangen an, sich einzufinden. Ein gewisser Grad von Ordnung beginnt vorzuwalten, und soviel vom alten Übel noch immer zu heilen, ist die Besserung in den Zuständen unwidersprechbar und überraschend.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>