<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Bruesseler "Memoire"</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 11, S. 116
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1961
Karl Marx
Das Brüsseler "Memoire"

["Neue Oder-Zeitung" Nr. 118 vom 11. März 1855]
 London, 7. März. Die " Morning Post", Palmerstons Privatmoniteur, bringt heute das bekannte Brüsseler "Memoire" in englischer Übersetzung mit einem kurzen Vorwort, worin Prinz Napoleon als mutmaßlicher Verfasser des Pamphlets bezeichnet ist. Gleichzeitig bringt dasselbe Blatt einen Leitartikel voll boshafter Ausfälle auf Napoleon Bonaparte, mit der geschmacklos häufig wiederholten Pointe, daß "nur ein russischer Spion" Verfasser des "Memoires" sein könne.
Unter dem Vorwand, eine Lanze für Louis Bonaparte gegen seinen Vetter zu brechen und das Angedenken des unbefleckten Achille Leroy, alias Florimond, alias de S[ain]t-Arnaud zu hüten, bezweckt die "Post" offenbar nur Material zu französisch-englischen Kollisionen aufzuhäufen. Saint-Arnaud war einer von den Saints, wie sie im Kalender der französischen Industrieritterschaft zu allen Epochen aufstoßen, z.B. Saint-Germain, Saint-Georges etc. Der "Morning Post" gebührt das Verdienst, diese Saints kanonisiert und in standesgemäße Heilige verwandelt zu haben. Die Behauptung, daß das "Memoire" den Russen "militärische" Enthüllungen mache, ist rein abgeschmackt. Die Kritik hat weder in England noch in Amerika oder Deutschland auf das "Memoire" geharrt, um die Krimexpedition als einen Fehlschlag darzustellen. Das "Memoire" hat nicht eine Silbe der bisherigen Kritik hinzugefügt, obgleich es das Verdienst besitzt, familiäre Porträts der Mittelmäßigkeiten zu liefern, die vor Sewastopol das große Wort führen. Es liegt nur im russischen Interesse, Illusionen über die Krimexpedition wachzuhalten, und das Pathos, womit die "Post" von russischen Agenten und russischen Spionen deklamiert, erinnert an Äschines, der sich auch rühmte, zuerst die Pläne des Königs von Mazedonien durchschaut zu haben, während er dem Demosthenes vorwarf, von Philipp erkauft zu sein. Wir sind jedoch natürlich weit davon entfernt, den Prinzen Napoleon Bonaparte für einen Demosthenes auszugeben.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>