<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Physiologie der herrschenden Klasse Grossbritanniens</title>
                <author>Karl Marx - Palmerston</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 11, S. 376-379
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1961
Karl Marx
Palmerston -
Physiologie der herrschenden Klassen Großbritanniens

["Neue Oder-Zeitung" Nr. 343 vom 26. Juli 1855]
 London, 23. Juli. Sollte die Garantie der türkischen Anleihe heute abend denselben Widerstand erfahren wie an vergangenem Freitag, so wird Palmerston sofort das Unterhaus auflösen. Dem Gewandten sind alle Umstände günstig. Auflösung des Unterhauses auf Bulwers Motion, Auflösung des Unterhauses auf Roebucks Antrag. Beides war gleich bedenklich. Die Diplomatie entwickelt in den Wiener Konferenzen, die Administration betätigt in dem Winterfeldzug - beides Standpunkte, wenig geeignet, um von ihnen aus vom Parlament an die Wahlkörper zu appellieren. Aber die "Garantie der türkischen Anleihe"! Die Szenerie, die Situation, das Motiv verwandelt sich wie auf einen Zauberschlag. Es ist nicht mehr das Parlament, das das Kabinett wegen Verrat oder Unfähigkeit verurteilte. Es ist das Kabinett, das das Parlament anklagt, die Kriegführung zu hemmen, die französische Allianz zu gefährden, die Türkei im Stich zu lassen. Das Kabinett appelliert nicht mehr an das Land, es von dem Verdammungsurteil des Parlaments freizusprechen. Es appellierte an das Land, das Parlament zu verurteilen. In der Tat ist die Anleihe so formuliert, daß die Türkei direkt kein Geld erhält, sondern unter den für ein Land entwürdigendsten Bedingungen, unter Kuratel gestellt, die ihr angeblich geliehene Summe von englischen Kommissionären verwalten und verausgaben lassen muß. Die englische Administration hat sich während des orientalischen Krieges so glänzend bewährt, daß sie in der Tat versucht sein muß, ihre Segnungen auf fremde Reiche auszudehnen. Die Westmächte haben sich des auswärtigen Ministeriums zu Konstantinopel bemächtigt und nicht nur des auswärtigen Ministeriums, sondern auch des Ministeriums des Innern. Seit Omer Paschas Verpflanzung von Bulgarien nach der Krim hat die Türkei aufgehört, über ihre eigene Armee zu verfügen. Die Westmächte strecken jetzt die Hand nach den türkischen Finanzen aus.  Das Osmanenreich erhält zum ersten Male Staatsschulden, ohne Kredit zu erhalten. Es gerät in die Lage eines Gutsbesitzers, der auf Hypotheken nicht nur einen Vorschuß aufnimmt, sondern sich verpflichtet, dem Hypothekengläubiger die Verwaltung der vorgeschossenen Summe zu überlassen. Ihm das Gut selbst überlassen, ist der einzige Schritt, der übrigbleibt. Durch ein ähnliches Anleihesystem hat Palmerston Griechenland demoralisiert und Spanien paralysiert. Aber der Schein ist auf seiner Seite. Die Beteiligung der Friedenspartei an der Opposition gegen die Anleihe verstärkt den Schein. Durch eine Volte steht er wieder als Repräsentant des Kriegs der Gesamtopposition als Repräsentantin des Friedens gegenüber. Welchen Krieg er zu führen gedenkt, wissen wir. In der Ostsee durch nutzlose und resultatlose Mordbrennereien Finnland besser an Rußland ketten. In der Krim Schlächtereien verewigen, in denen nur die Niederlage, nicht der Sieg, zur Entscheidung führen kann. Seiner alten Gewohnheit gemäß wirft er auswärtige Allianzen in die parlamentarische Waagschale. Bonaparte hat die Anleihe bereits durch sein sog. "legislatives Korps" sanktionieren lassen. Das englische Parlament muß sich bequemen, zum Echo des "legislativen Korps" - zum Echo eines Echos zu werden, oder die Allianz ist gefährdet. Während Palmerston die französische Allianz als Schild gebraucht, um jeden Schlag von sich abzuparieren, genießt er zugleich die Genugtuung, daß sie Schläge erhält. Zum Beweis, daß er "den rechten Mann an den rechten Platz setzt", hat Palmerston den Sir William Molesworth zum Minister der Kolonien und den Sir B[enjamin] Hall, statt Molesworth, zum Minister der Waldungen und Domänen befördert. Molesworth gehört zur Kolonisationsschule Wakefields. Ihr Prinzip ist, in den Kolonien das Land künstlich zu verteuern und die Arbeit künstlich zu verwohlfeilern, um die "nötige Kombination der Produktivkräfte zu erzeugen. Die versuchsweise Anwendung dieser Theorie in Kanada vertrieb die Einwanderer von dort nach den Vereinigten Staaten und nach Australien.
In diesem Augenblick sitzen 3 Untersuchungskomitees in London, eins von dem Kabinett, die beiden anderen vom Parlament ernannt. Das erste, aus den Recorders höchsten Kriminalrichtern von London, Manchester und Liverpool gebildet, über die Hyde-Park-Szenen, sieht sich täglich überströmt von Beweisen, nicht nur, daß die Konstabler unerhört brutal, sondern daß sie vorbedächtlich und auf Ordre brutal waren. Wenn rücksichtslos, müßte die Untersuchung bei Sir George Grey und dem Kabinett als den Hauptschuldigen anfangen. Das zweite Komitee, unter dem Vorsitz von Berkeley, mit den Wirkungen der Akte  über den "Verkauf spirituöser Getränke an Sonntagen" beschäftigt, zeigt die scheinheilige Oberflächlichkeit sabbatarischer Gesellschafts-Verbesserungsexperimente. Statt abzunehmen, hat die Zahl der Exzesse aus Trunkenheit zugenommen. Nur sind sie teilweise von dem Sonntag auf den Montag verlegt. Das dritte Komitee, unter dem Vorsitz Scholefields, beschäftigt sich mit den Verfälschungen von Speisen, Getränken und aller zum Lebensunterhalt gehörigen Waren. Die Verfälschung stellt sich als Regel, die Echtheit als Ausnahme dar. Die beigemischten Substanzen, um Farbe, Geruch, Geschmack wertlosen Substraten zu erteilen, sind großenteils giftig, alle gesundheitszerstörend. Der Handel erscheint hier als ein großes Laboratorium des Betrugs, die Warenliste als ein diabolischer Katalog von Scheinwesen, die freie Konkurrenz als die Freiheit zu vergiften und vergiftet zu werden.
Der "Bericht der Fabrikinspektoren" für das Halbjahr, endend den 30. April, ist beiden Häusern des Parlaments vorgelegt worden ein unschätzbarer Beitrag zur Charakteristik der Manchester Friedensmänner und der Klasse, die der Aristokratie das Regierungsmonopol bestreitet. Die "Unfälle, verursacht durch die Maschinerie" werden in dem Bericht klassifiziert unter die Rubriken:
1. "Todbewirkend", 2. "Verlust der rechten Hand oder des rechten Armes; Verlust eines Teils der rechten Hand; Verlust der linken Hand oder des linken Arms; Verlust eines Teils des linken Arms; Hand- und Beinbruch; Beschädigungen des Kopfs und des Gesichts" und 3. "Zerreißungen, Kontusionen und andre oben nicht aufgeführte Schäden".
Wir lesen von einer jungen Frau, "die ihre rechte Hand verlor", von einem Kinde, das "seine Nasenknochen eingestampft und auf beiden Augen die Sehkraft durch die Maschine zerstört hatte", von einem Manne, dem das "linke Bein abgesägt, der rechte Arm an drei oder vier Stellen gebrochen, der Kopf furchtbar verstümmelt wurde"; von einem Jüngling, dem "der linke Arm aus dem Schultergelenk gerissen, nebst anderen Beschädigungen" und von einem andern Jüngling, der "beide Arme aus den Schultergelenken gerissen, den Unterleib zerfetzt hatte, so daß die Eingeweide herausbrachen, beide Schenkel und den Kopf zerquetscht" etc. etc. Das Industriebulletin der Fabrikinspektoren ist furchtbarer, entsetzlicher als irgendeins der Schlachtbulletins von der Krim. Weiber und Kinder stellen ein regelmäßiges und bedeutendes Kontingent zur Liste der Verwundeten und Getöteten. Tod und Wunden sind nicht rühmlicher als die Farben, die die Peitsche des Plantagenbesitzers auf den Leib des Negers zeichnet. Sie sind beinahe ausschließlich verschuldet durch Versäumung der gesetzlich vorgeschriebenen Einfriedigungen der  Maschinen. Man wird sich erinnern, daß die Fabrikanten von Manchester - dieser Metropole der Friedenspartei um jeden Preis - das Kabinett mit Deputationen bestürmten, mit Protesten gegen die Akte, die gewisse Sicherheitsvorkehrungen beim Gebrauch der Maschinerien befiehlt. Da sie das Gesetz zunächst nicht umwerfen konnten, suchten sie den Fabrikinspektor L[eonard] Horner zu beseitigen, wegzuintrigieren und einen gefügeren Gesetzeswächter an seine Stelle zu spielen. Bisher noch ohne Erfolg. Sie behaupteten, die Einführung der Sicherheitsapparate werde ihren Profit aufessen. Horner beweist jetzt, daß sich wenige Fabriken in seinem Distrikt befinden, die nicht zu dem Preise von 10 Pfd.St. sicher gemacht werden könnten. Die Gesamtzahl der aus der Maschinerie entspringenden Unfälle während der sechs Monate, die der Bericht einschließt, beträgt 1.788, darunter 18 tödliche. Der Totalbetrag der den Fabrikanten auferlegten Geldstrafen, des von ihnen geleisteten Schadenersatzes usw. beläuft sich in derselben Periode auf 298 Pfd.St. Um diese Summe vollzumachen, sind eingeschlossen die Geldstrafen für "Arbeitenlassen während gesetzwidriger Stunden", für "Anwendung von Kindern unter 8 Jahren" usw., so daß die für 18 Todesfälle und 1.770 Verstümmelungen verhängten Geldstrafen noch lange nicht 298 Pfd.St. erreichen. 298 Pfd.St.! Es ist weniger als der Preis eines Rennpferdes dritter Klasse!
Das Roebuck-Komitee und die britische Oligarchie! Scholefields Komitee und die britische Handelsklasse! Der Bericht der Fabrikinspektoren und die britischen Fabrikherren - unter diese drei Rubriken läßt sich die Physiologie der jetzt in Großbritannien herrschenden Klassen anschaulich gruppieren.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>