<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Das Kapital. Band I</title>
        <author>Karl Marx</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Das Kapital. Band I Kritik der politischen Ökonomie Erster Band Buch I: Der Produktionsprozeß des Kapitals Gewidmet meinem unvergeßlichen Freunde dem kühnen, treuen, edlen Vorkämpfer des Proletariats Wilhelm Wolff Geb. zu Tarnau, 21. Juni 1809. Gest. im Exil zu Manchester 9. Mai 1864</p>
      <p>Alle in eckigen Klammern stehenden Wörter und Wortteile stammen von der Redaktion. Die von Engels bei der Durchsicht des Manuskripts für den Druck der vierten Auflage eingefügten eckigen Klammern (siehe darüber Engels' Vorwort) sind im vorliegenden Text durch geschweifte Klammern ersetzt worden.</p>
      <p>Vor- und Nachworte</p>
      <p>Karl Marx Vorwort zur ersten Auflage</p>
      <p>Karl Marx Nachwort zur zweiten Auflage</p>
      <p>Karl Marx Vorwort und Nachwort zur französischen Ausgabe</p>
      <p>Friedrich Engels Zur dritten Auflage</p>
      <p>Friedrich Engels Vorwort zur englischen Ausgabe</p>
      <p>Friedrich Engels Zur vierten Auflage</p>
      <p>ERSTES BUCH - Der Produktionsprozeß des Kapitals</p>
      <p>ERSTER ABSCHNITT - Ware und Geld</p>
      <p>Erstes Kapitel. Die Ware</p>
      <p>1. Die zwei Faktoren der Ware: Gebrauchswert und Wert (Wertsubstanz, Wertgröße)</p>
      <p>2. Doppelcharakter der in den Waren dargestellten Arbeit</p>
      <p>3. Die Wertform oder der Tauschwert</p>
      <p>A. Einfache, einzelne oder zufällige Wertform</p>
      <p>1. Die beiden Pole des Wertausdrucks: Relative Wertform und Äquivalentform</p>
      <p>2. Die relative Wertform</p>
      <p>a) Gehalt der relativen Wertform</p>
      <p>b) Quantitative Bestimmtheit der relativen Wertform</p>
      <p>3. Die Äquivalentform</p>
      <p>4. Das Ganze der einfachen Wertform</p>
      <p>B. Totale oder entfaltete Wertform</p>
      <p>1. Die entfaltete relative Wertform</p>
      <p>2. Die besondere Äquivalentform</p>
      <p>3. Mängel der totalen oder entfalteten Wertform</p>
      <p>C. Allgemeine Wertform</p>
      <p>1. Veränderter Charakter der Wertform</p>
      <p>2. Entwicklungsverhältnis von relativer Wertform und Äquivalentform</p>
      <p>3. Übergang aus der allgemeinen Wertform zur Geldform</p>
      <p>D. Geldform</p>
      <p>4. Der Fetischcharakter der Ware und sein Geheimnis</p>
      <p>Zweites Kapitel. Der Austauschprozeß</p>
      <p>Drittes Kapitel. Das Geld oder die Warenzirkulation</p>
      <p>1. Maß der Werte</p>
      <p>2. Zirkulationsmittel</p>
      <p>a) Die Metamorphose der Waren</p>
      <p>b) Der Umlauf des Geldes</p>
      <p>c) Die Münze. Das Wertzeichen</p>
      <p>3. Geld</p>
      <p>a) Schatzbildung</p>
      <p>b) Zahlungsmittel</p>
      <p>c) Weltgeld</p>
      <p>ZWEITER ABSCHNITT - Die Verwandlung von Geld in Kapital</p>
      <p>Viertes Kapitel. Die Verwandlung von Geld in Kapital</p>
      <p>1. Die allgemeine Formel des Kapitals</p>
      <p>2. Widersprüche der allgemeinen Formel</p>
      <p>3. Kauf und Verkauf der Arbeitskraft</p>
      <p>DRITTER ABSCHNITT - Die Produktion des absoluten Mehrwerts</p>
      <p>Fünftes Kapitel. Arbeitsprozeß und Verwertungsprozeß</p>
      <p>1. Arbeitsprozeß</p>
      <p>2. Verwertungsprozeß</p>
      <p>Sechstes Kapitel. Konstantes Kapital und variables Kapital</p>
      <p>Siebentes Kapitel. Die Rate des Mehrwerts</p>
      <p>1. Der Exploitationsgrad der Arbeitskraft</p>
      <p>2. Darstellung des Produktenwerts in proportionellen Teilen des Produkts</p>
      <p>3. Seniors "Letzte Stunde"</p>
      <p>4. Das Mehrprodukt</p>
      <p>Achtes Kapitel. Der Arbeitstag</p>
      <p>1. Die Grenzen des Arbeitstags</p>
      <p>2. Der Heißhunger nach Mehrarbeit. Fabrikant und Bojar</p>
      <p>3. Englische Industriezweige ohne legale Schranken der Exploitation</p>
      <p>4. Tag und Nachtarbeit. Das Ablösungssystem</p>
      <p>5. Der Kampf um den Normalarbeitstag. Zwangsgesetze zur Verlängerung des Arbeitstags von Mitte des 14. bis zu Ende des 17. Jahrhunderts</p>
      <p>6. Der Kampf um den Normalarbeitstag. Zwangsgesetzliche Beschränkungen der Arbeitszeit. Die englische Fabrikgesetzgebung von 1833-1864</p>
      <p>7. Der Kampf um den Normalarbeitstag. Rückwirkung der englischen Fabrikgesetzgebung auf andere Länder</p>
      <p>Neuntes Kapitel. Rate und Masse des Mehrwerts</p>
      <p>VIERTER ABSCHNITT - Die Produktion des relativen Mehrwerts</p>
      <p>Zehntes Kapitel. Begriff des relativen Mehrwerts</p>
      <p>Elftes Kapitel. Kooperation</p>
      <p>Zwölftes Kapitel. Teilung der Arbeit und Manufaktur</p>
      <p>1. Doppelter Ursprung der Manufaktur</p>
      <p>2. Der Teilarbeiter und sein Werkzeug</p>
      <p>3. Die beiden Grundformen der Manufaktur - heterogene Manufaktur und organische Manufaktur</p>
      <p>4. Teilung der Arbeit innerhalb der Manufaktur und Teilung der Arbeit innerhalb der Gesellschaft</p>
      <p>5. Der kapitalistische Charakter der Manufaktur</p>
      <p>Dreizehntes Kapitel. Maschinerie und große Industrie</p>
      <p>1. Entwicklung der Maschinerie</p>
      <p>2. Wertabgabe der Maschinerie an des Produkt</p>
      <p>3. Nächste Wirkung des maschinenmäßigen Betriebs auf den Arbeiter</p>
      <p>a) Aneignung zuschüssiger Arbeitskräfte durch das Kapital. Weiber- und Kinderarbeit</p>
      <p>b) Verlängerung des Arbeitstags</p>
      <p>c) Intensifikation der Arbeit</p>
      <p>4. Die Fabrik</p>
      <p>5. Kampf zwischen Arbeiter und Maschine</p>
      <p>6. Die Kompensationstheorie bezüglich der durch Maschinerie verdrängten Arbeiter</p>
      <p>7. Repulsion und Attraktion von Arbeitern mit Entwicklung des Maschinenbetriebs. Krisen der Baumwollindustrie</p>
      <p>8. Revolutionierung von Manufaktur, Handwerk und Hausarbeit durch die große Industrie</p>
      <p>a) Aufhebung der auf Handwerk und Teilung der Arbeit beruhenden Kooperation</p>
      <p>b) Rückwirkung des Fabrikwesens auf Manufaktur und Hausarbeit</p>
      <p>c) Die moderne Manufaktur</p>
      <p>d) Die moderne Hausarbeit</p>
      <p>e) Übergang der modernen Manufaktur- und Hausarbeit zur großen Industrie. Beschleunigung dieser Revolution durch Anwendung der Fabrikgesetze auf jene Betriebsweisen</p>
      <p>9. Fabrikgesetzgebung. (Gesundheits- und Erziehungsklauseln.)</p>
      <p>10. Große Industrie und Agrikultur</p>
      <p>FÜNFTER ABSCHNITT - Die Produktion des absoluten und relativen Mehrwerts</p>
      <p>Vierzehntes Kapitel. Absoluter und relativer Mehrwert</p>
      <p>Fünfzehntes Kapitel. Größenwechsel von Preis der Arbeitskraft und Mehrwert</p>
      <p>I. Größe des Arbeitstags und Intensität der Arbeit konstant (gegeben), Produktivkraft der Arbeit variabel</p>
      <p>II. Konstanter Arbeitstag, konstante Produktivkraft der Arbeit, Intensität der Arbeit variabel</p>
      <p>III. Produktivkraft und Intensität der Arbeit konstant, Arbeitstag variabel</p>
      <p>IV. Gleichzeitige Variation in Dauer, Produktivkraft und Intensität der Arbeit</p>
      <p>Sechzehntes Kapitel. Verschiedene Formeln für die Rate des Mehrwerts</p>
      <p>SECHSTER ABSCHNITT - Der Arbeitslohn</p>
      <p>Siebzehntes Kapitel. Verwandlung von Wert resp. Preis der Arbeitskraft in Arbeitslohn</p>
      <p>Achtzehntes Kapitel. Der Zeitlohn</p>
      <p>Neunzehntes Kapitel. Der Stücklohn</p>
      <p>Zwanzigstes Kapitel. Nationale Verschiedenheiten der Arbeitslöhne</p>
      <p>SIEBENTER ABSCHNITT - Der Akkumulationsprozeß des Kapitals</p>
      <p>Einundzwanzigstes Kapitel. Einfache Reproduktion</p>
      <p>Zweiundzwanzigstes Kapitel. Verwandlung von Mehrwert in Kapital</p>
      <p>1. Kapitalistischer Produktionsprozeß auf erweiterter Stufenleiter. Umschlag der Eigentumsgesetze der Warenproduktion in Gesetze der kapitalistischen Aneignung</p>
      <p>2. Irrige Auffassung der Reproduktion auf erweiterter Stufenleiter seitens der politischen Ökonomie</p>
      <p>3. Teilung des Mehrwerts in Kapital und Revenue. Die Abstinenztheorie</p>
      <p>4. Umstände, welche unabhängig von der proportionellen Teilung des Mehrwerts in Kapital und Revenue den Umfang der Akkumulation bestimmen: Exploitationsgrad der Arbeitskraft - Produktivkraft der Arbeit - Wachsende Differenz zwischen angewandtem und konsumiertem Kapital - Größe des vorgeschossenen Kapitals</p>
      <p>5. Der sogenannte Arbeitsfonds</p>
      <p>Dreiundzwanzigstes Kapitel. Das allgemeine Gesetz der kapitalistischen Akkumulation</p>
      <p>1. Wachsende Nachfrage nach Arbeitskraft mit der Akkumulation, bei gleichbleibender Zusammensetzung des Kapitals</p>
      <p>2. Relative Abnahme des variablen Kapitalteils im Fortgang der Akkumulation und der sie begleitenden Konzentration</p>
      <p>3. Progressive Produktion einer relativen Übervölkerung oder industriellen Reservearmee</p>
      <p>4. Verschiedene Existenzformen der relativen Übervölkerung. Das allgemeine Gesetz der kapitalistischen Akkumulation</p>
      <p>5. Illustration des allgemeinen Gesetzes der kapitalistischen Akkumulation</p>
      <p>a) England von 1846-1866</p>
      <p>b) Die schlechtbezahlten Schichten der britischen industriellen Arbeiterklasse</p>
      <p>c) Das Wandervolk</p>
      <p>d) Wirkung der Krisen auf den bestbezahlten Teil der Arbeiterklasse</p>
      <p>e) Das britische Ackerbauproletariat</p>
      <p>f) Irland</p>
      <p>Vierundzwanzigstes Kapitel. Die sogenannte ursprüngliche Akkumulation</p>
      <p>1. Das Geheimnis der ursprünglichen Akkumulation</p>
      <p>2. Expropriation des Landvolks von Grund und Boden</p>
      <p>3. Blutgesetzgebung gegen die Expropriierten seit Ende des 15. Jahrhunderts. Gesetze zur Herabdrückung des Arbeitslohns</p>
      <p>4. Genesis der kapitalistischen Pächter</p>
      <p>5. Rückwirkung der agrikolen Revolution auf die Industrie. Herstellung des innern Marktes für das industrielle Kapital</p>
      <p>6. Genesis des industriellen Kapitalisten</p>
      <p>7. Geschichtliche Tendenzen der kapitalistischen Akkumulation</p>
      <p>Fünfundzwanzigstes Kapitel. Die moderne Kolonisationstheorie</p>
      <p>Fremdsprachige Zitate</p>
      <p>Zurück zum Gesamtverzeichnis Karl Marx/Friedrich Engels - Werke</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
