<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Generallinie der Partei für die Übergangsperiode</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao AW Band V
Mao 
            Werke

Mao Tse-tung:

DIE GENERALLINIE DER PARTEI FÜR 
    DIE ÜBERGANGSPERIODE*

    (August 1953)
 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S.112

|112| 


Die Zeit zwischen der Gründung
der Volksrepublik China und der grundlegenden Vollendung der sozialistischen
Umgestaltung ist eine Übergangsperiode. Die Generallinie oder allgemeine
Aufgabe der Partei in dieser Übergangsperiode ist es, im Verlauf einer ziemlich
langen Zeitspanne die Industrialisierung des Landes und die sozialistische Umgestaltung
der Landwirtschaft, des Handwerks, der kapitalistischen Industrie und des
kapitalistischen Handels im wesentlichen zu verwirklichen. Diese Generallinie
sollte der Leitstern für all unsere Arbeit sein; wann immer wir von ihr
abweichen, werden wir rechte oder linke Fehler begehen.

Viele dieser Generallinie
entsprechende politische Richtlinien sind bereits im Beschluß der 2.
Plenartagung des VII. Zentralkomitees im März 1949 enthalten und wurden dort
prinzipiell festgelegt. Dennoch sind viele Genossen nicht geneigt, den
Festlegungen der 2. Plenartagung
entsprechend zu arbeiten; sie gehen in manchen Fragen lieber ihren eigenen Weg,
der den Festlegungen der 2. Plenartagung zuwiderläuft, oder verletzen sogar
die von dieser Plenartagung festgelegten Prinzipien ganz offen.

 

ANMERKUNGEN:
* Wichtige
Weisung von Genossen Mao Tsetung; er faßte sie ab, als er die Zusammenfassung
durcharbeitete, die Genosse Tschou En-lai auf der Nationalen Finanz- und
Wirtschafsskonferenz im Sommer 1955 geben
sollte.



Mao AW Band V
Mao 
            Werke

 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>