<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>IHR SEID VORBILDER FÜR DIE</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao Werke

Mao Tse-tung:
IHR SEID
VORBILDER FÜR DIE 
GANZE NATION*
(25. September 1950)
 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S.40-41


 
Genossen Delegierte der Landeskonferenzen von
Kampfhelden und von vorbildlich Arbeitenden aus Industrie, Landwirtschaft und
Armee!
Das Zentralkomitee der
Kommunistischen Partei Chinas sendet euren Konferenzen herzliche Glückwünsche
und spricht euch für die Arbeit, die ihr geleistet habt, seinen Dank und seine
Hochachtung aus.
Im Kampf zur
Vernichtung der Feinde sowie im Kampf zur Wiederherstellung und Entwicklung
der Industrie- und Agrarproduktion seid ihr mit vielen Schwierigkeiten und
Entbehrungen fertig geworden, habt ihr in hohem Maße Wagemut, Klugheit und
Initiative an den Tag gelegt. Ihr seid Vorbilder für die ganze chinesische
Nation, ihr seid das Rückgrat beim siegreichen Vorantreiben der Sache des
Volkes auf allen Gebieten, ihr seid die zuverlässigen Stützpfeiler der
Volksregierung und die Brücke für die Verbindung der Volksregierung mit den
breiten Massen.
Das Zentralkomitee der
Kommunistischen Partei Chinas ruft alle Parteimitglieder und die Volksmassen
des ganzen Landes auf, von euch zu lernen. Gleichzeitig ruft es euch, liebe
Genossen Delegierte, und alle Kampfhelden und vorbildlich Arbeitenden im ganzen
Land auf, fort­gesetzt im Kampf zu lernen und von den breiten Massen zu lernen.
Nur wenn ihr euch niemals Hochmut und Selbstzufriedenheit gestattet, nur wenn
ihr nicht aufhört, unermüdlich zu lernen, könnt ihr weiterhin Hervorragendes
für die große Volksrepublik China leisten und so eurem ehrenvollen Namen
gerecht bleiben.
China muß eine starke
Armee zu seiner Verteidigung und eine starke Wirtschaft aufbauen  das sind
zwei höchst wichtige Aufgaben. Ihre Erfüllung hängt davon ab, daß ihr,
Genossen, euch mit den Kommandeuren und Kämpfern der Volksbefreiungsarmee, mit
den Arbeitern, Bauern und anderen Schichten des Volkes im ganzen Land fest
zusammenschließt und euch mit ihnen gemeinsam anstrengt. Nun, da der erste
Jahrestag der Gründung der Volksrepublik China unmittelbar bevorsteht, ist eure
Versammlung hier von größter Bedeutung. Wir wünschen euch Erfolg bei euren
Konferenzen und große Siege bei eurer weiteren Arbeit.
 
 
ANMERKUNGEN:

 
* Grußbotschaft an die Landeskonferenzen von Kampfhelden
und von vorbildlich Arbeitenden aus Industrie, Landwirtschaft und Armee, von
Genossen Mao Tsetung im Namen des ZK der KP Chinas verlesen.
 


Mao Werke


 
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>