<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DER GROSSE SIEG IM KRIEG DES WIDERSTANDS</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao AW Band V
Mao 
            Werke

Mao Tse-tung:

DER GROSSE SIEG IM KRIEG DES WIDERSTANDS GEGEN DIE 
     USA-AGGRESSION UND DER HILFE FÜR 
    KOREA UND UNSERE NACHSTEN AUFGABEN*

    (12. 
September 1953)
 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S.127-133

|127| Nach drei Jahren haben wir im
Krieg des Widerstands gegen die USA-Aggression und der Hilfe für Korea einen
großen Sieg errungen. Nun ist dieser Krieg zum Stillstand gekommen.

Wie war dieser Sieg möglich? Eben
sagten Sie, meine Herren, er sei der korrekten Führung zu verdanken. Die
Führung ist einer der Faktoren; ohne eine korrekte Führung kann nichts
gelingen. Hauptsächlich aber siegten wir, weil unser Krieg ein Volkskrieg war,
der von der ganzen Nation unterstützt wurde, und weil die Völker Chinas und
Koreas Schulter an Schulter kämpften.
Wir kämpften gegen den
USA-Imperialismus, einen Feind, dessen Waffen den unseren um ein Vielfaches überlegen
waren, und waren doch imstande, ihn zu besiegen und zur Einwilligung in einen
Waffenstillstand zu zwingen. Wie konnte es zu diesem Waffenstillstand kommen?
Erstens: Militärisch war die Lage
der USA-Aggressoren ungünstig, sie waren in Bedrängnis. Wenn sie den
Waffenstillstand nicht akzeptiert hätten, wäre ihre gesamte Kampflinie
zusammengebrochen, und Soeul wäre wieder in die Hände des koreanischen Volkes
gefallen. Dies war bereits im Sommer vorigen Jahres absehbar.
Jede kriegführende Seite nennt ihre
Kampflinien einen ehernen Wall. Unsere Kampflinien sind es wirklich. Unsere
Soldaten und Kader sind findig wie tapfer und wagen, dem Tod ins Auge zu sehen.

|128| 
Im
Gegensatz dazu fürchten die USA-Aggressionstruppen den Tod, und ihre Offiziere
handeln ziemlich schematisch, sind nicht sehr flexibel. Ihre Kampflinien
halten nicht viel aus und sind alles andere als ein eherner Wall.

Auf unserer Seite stellte sich
zuerst die Frage, ob wir kämpfen, dann, ob wir uns behaupten, später, ob wir
die Versorgung sicherstellen, und schließlich, ob wir den Bakterienkrieg
vereiteln könnten. Wir haben diese vier Probleme eines nach dem anderen gelöst.
Je länger unsere Truppen kämpften, desto mehr gewannen sie an Stärke. In diesem
Sommer waren wir schon in der Lage, die feindlichen Positionen an einer 21
Kilometer breiten Front innerhalb einer Stunde zu
durchbrechen, einige Hunderttausende Artilleriegeschosse in einem konzentrierten
Angriff abzufeuern und 18 Kilometer ins feindliche Gebiet vorzudringen. Noch
zwei, drei oder vier solcher Angriffe hätten genügt, um die gesamte Kampflinie
des Feindes zu überrennen.
Zweitens: In politischer Hinsicht
hatte der Feind mit zahlreichen unlösbaren Widersprüchen im Innern zu kämpfen,
und die Völker der Welt forderten Frieden.
Drittens: In wirtschaftlicher
Hinsicht mußte der Feind für den Aggressionskrieg gegen Korea ungeheure Summen
ausgeben, und seine Budgeteinnahmen und -ausgaben hielten sich nicht die Waage.
Alle diese Ursachen wirkten
zusammen und zwangen den Feind, einen Waffenstillstand einzugehen. Die erste
Ursache ist die wichtigste, ohne sie wäre es schwer gewesen, den Feind dazu zu
zwingen. Die USA-Imperialisten sind äußerst arrogant; solange ihnen ein Ausweg
bleibt, weigern sie sich, Vernunft anzunehmen, und erst wenn die Verhältnisse
sie dazu zwingen, zeigen sie sich etwas verständiger.
Der Feind mußte im Korea-Krieg
Verluste von 1 090 000 Mann
an Toten und Verwundeten hinnehmen. Natürlich haben wir auch unseren Preis
bezahlt. Doch hatten wir viel weniger Tote und Verwundete, als wir
ursprünglich gerechnet hatten, und nach dem Bau der Tunnel wurden es noch
weniger. Wir erstarkten im Kampf immer mehr. Den Amerikanern gelang es nicht,
unsere Stellungen zu stürmen; im Gegenteil, ihre Einheiten wurden immer wieder
von uns aufgerieben.
Eben haben alle vom Faktor der
Führung gesprochen. Meiner Ansicht nach war die Führung tatsächlich ein Faktor,
aber das Wichtigste war die schöpferische Initiative der Massen. Unsere Kader
und Soldaten dachten sich alle Arten von Methoden aus, wie man den Feind
bekämpfen kann. Lassen Sie mich ein Beispiel nennen. Im ersten Monat des
Krieges waren unsere Verluste an Kraftwagen sehr|129| 
    groß.
Was war zu tun? Die Leiter sannen natürlich auf Gegenmaßnahmen, aber
hauptsächlich verließen wir uns auf den Einfallsreichtum der Massen. Über
zehntausend Menschen wurden auf beiden Seiten der Landstraßen postiert und
gaben Warnschüsse ab, wenn sich Flugzeuge näherten. Unsere Fahrer wichen,
sobald sie diese Signale hörten, aus oder suchten Deckung für ihre Wagen.
Gleichzeitig wurden die vorhandenen Straßen verbreitert und viele neue gebaut,
so daß die Wagen ungehindert hin und her fahren konnten. Auf diese Weise sanken
die Verluste an Kraftwagen von anfangs 40 Prozent
auf weniger als 1 Prozent. Später wurden unterirdische Speicher und sogar
unterirdische Versammlungsräume gebaut. Während über uns die Bomben des Feindes
auf die Erde fielen, hielten wir unter der Erde unsere Versammlungen ab.
Mancher, der in Peking lebt, stellt sich beim Gedanken an das Schlachtfeld
Korea dort alles sehr gefährlich vor. Natürlich war es gefährlich, aber so
schrecklich war es auch wieder nicht, solange nur jeder seine Ideen beisteuerte.
Die Erfahrung lehrt uns, daß das
Vertrauen in das Volk zusammen mit einer relativ korrekten Führung uns
befähigt, mit einer minderwertigen Ausrüstung einen besser ausgerüsteten Feind
zu besiegen.
Der Sieg in diesem Krieg des
Widerstands gegen die USA-Aggression und der Hilfe für Korea ist ein
großartiger Sieg von weitreichender Bedeutung.
Erstens haben wir uns zusammen
mit dem koreanischen Volk wieder bis zum 38. Breitengrad vorgekämpft und dort
die Stellung gehalten. Das war sehr wichtig. Wenn uns das nicht gelungen wäre,
wenn unsere Frontlinie an den Flüssen Yalu und Tumen geblieben wäre, hätte die
Bevölkerung von Schenyang, Anschan und Fuschun nicht ruhig arbeiten können.
Zweitens haben wir militärische
Erfahrungen gesammelt. Die Chinesischen Volksfreiwilligen -
ob Land-, Luft- oder Seestreitkräfte, ob Infanterie,
Artillerie, Pionier-, Panzer-, Eisenbahn-, Luftabwehr-oder Nachrichtentruppen,
ob Sanitäts-, logistische oder andere Ein­heiten - haben
im Kampf gegen die USA-Aggressionstruppen praktische Erfahrungen gewonnen.
Diesmal haben wir die Kraft der USA­Streitkräfte gemessen. Solange man nicht
mit ihnen in Berührung kommt, hat man Angst vor ihnen. Wir haben 33 Monate lang
gegen sie gekämpft und sie gründlich kennengelernt. Der USA-Imperialismus hat
nichts Schreckenerregendes an sich, nichts, was das Aufhebens um ihn
rechtfertigen würde. Das ist die Erfahrung, die wir gemacht haben, und sie ist
von großem Wert.

|130| Drittens wurde das politische Bewußtsein des ganzen chinesischen 
Volkes erhöht.
Aus den genannten drei Punkten ergibt sich noch ein vierter 
Punkt:. Ein neuer imperialistischer Aggressionskrieg gegen China und der dritte 
Weltkrieg wurden aufgeschoben.
Die imperialistischen Aggressoren sollten sich eines merken: 
Das chinesische Volk ist jetzt organisiert und läßt sich nichts mehr gefallen. 
Wer es reizt, dem wird es schlecht ergehen.
Es kann sein, daß der Feind später den Krieg wiederaufnehmen 
wird. Auch wenn er es nicht tut, wird er sicher auf alle mögliche Weise Unruhe 
stiften, zum Beispiel durch Entsendung von Geheimagenten zu Sabotagezwecken. 
Er hat unter anderem in Taiwan, Hongkong und Japan riesige Spionagezentren errichtet. 
Aber wir haben in der Bewegung des Widerstands gegen die USA-Aggression und 
der Hilfe für Korea die Erfahrung gemacht: Solange wir die Massen mobilisieren 
und uns auf das Volk stützen, können wir mit dem Feind fertig werden.
Unsere heutige Situation ist nicht mehr die vom Winter 
1950. Standen damals die USA-Aggressoren jenseits des 38. Breitengrades? Nein. 
Sie standen an den Flüssen Yalu und Tumen. Hatten wir irgendwelche Erfahrungen 
im Kampf gegen die USA-Aggressoren? Nein. Kannten wir die USA-Truppen? Nein. 
jetzt ist alles anders. Nehmen wir an, der USA-Imperialismus schiebt seinen 
neuen Aggressionskrieg nicht auf, sondern sagt: "Ich will jetzt kämpfen!", 
dann helfen uns die ersten drei Punkte, es mit ihm aufzunehmen. Und wenn er 
sagt: "Ich will jetzt nicht kämpfen!", dann gilt der vierte Punkt. 
Das ist ein Beweis für die Überlegenheit unserer demokratischen Diktatur des 
Volkes.
Haben wir vor, andere zu überfallen? Nein, wir wollen 
nichts und niemanden überfallen. Aber wenn andere uns angreifen, werden wir 
kämpfen, und zwar bis zu Ende.
Das chinesische Volk bleibt dabei: Wir sind für den Frieden, 
aber wir fürchten uns nicht vor dem Krieg; wir sind auf beides vorbereitet. 
Wir haben die Unterstützung des Volkes. Im Krieg des Widerstands gegen die USA-Aggression 
und der Hilfe für Korea meldeten sich die Volksmassen begeistert zur Armee. 
Die Aufnahmebedingungen für die Rekruten waren sehr streng, "von hundert 
wurde einer auserwählt". Die Leute sagten, es sei strenger zugegangen als 
bei der Wahl eines Schwiegersohns. Wenn der USA-Imperialismus den Kampf wiederaufnehmen 
will, werden wir weiter gegen ihn kämpfen.
|131| Krieg kostet Geld. Aber dieser Krieg kostete nicht allzu 
viel. Obwohl er mehrere Jahre dauerte, betrugen die Kosten weniger als das Steueraufkommen 
eines Jahres aus Industrie und Handel. Natürlich wäre es besser, wenn man den 
Krieg nicht hätte führen und dieses Geld nicht hätte ausgeben brauchen, weil 
jetzt finanzielle Mittel für den Aufbau des Landes benötigt werden und die Bauern 
noch Entbehrungen leiden. Im vorigen und im vorvorigen Jahr wurde etwas mehr 
Landwirtschaftssteuer eingezogen, so daß sich einige Freunde bemüßigt fühlten, 
sich dazu zu äußern. Sie forderten eine "humane Politik", als ob sie 
die Interessen der Bauern verträten. Teilten wir diese Ansicht? Nein, das taten 
wir nicht. Damals mußten wir unser Äußerstes tun, um im Krieg des Widerstands 
gegen die USA-Aggression und der Hilfe für Korea zu siegen. Was entsprach wirklich 
den Interessen der Bauern und des Volkes im ganzen Land? Die Entbehrungen zeitweilig 
auszuhalten und nach dem Sieg zu streben? Oder keinen Widerstand gegen die USA-Aggression 
zu leisten und Korea nicht zu helfen, um ein bißchen Geld zu sparen? Zweifellos, 
den Krieg zu gewinnen. Und für den Krieg brauchte man Geld, deshalb hoben wir 
im vorigen und im vorvorigen Jahr die Landwirtschaftssteuer etwas an. In diesem 
Jahr ist es anders. Wir haben die Landwirtschaftssteuer nicht angehoben und 
eine Höchstgrenze für den Steuerbetrag festgesetzt.
Wenn von "humaner Politik" die Rede ist, so 
sind wir selbstverständlich dafür. Aber was war die humanste Politik? Der USA-Aggression 
Widerstand und Korea Hilfe zu leisten. Um diese Politik zu verfolgen, mußte 
man Opfer bringen und Kosten auf sich nehmen, mußte mehr Landwirtschaftssteuer 
eingezogen werden. Und weil nun etwas mehr Steuern eingezogen wurden, machten 
einige Leute, die auch noch behaupteten, sie verträten die Interessen der Bauern, 
ein großes Geschrei. Ich lehne solche Phrasen ab.
Der Widerstand gegen die USA-Aggression und die Hilfe 
für Korea war eine humane Politik, und genauso human ist es heute, die Industrie 
aufzubauen.
Es gibt zwei Arten humaner Politik. Die eine ist es im 
Hinblick auf die kurzfristigen Interessen des Volkes; die andere ist es im Hinblick 
auf seine langfristigen Interessen, wie beispielsweise der Widerstand gegen 
die USA-Aggression und die Hilfe für Korea und der Aufbau der Schwerindustrie. 
Die erste Politik ist human im Kleinen und die zweite human im Großen. Beiden 
muß gleichzeitig Raum gegeben werden, sonst wird es falsch. Doch welcher soll 
der Vorrang gegeben werden? Der Politik, die human im Großen ist. Gegenwärtig
|132| sollte
im Mittelpunkt unserer Humanitätspolitik der Aufbau der Schwer­industrie stehen.
Aufbau braucht Geldmittel. Und wenn der Lebensun­terhalt des Volkes auch
verbessert werden muß, so kann dies derzeit doch nur in bescheidenem Umfang
geschehen. Mit anderen Worten, es gilt, den Lebensstandard des Volkes zu
erhöhen, aber nicht zu viel; es soll Rücksicht darauf genommen werden, aber
nicht zu viel. Der Humanität im Kleinen auf Kosten der Humanität im Großen den
Vorrang zu geben wäre eine Abweichung.

Nun betonen einige Freunde
einseitig die Politik der Humanität im Kleinen; in Wirklichkeit wollten sie
seinerzeit, daß wir den Krieg des Widerstands gegen die USA-Aggression und der
Hilfe für Korea aufgaben, und wollen sie jetzt, daß wir mit dem Aufbau der
Schwerin­dustrie aufhören. Wir müssen diese falsche Ansicht kritisieren. Man
findet sie auch in der Kommunistischen Partei; auch in Yenan hatten wir schon
mit ihr zu tun. 1941 zogen wir im
Schensi-Kansu-Ningsia­Grenzgebiet 200 000 Pikult
Getreide ein, worauf einige Leute ein großes Geschrei machten, daß die
Kommunistische Partei keine Rück­sicht auf die Bauern nehme. Sogar gewisse
leitende Kader in der Partei warfen die Frage der humanen Politik auf. Ich
kritisierte diese Ansicht schon damals. Was war zu jener Zeit die humanste
Politik? Den japanischen Imperialismus niederzuschlagen. Hätten wir die
Getreideabgaben der Bauern reduziert, dann hätte man die Achte Route-Armee und
die Neue Vierte Armee verkleinern müssen. Das hätte nur im Interesse des
japanischen Imperialismus gelegen. Wer diese Meinung vertrat, redete in
Wirklichkeit dem japanischen Im­perialismus das Wort und erwies ihm einen
Dienst.
Der Krieg des Widerstands gegen
die USA-Aggression und der Hilfe für Korea ist jetzt zum Stillstand gekommen.
Wenn die Vereinig­ten Staaten den Krieg wiederaufnehmen wollen, werden wir
weiter-kämpfen. Wir werden dann von den Bauern Getreide einziehen müssen,
werden unter ihnen arbeiten und sie von der Notwendigkeit überzeugen, daß sie
mehr abliefern. So dienen wir tatsächlich den Interessen der Bauern. Wer aber
ein lautes Geschrei erhebt, dient in Wirklichkeit den Interessen des
USA-Imperialismus.
Es gibt größere und es gibt
kleinere Grundsatzfragen. Der Lebensstandard des ganzen Volkes soll von Jahr zu
Jahr erhöht wer­den, aber nicht zu viel. Wäre er zu stark erhöht worden, so
hätten wir den Krieg des Widerstands gegen die USA-Aggression und der Hilfe für
Korea nicht führen können oder doch nicht mit solchem Ernst. In diesem Krieg
kämpften wir entschlossen, ernsthaft, unter

|133| Einsatz
aller unserer Kräfte. Alles, was die Front in Korea benötigte, stellten wir ihr
zur Verfügung, wenn es nur zu Hause erhältlich war. So haben wir es in den
letzten Jahren gehalten.

 

 

ANMERKUNGEN
* Rede von
Genossen Mao Tsetung auf der 24. Tagung
des Rates der Zentralen Volksregieeung.
1
    Das Pikul, ein Gewichtmaß für Getreide, variierte von Region
zu Region in seinem Wert; im Schensi-Kansu-Ningsia-Grenzgebiet entsprach es
etwa 150 kg.

 


Mao AW Band V
Mao 
            Werke

 
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>