<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>F:\MAO-HO~1\KOPIEH~3\MaoAWV_089_090.htm</title>
        <author>Mao Zedong</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
          <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="N/A">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>VOLKSFREIWILLIGEN*</p>
      <p>(24. Oktober 1952) Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S.89-90</p>
      <p>|089| Vom</p>
      <p>18.</p>
      <p>September an unternahmen unsere Freiwilligen gemeinsam mit der Koreanischen Volksarmee an allen Fronten taktische Gegenangriffe und haben durch Vernichtung oder Verwundung von über 30 000 Mann der feindlichen Truppen innerhalb eines Monats einen bedeutenden Sieg errungen. Das Zentralkomitee und seine Militärkommission senden euch und allen Kommandeuren und Kämpfern herzliche Glückwünsche. Die Operationen können folgendermaßen zusammengefaßt werden: erstens, überlegene Kräfte und überlegenes Feuer auf eine Anzahl ausgewählter taktischer Schlüsselstellungen konzentrieren, Überraschungsangriffe unternehmen und ganze Züge, Kompanien, Bataillone oder den größten Teil dieser Einheiten des Feindes vernichten; zweitens, dem Feind, wenn er Gegenangriffe unternimmt, in wiederholten Operationen große Verluste zufügen; und drittens, entsprechend den Umständen diejenigen eroberten Stützpunkte sicher halten, die zu halten sind, und jene aufgeben, die nicht zu halten sind, damit wir die Initiative behalten und künftige Gegenangriffe vorbereiten können. Setzen wir diese Art Operationen fort, werden wir den Feind an der Kehle packen und ihn zwingen können, Zugeständnisse zu machen und den Korea-Krieg zu beenden. Die dem Feind seit Juli letzten Jahres - als unsere Streitkräfte mit einem zähen Stellungskrieg begannen - zugefügten Verluste übersteigen bei weitem jene, die er vorher durch die vielen Operationen unserer beweglichen Kriegführung erlitten hat. Auf der anderen Seite sind unsere Verluste viel geringer geworden. Was die Verluste an Menschen be</p>
      <p>|090| den acht Monaten davor um mehr als zwei Drittel zurückgegangen. Das ist auf besagte Operationsweise, bei der wir uns auf unsere Stellungen stützten, zurückzuführen. In der Periode seit dem</p>
      <p>18.</p>
      <p>September sind Operationen dieser Art besser organisiert und an der ganzen Front umfassender durchgeführt worden; deswegen verdienen sie besondere Beachtung.</p>
      <p>Anläßlich des zweiten Jahrestages des Eintritts der Chinesischen Volksf reiwilligen in den Koreakrieg geben wir der Hoffnung Ausdruck, ihr werdet eure Erfahrungen zusammenfassen, euren Sinn für Organisation weiter stärken, euer taktisches Niveau erhöhen und Munition sparen, euch noch enger mit den koreanischen Genossen und dem koreanischen Volk zusammenschließen und in den künftigen Operationen noch größere Siege erkämpfen.</p>
      <p>ANMERKUNGEN</p>
      <p>* Direktive an die Verantwortlichen der Chinesischen Volksfreiwilligen, von Genossen Mao Tsetung für das ZK der KP Chinas und seine Militärkommission verfaßt.</p>
      <p>Mao AW Band V</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
