<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FÜR EINE GRUNDLEGENDE VERBESSERUNG</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao Werke

Mao Tsetung: 
FÜR 
EINE GRUNDLEGENDE VERBESSERUNG DER 
FINANZIELLEN UND ÖKONOMISCHEN SITUATION 
DES STAATES KÄMPFEN*



(6. Juni 1950)

 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S.23-30


Die gegenwärtige internationale Lage ist günstig 
für uns. Die weltweite Front des Friedens und der Demokratie mit der Sowjetunion 
an der Spitze ist noch stärker als im vergangenen Jahr. Die Volksbewegung für 
Frieden und gegen den Krieg hat sich in allen Ländern der Welt weiterentwickelt. 
Die nationalen Befreiungsbewegungen, deren Ziel das Abschütteln des Jochs der 
imperialistischen Unterdrückung ist, sind stark angewachsen. Dabei verdient 
besondere Beachtung, daß sich bereits Massenbewegungen des japanischen und des 
deutschen Volkes gegen die amerikanische Besetzung entfaltet haben und daß sich 
der Volksbefreiungskampf aller unterdrückten Nationen des Ostens 
weiterentwickelt. Gleichzeitig verschärfen sich auch die Widersprüche zwischen 
den imperialistischen Ländern, vor allem zwischen den USA und Großbritannien. 
Auch die Streitigkeiten zwischen den verschiedenen Gruppen in der amerikanischen 
und in der englischen Bourgeoisie nehmen zu. Im Gegensatz dazu sind die 
Beziehungen zwischen der Sowjetunion und den Volksdemokratien und die der 
Volksdemokratien untereinander von fester Einheit bestimmt. Der neue 
chinesisch-sowjetische Vertrag (1), der von großer historischer Bedeutung ist, 
hat die freundschaftlichen Beziehungen zwischen den beiden Ländern gefestigt. 
Einerseits ermöglicht er uns, den Aufbau im Land frei und relativ schnell 
durchzuführen, andererseits fördert er auch den großen Kampf aller Völker der 
Welt für Frieden und Demokratie, gegen Krieg und Unterdrückung. Nach wie vor 
droht das imperialistische Lager mit Krieg, besteht die Möglichkeit eines 
dritten Weltkriegs. Aber die Kräfte, die dafür kämpfen, die Kriegsgefahr zu 
bannen und den Ausbruch eines dritten Weltkriegs zu verhindern, wachsen rapide 
an, und es wächst das politische Bewußtsein der großen Mehrheit der Menschen in 
der Welt. Ein neuer Weltkrieg kann verhindert werden, wenn die kommunistischen 
Parteien der ganzen Welt sich weiterhin mit allen Kräften des Friedens und der 
Demokratie zusammenschließen und diesen helfen, sich noch mehr zu entfalten. Die 
von den Kuomintang-Reaktionären ausgestreuten Gerüchte, es werde zum Krieg 
kommen, sollen das Volk irreführen. Sie haben keine 
Grundlage.Gegenwärtig sieht die Situation unseres Landes so 
aus: Die Zentrale Volksregierung der Volksrepublik China und die lokalen 
Volksregierungen aller Ebenen sind gebildet. Die Sowjetunion, die 
Volksdemokratien und eine Anzahl kapitalistischer Länder haben nacheinander mit 
unserem Land diplomatische Beziehungen aufgenommen. Auf dem Festland ist der 
Krieg bereits im wesentlichen beendet; es sind nur noch Taiwan und Tibet zu 
befreien, was allerdings eine schwere Kampfaufgabe ist. Die 
Kuomintang-Reaktionäre sind in einigen Gebieten des Festlands zum 
Banditen-Guerillakrieg übergegangen und wiegeln rückständige Elemente auf, gegen 
die Volksregierung zu kämpfen. Außerdem setzen sie viele Geheimagenten und 
Spione zum Kampf gegen die Volksregierung ein. Diese verbreiten Gerüchte im 
Volk, womit sie versuchen, das Ansehen der Kommunistischen Partei und der 
Volksregierung zu zerstören und die Einheit und Zusammenarbeit zwischen allen 
Nationalitäten, demokratischen Klassen, demokratischen Parteien und 
Massenorganisationen zu untergraben. Geheimagenten und Spione unternehmen 
außerdem Sabotageakte gegen die Wirtschaft des Volkes, verüben Attentate auf 
Mitarbeiter der Kommunistischen Partei und der Volksregierung und sammeln 
Informationen für die Imperialisten und Kuomintang-Reaktionäre. Alle diese 
konterrevolutionären Aktivitäten werden vom Imperialismus, besonders vom 
USA-Imperialismus, hinter den Kulissen angezettelt. Diese Banditen, 
Geheimagenten und Spione sind alle Lakaien des Imperialismus. Nach den 
entscheidenden Siegen in den drei großen Operationen von Westliaoning-Schenyang, 
Huai-Hai und Peiping-Tientsin im Winter 1948
hat die Volksbefreiungsarmee in 
den dreizehneinhalb Monaten vom Beginn des Übergangs über den Yangtse am 21. 
April 1949
bis jetzt die Besetzung unseres 
gesamten Territoriums - Tibet, Taiwan und einige andere Inseln ausgenommen - 
vollendet und 1,83
Millionen Soldaten der 
reaktionären Kuomintang-Truppen sowie 980 000
Banditenguerillas vernichtet; in der 
gleichen Zeit haben die Sicherheitsorgane des Volkes eine große Zahl 
reaktionärer Geheimdienstorganisationen ausgehoben und viele Agenten entlarvt. 
In den neuen befreiten Gebieten hat die Volksbefreiungsarmee weiterhin die 
Aufgabe, die restlichen Banditen aufzureiben, während die Sicherheitsorgane des 
Volkes weiter die feindlichen Agentenorganisationen zerschlagen müssen. Die 
große Mehrheit des Volkes im ganzen Land unterstützt begeistert die 
Kommunistische Partei, die Volksregierung und die Volksbefreiungsarmee. Die 
Volksregierung hat in den letzten Monaten die einheitliche Verwaltung und 
Führung der Arbeit in den Bereichen Finanzwesen und Wirtschaft landesweit 
verwirklicht, bei den Finanzen ein Gleichgewicht von Einnahmen und Ausgaben 
erreicht, der Inflation ein Ende gemacht und die Preise stabilisiert. Das ganze 
Volk unterstützt die Volksregierung durch Getreideabgaben, Steuerzahlung und 
Zeichnung von Staatsanleihen (2). Im vergangenen Jahr wurden weite Gebiete 
unseres Landes von Naturkatastrophen heimgesucht, rund 120 Millionen Mu Ackerland und 40 Millionen Menschen 
wurden von Überschwemmungen und Dürren großen oder weniger großen Ausmaßes 
betroffen. Die Volksregierung organisierte großangelegte Hilfsaktionen für die 
Betroffenen und sorgte an vielen Orten für die Inangriffnahme umfangreicher 
Wasserbauprojekte. Die Ernte wird dieses Jahr besser sein als im vergangenen, 
die Sommerernte scheint im allgemeinen gut zu sein. Wird auch die Herbsternte 
gut, dann ist es vorstellbar, daß die Verhältnisse im nächsten Jahr besser als 
in diesem sein werden. Die langjährige Herrschaft des Imperialismus und der 
Kuomintang-Reaktionäre hat zu anomalen Zuständen in der Ökonomie unserer 
Gesellschaft geführt und ein großes Heer von Arbeitslosen geschaffen. Seit dem 
Sieg der Revolution gehen in der ganzen alten ökonomischen Struktur der 
Gesellschaft Reorganisierungen verschiedenen Grades vor sich, dabei hat die Zahl 
der Arbeitslosen noch zugenommen. Das ist ein großes Problem, und die 
Volksregierung hat schon begonnen, Maßnahmen zu treffen, um den Arbeitslosen zu 
helfen und ihnen Arbeit zu verschaffen, damit das Problem schrittweise gelöst 
wird. Die Volksregierung hat eine umfangreiche Arbeit in den Bereichen Kultur 
und Erziehung geleistet; zahlreiche Intellektuelle, Studenten und Schüler nehmen 
am Studium teil, das die neuen Erkenntnisse vermittelt, oder beteiligen sich an 
der revolutionären Arbeit. Sie hat bereits einiges geleistet für eine 
vernünftige Neuausrichtung von Industrie und Handel sowie dafür, die Beziehungen 
zwischen dem staatlichen und dem privaten Sektor der Wirtschaft und zwischen 
Arbeit und Kapital zu verbessern. Und sie setzt diese Arbeit mit großer 
Anstrengung fort.China ist ein großes Land mit äußerst 
komplizierten Verhältnissen. Die Revolution siegte zunächst in einigen Gebieten 
und erst später im ganzen Land. Dementsprechend ist in den alten befreiten 
Gebieten (mit einer Bevölkerung von etwa 160 Millionen) bereits die Bodenreform 
zu Ende geführt, die öffentliche Ordnung hergestellt, ist der wirtschaftliche 
Aufbau auf dem richtigen Weg; dort haben sich die Lebensbedingungen der großen 
Mehrheit der werktätigen Bevölkerung verbessert, ist das Problem der 
arbeitslosen Arbeiter und Intellektuellen (in Nordostchina) schon oder (in 
Nordchina und Schantung) nahezu gelöst. In Nordostchina insbesondere hat schon 
der planmäßige wirtschaftliche Aufbau begonnen. Aber die neuen befreiten Gebiete 
(mit ungefähr 310 Millionen Menschen) sind erst seit einigen Monaten, einem 
halben Jahr oder einem Jahr befreit. Dort müssen noch die über 400000 in 
abgelegenen Gegenden verstreuten Banditen vernichtet werden, ist die Bodenfrage 
noch nicht gelöst, sind Industrie und Handel noch nicht vernünftig neugeordnet, 
ist die Arbeitslosigkeit nach wie vor ein ernstes Problem, ist die öffentliche 
Ordnung noch nicht gefestigt. Mit einem Wort, es fehlt hier an Voraussetzungen 
für einen planmäßigen wirtschaftlichen Aufbau. Deshalb habe ich vor einiger Zeit 
gesagt: Wir haben an der ökonomischen Front schon eine Reihe von Siegen 
errungen, zum Beispiel halten sich Einnahmen und Ausgaben annähernd die Waage, 
ist die Inflation eingedämmt worden, stabilisieren sich die Preise tendenziell. 
All dies zeigt eine Wende zum Besseren in der finanziellen und ökonomischen 
Situation an, aber es handelt sich noch nicht um eine grundlegende Wende. Für 
eine solche grundlegende Wende zum Besseren sind drei Voraussetzungen 
nötig:
1. Vollendung der Bodenreform; 2. vernünftige 
Neuausrichtung der bestehenden Industrie und des bestehenden Handels; 3. 
bedeutende Verringerung der Ausgaben für die Staatsorgane. Um diese drei 
Voraussetzungen zu schaffen, ist eine gewisse Zeit erforderlich, etwa drei Jahre 
oder noch etwas mehr. Die gesamte Partei und das ganze Volk müssen angestrengt 
für die Schaffung dieser drei Bedingungen kämpfen. Ich bin wie ihr davon 
überzeugt, daß wir dies in ungefähr drei Jahren mit Sicherheit erreichen können. 
Dann werden wir eine grundlegende Wende zum Besseren in der ganzen finanziellen 
und wirtschaftlichen Situation unseres Landes feststellen 
können.
Für dieses Ziel müssen sich die gesamte Partei und 
das ganze Volk eng zusammenschließen und die folgenden Aufgaben gut 
erfüllen:
1.    
    Schrittweise und systematische Durchführung der Bodenreform (3). Der 
Krieg ist auf dem Festland bereits im wesentlichen beendet, die Verhältnisse 
sind vollkommen verschieden von jenen zwischen 1946 
    und 1948 
    (damals führten Volksbefreiungsarmee 
und Kuomintang-Reaktionäre einen Kampf auf Leben und Tod, über Sieg und 
Niederlage war noch nicht entschieden). Daher kann der Staat heute den armen 
Bauern mit Darlehen helfen, ihre Schwierigkeiten zu überwinden, und dadurch den 
Nachteil ausgleichen, daß sie weniger Boden erhalten. Entsprechend muß sich 
unsere Politik den Großbauern gegenüber ändern, von der Politik der Enteignung 
ihres überschüssigen Bodens und Vermögens müssen wir zu einer Politik der 
Bewahrung der Großbauernwirtschaft übergehen, damit die Produktion auf dem Lande 
möglichst schnell wiederhergestellt wird, damit die Grundherren besser isoliert 
und die Mittelbauern und kleinen Verpächter geschützt 
werden.
2.    
    Festigung der einheitlichen Verwaltung und Leitung der Arbeit in den 
Bereichen Finanzen und Wirtschaft, Wahrung des Gleichgewichts von 
Staatseinnahmen und -ausgaben und der Stabilität der Preise. Diesem Kurs 
entsprechend müssen die Steuern neu geregelt und die Belastungen des Volkes in 
angemessener Weise verringert werden. Es. ist notwendig, gemäß dem Kurs der 
einheitlichen Planung und der Berücksichtigung aller Faktoren die Planlosigkeit 
und Anarchie in der Wirtschaft schrittweise zu beseitigen, Industrie und Handel, 
wie sie heute bestehen, in rationeller Weise zu ordnen und die Beziehungen 
zwischen dem staatlichen und dem privaten Sektor sowie zwischen Arbeit und 
Kapital wirksam und angemessen zu verbessern, damit unter der Führung des 
staatlichen Wirtschaftssektors, der sozialistischen Charakter hat, die 
verschiedenen ökonomischen Sektoren der Gesellschaft arbeitsteilig kooperieren, 
jeder Sektor den ihm zustehenden Platz bekommt und so die Wiederherstellung und 
Entwicklung der gesamten Wirtschaft der Gesellschaft vorangetrieben werden. Die 
Ansicht einiger Leute, es sei schon zu einem früheren Zeitpunkt möglich, den 
Kapitalismus zu beseitigen und den Sozialismus einzuführen, ist falsch, stimmt 
mit den Bedingungen in unserem Land nicht überein.
        3. 
        Unter der Voraussetzung, daß die 
Volksbefreiungsarmee genügend Kräfte für die Befreiung Taiwans und Tibets sowie 
für die Stärkung der Landesverteidigung und die Unterdrückung der 
Konterrevolutionäre behält, sollte sie 1950
eine teilweise Demobilisierung 
durchführen, dabei aber ihre Hauptkräfte bewahren. Die Demobilisierung muß 
umsichtig durchgeführt werden, damit die Demobilisierten,
wenn sie in ihre Heimatorte 
zurückgekehrt sind, sich unbesorgt der Produktion widmen können. Auch eine 
Reorganisation des Verwaltungssystems ist notwendig. Das überzählige Personal 
muß dabei ebenfalls in angemessener Weise behandelt werden, indem man ihm 
Arbeits- und Studienmöglichkeiten gibt.
4.     Die alte Schulerziehung und die alten kulturellen 
Institutionen in der Gesellschaft müssen schrittweise und umsichtig umgestaltet 
werden und alle patriotisch gesinnten Intellektuellen dafür gewonnen, dem Volk 
zu dienen. Es ist falsch, in dieser Frage eine Haltung einzunehmen, die darauf 
aus ist, die Umgestaltung zu verschleppen oder sie ganz abzulehnen. Ebenso 
falsch ist es, zu hastig vorzugehen oder mit Methoden der Willkür diese 
Umgestaltung durchsetzen zu wollen.
5.     Es 
sind gewissenhaft Hilfsmaßnahmen für arbeitslose Arbeiter und Intellektuelle zu 
treffen, und es muß ihnen planmäßig geholfen werden, zu einer Arbeit zu kommen. 
Weiterhin sind ernsthafte Anstrengungen notwendig, den von Naturkatastrophen 
betroffenen Menschen Hilfe zu bringen.
6.     Wir 
müssen uns ernsthaft mit den demokratischen Persönlichkeiten aus allen 
Gesellschaftskreisen zusammenschließen, ihnen bei der Lösung des Problems von 
Arbeit und Studium helfen, in der Einheitsfrontarbeit die Tendenz zur Politik 
der verschlossenen Tür wie auch die Tendenz zum prinzipienlosen Nachgeben 
überwinden. Man muß sich gewissenhaft dafür einsetzen, daß die Versammlungen von 
Vertretern aller Bevölkerungskreise (4), die fähig sind, die Menschen aller 
Kreise zu gemeinsamer Anstrengung zu vereinen, ein Erfolg werden. Alle wichtigen 
Angelegenheiten der lokalen Volksregierungen müssen diesen 
Volksvertreterversammlungen zur Beratung und Beschlußfassung vorgelegt werden. 
Die Volksvertreter müssen volles Mitspracherecht haben; jede Handlung, die 
darauf abzielt, ihre Redefreiheit zu unterdrücken, ist 
falsch.
7.     Mit 
Banditen, Geheimagenten, örtlichen Despoten und anderen Konterrevolutionären, 
die alle eine Bedrohung für das Volk darstellen, muß energisch aufgeräumt 
werden. In dieser Frage ist es notwendig, eine Politik durchzuführen, die 
Unterdrückung mit milder Behandlung verbindet, wobei keines von beidem 
vernachlässigt werden darf. Das heißt, eine Politik, bei der die Hauptschuldigen 
unbedingt bestraft werden, die zum Mitmachen Gezwungenen aber nicht bestraft und 
jene, die Positives geleistet haben, belohnt. Die gesamte Partei und das ganze 
Volk müssen ihre Wachsamkeit gegenüber den verschwörerischen Aktivitäten der 
Konterrevolutionäre erhöhen.
        
    8.     Die Weisungen des 
Zentralkomitees über die Festigung und Ausweitung der Parteiorganisation, über 
die Stärkung der Verbindung von Partei und Volksmassen, über die Entfaltung von 
Kritik und Selbstkritik und über die Durchführung einer Ausrichtungsbewegung in 
der gesamten Partei müssen genau befolgt werden. Angesichts der Tatsache, daß 
unsere Partei bereits auf 4,5 Millionen Mitglieder angewachsen ist, müssen wir 
von nun an bei der Ausweitung der Parteiorganisation eine umsichtige Politik 
verfolgen. Es muß entschieden verhindert werden, daß Karrieristen der Partei 
beitreten, und es sind geeignete Maßnahmen zu ergreifen, jene Karrieristen 
hinauszusäubern, die bereits in der Partei sind. Man muß darauf achten, daß 
politisch bewußte Arbeiter systematisch in die Partei aufgenommen werden und daß 
der Anteil der Arbeiter in den Parteiorganisationen vergrößert wird. In den 
alten befreiten Gebieten sollte die Aufnahme neuer Parteimitglieder auf dem 
Lande im allgemeinen eingestellt werden. In den neuen befreiten Gebieten sollten 
vor Abschluß der Bodenreform die Parteiorganisationen auf dem Lande im 
allgemeinen nicht ausgeweitet werden, damit sich keine Karrieristen in die 
Partei einschleichen. Im Sommer, Herbst und Winter 1950
muß die ganze Partei - 
    in enger Verbindung mit all ihren 
anderen Aufgaben, nicht aber getrennt von diesen - 
    eine großangelegte 
Ausrichtungsbewegung durchführen. Dabei sollten Methoden angewandt werden wie 
Lektüre ausgewählter Dokumente, Zusammenfassung der Arbeit, Analyse der Lage 
sowie Kritik und Selbstkritik, um das ideologische und politische Niveau der 
Kader und der einfachen Parteimitglieder zu heben, Fehler in der Arbeit zu 
korrigieren, Hochmut und Selbstzufriedenheit aus Dünkel über frühere Verdienste 
zu überwinden, Bürokratismus und Kommandoallüren auszumerzen und die Beziehungen 
zwischen Partei und Volk zu verbessern.
 
 
ANMERKUNGEN:
* 
    Schriftlicher Bericht von Genossen Mao Tsetung auf der 3. Plenartagung des VII. 
Zentralkomitees der Kommunistischen Partei Chinas.

(1)   Gemeint ist der Chinesisch-Sowjetische 
Vertrag über Freundschaft, Bündnis und gegenseitigen Beistand, der am 14. 
Februar 1950 unterzeichnet wurde.
(2)   Bezieht sich auf die wertgesicherte 
Staatsanleihe  Volkssieg, die 1950 von der Zentralen Volksregierung zur 
Zeichnung aufgelegt wurde.
(3)   Vom Winter 1950 an wurde im ganzen Land in 
einem neuen befreiten Gebiet nach dem anderen die Bodenreform breit entfaltet. 
Bis zum Winter 1952 war die Bodenreform außer in einigen von nationalen 
Minderheiten bewohnten Gebieten im wesentlichen vollendet. In den neuen und 
alten befreiten Gebieten hatten etwa 300 Millionen völlig landlose oder nur 
wenig Land besitzende Bauern insgesamt rund 700 Millionen Mu Land erhalten.
(4)   Vor der Wahl und Einberufung der örtlichen 
Volkskongresse aller Ebenen wurden gemäß den Bestimmungen des Gemeinsamen 
Programms der Politischen Konsultativkonferenz des Chinesischen Volkes von 1949 
Versammlungen von Vertretern aller Bevölkerungskreise abgehalten, die in 
zunehmendem Maße die Funktionen und Befugnisse wahrnahmen, die später von den 
Volkskongressen ausgeübt wurden.


Mao Werke


 
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>