<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mao Tsetung ES LEBE DIE GROSSE EINHEIT DES CHINESISCHEN VOLKES!* 30. September 1949</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao Werke

Mao Tsetung: 
Es lebe die große Einheit des chinesischen 
Volkes!*
(30. September 1949)
 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S.16-18

Landsleute! 
Die 1. Plenartagung der Politischen Konsultativkonferenz des Chinesischen Volkes hat ihre Aufgaben erfolgreich erfüllt.
An dieser Tagung nahmen Delegierte aller demokratischen Par­teien und Massenorganisationen Chinas, der Volksbefreiungsarmee, 
der verschiedenen Gebiete und Nationalitäten des Landes, der Auslands­chinesen und der anderen patriotischen Demokraten teil; sie 
steht für den Willen des Volkes im ganzen Land und ist Ausdruck seiner beispiellosen großen Einheit.
Diese große Einheit des ganzen Volkes ist erst erreicht worden, nachdem das chinesische Volk und die Volksbefreiungsarmee unter 
der Führung der Kommunistischen Partei Chinas durch langjährige heroische Kämpfe die vom USA-Imperialismus unterstützte 
reaktio­näre Kuomintang-Regierung Tschiang Kai-scheks besiegt hatten. Seit mehr als einem Jahrhundert haben die fortschrittlichen 
Menschen im chinesischen Volk, unter ihnen solche hervorragenden wie der große Revolutionär Dr. Sun Yat-sen, der die Revolution von 
1911 leitete, an der Spitze der Volksmassen unermüdlich für die Beseitigung der Un­terdrückung durch die Imperialisten und durch die 
reaktionären chinesischen Regimes gekämpft; durch ihre standhaften und hartnäcki­gen Anstrengungen ist jetzt dieses Ziel schließlich 
erreicht worden. Unsere Tagung findet zu einem Zeitpunkt statt, da das chinesische Volk seine Feinde besiegt hat, da es das Antlitz 
seines Landes verän­dert und die Volksrepublik China gegründet hat. Wir 475 Millionen Chinesen sind nun aufgestanden, und unserer 
Nation eröffnet sich eine grenzenlos lichte Zukunft.
Unter der Leitung des Vorsitzenden Mao Tsetung, des Führers unseres Volkes, hat unsere Tagung einmütig und in Übereinstimmung mit 
den Prinzipien der Neuen Demokratie das Organisationsgesetz für die Politische Konsultativkonferenz des Chinesischen Volkes, das 
Orga­nisationsgesetz für die Zentrale Volksregierung der Volksrepublik China und das Gemeinsame Programm der Politischen 
Konsultativkonferenz des Chinesischen Volkes verabschiedet; sie hat sich für Peking als Hauptstadt der Volksrepublik China 
entschieden, die rote Fahne mit den fünf Sternen als Staatsflagge der Volksrepublik China und den Marsch der Freiwilligen als die 
gegenwärtige Nationalhymne bestimmt; als Zeitrechnung der Volksrepublik China hat sie die international übli­che Zeitrechnung 
festgelegt; und sie hat das Nationalkomitee der Politi­schen Konsultativkonferenz des Chinesischen Volkes und den Rat der Zentralen 
Volksregierung der Volksrepublik China gewählt. Eine neue Ära in der Geschichte Chinas ist damit angebrochen.
Landsleute! Die Volksrepublik China ist ausgerufen, und das chinesische Volk hat jetzt seine eigene Zentrale Regierung. In 
Über­einstimmung mit dem Gemeinsamen Programm wird die Regierung die demokratische Diktatur des Volkes innerhalb des chinesischen Territoriums 
verwirklichen. Sie wird der Volksbefreiungsarmee be­fehlen, den revolutionären Krieg zu Ende zu führen, die Überreste der feindlichen 
Truppen zu vernichten und das ganze Territorium zu befreien, damit das große Werk der Vereinigung Chinas vollendet wird. Sie wird das 
Volk des ganzen Landes bei der Überwindung aller Schwierigkeiten und beim großangelegten Aufbau in den Berei­chen Wirtschaft und 
Kultur anleiten, damit Armut und Unwissenheit, vom alten China hinterlassen, beseitigt werden und das materielle und kulturelle Leben 
des Volkes schrittweise verbessert wird. Sie wird die Interessen des Volkes schützen und die verschwörerischen Aktivitäten aller 
Konterrevolutionäre unterdrücken. Sie wird das Heer, die Marine und die Luftwaffe des Volkes stärken, die Landesverteidigung weiter 
konsolidieren, unsere territoriale Integrität und Souveränität sichern und der Aggression jedweden imperialistischen Landes Widerstand 
leisten. Sie wird sich mit allen Frieden und Freiheit lieben­den Ländern, Nationen und Völkern vereinigen und verbünden, vor allem mit 
der Sowjetunion und den neudemokratischen Staaten. Ge­meinsam mit ihnen wird sie gegen die Kriegspläne der Imperialisten vorgehen 
und für einen dauerhaften Weltfrieden kämpfen.
Landsleute! Wir müssen uns noch besser organisieren. Wir müssen erreichen, daß sich die überwiegende Mehrheit der Chinesen in 
poli­tische, militärische, wirtschaftliche, kulturelle und sonstige Organisa­tionen einreiht. Wir müssen dem für das alte China 
charakteristischen Mangel an Zusammenhalt und Organisiertheit ein Ende setzen, so daß die große kollektive Kraft der Massen 
aufgeboten werden kann, um die Volksregierung und die Volksbefreiungsarmee zu unterstützen und ein unabhängiges, demokratisches, 
friedliches, einheitliches, gedeihen­des und starkes neues China aufzubauen.
Ewiger Ruhm den im Volksbefreiungskrieg und in der Volksrevolution gefallenen Helden des Volkes! 
Es lebe die große Einheit des chinesischen Volkes! 
Es lebe die Volksrepublik China! 
Es lebe die Zentrale Volksregierung! 

ANMERKUNGEN:

* Diese Deklaration wurde von Genossen Mao Tsetung im Auftrag der l. Plenartagung der Politischen Konsultativkonferenz des 
Chinesischen Volkes entworfen. Auf Vorschlag der Delegierten wurden bei der Annahme der Deklaration die Worte Unter der Leitung 
des Vorsitzenden Mao Tsetung, des Führers unseres Volkes" eingefügt.


Mao Werke

 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>