<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>UMFRAGE ZUR TAKTIK</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao Werke

Mao Tsetung: 
UMFRAGE 
ZUR TAKTIK GEGENÜBER 
DEN GROSSBAUERN*



(12. März 1950)

 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S.21-22
 

 
 
Bitte holt auf der jetzt tagenden Konferenz der 
verantwortlichen Genossen der Provinzen die Meinungen zur Frage der Taktik 
gegenüber den Großbauern ein und telegraphiert uns das Ergebnis. Inhalt dieser 
Taktik ist es, in der Bodenreformbewegung, die im kommenden Winter in 
verschiedenen südlichen Provinzen und einigen Gebieten des Nordwestens beginnen 
soll, nicht nur die kapitalistischen, sondern auch die halbfeudalen Großbauern 
ungeschoren zu lassen und die Lösung der Frage der halbfeudalen Großbauern um 
einige Jahre zu verschieben. Erwägt bitte, ob dieser Weg nicht vorteilhafter 
wäre. Die Gründe dafür, diesen Kurs einzuschlagen, sind: Erstens ist die 
Bodenreform beispiellos in ihrem Umfang, und es kann leicht zu ultralinken 
Abweichungen kommen. Gehen wir nur gegen die Grundherren und nicht gegen die 
Großbauern vor, dann können wir um so wirkungsvoller die Grundherren isolieren, 
die Mittelbauern schützen und dem willkürlichen Schlagen und Töten vorbeugen, 
das sonst sehr schwer zu verhindern wäre. Zweitens wurde die Bodenreform im 
Norden in Kriegszeiten durchgeführt, wobei die Atmosphäre mehr vom Krieg als von 
der Bodenreform bestimmt war; nun sind die Kämpfe praktisch schon vorbei, 
dadurch erscheint die Bodenreform in besonders hellem Licht. Die Erschütterungen 
in der Gesellschaft werden als besonders stark empfunden werden, und der 
Aufschrei der Grundherren wird sich besonders schrill anhören. Wenn wir 
vorläufig die halbfeudalen Großbauern aus dem Spiel lassen und uns erst in 
einigen Jahren mit ihnen befassen, dann werden wir festeren Boden unter den 
Füßen haben, das heißt, es wird politisch die Initiative noch mehr bei 
uns
liegen. Drittens haben wir politisch, 
wirtschaftlich und organisatorisch eine Einheitsfront mit der nationalen 
Bourgeoisie gebildet; und da die nationale Bourgeoisie eng mit der Bodenfrage 
verbunden ist, scheint es angebrachter zu sein, vorläufig die halbfeudalen 
Großbauern in Ruhe zu lassen, um die nationale Bourgeoisie zu 
beruhigen.
Während der Sitzung des Politbüros im vergangenen 
November habe ich die Frage angeschnitten, ob nicht die Großbauern zunächst 
ungeschoren bleiben sollten, aber weder wurde eine detaillierte Analyse gemacht 
noch eine Entscheidung getroffen. Nun ist es an der Zeit zu entscheiden. Danach 
müssen das Bodengesetz und andere Dokumente zur Bodenreform revidiert und 
bekanntgemacht werden, damit die in den jüngst befreiten Provinzen für die 
Bodenreform wirkenden Kader diese studieren können. Auf diese Weise ist es uns 
möglich, die Bodenreform zu erleichtern, die nach der Herbsternte dieses Jahres 
beginnen soll. Sonst verpassen wir den richtigen Augenblick und geben die 
Initiative aus der Hand. Darum bitten wir nicht nur die Genossen des 
Regionalbüros Zentral-Süd, sondern auch die Genossen des Regionalbüros Ost, des 
Zweigregionalbüros Süd und der Regionalbüros Südwest und Nordwest, diese Frage 
zu diskutieren, dieses Telegramm an die ihnen unterstehenden Provinzkomitees und 
Stadtkomitees zur Diskussion weiterzuleiten, die zustimmenden und die 
ablehnenden Meinungen zu sammeln und sie unverzüglich dem Zentralkomitee zur 
Berücksichtigung bei der Entscheidung telegraphisch zu übermitteln. Das ist sehr 
wichtig.
 
ANMERKUNGEN:
*
Rundschreiben von Genossen Mao Tsetung an das Regionalbüro Zentral-Süd des ZK 
der KP Chinas sowie an das Regionalbüro Ost, das Zweigregionalbüro Süd und die 
Regionalbüros Südwest und Nordwest
 


Mao Werke


 
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>