<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vorbemerkung</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao Werke


  
VORBEMERKUNG



 
 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S.5-7


|005| Die Werke des Vorsitzenden Mao Tsetung, unseres großen Führers und Lehrers, sind unvergängliche Dokumente des Marxismus- Leninismus. Dem
Beschluß des Zentralkomitees der Kommunistischen Partei Chinas entsprechend ist nun Band V der Ausgewählten Werke Mao Tsetungs veröffentlicht
worden; weitere Bände werden folgen.


Die bisher erschienenen Bände I bis IV der Ausgewählten Werke Mao Tsetungs enthalten wichtige Schriften aus der Periode der neudemokratischen
Revolution, Band V und die darauffolgenden Bände wichtige Schriften aus der Periode der sozialistischen Revolution und des sozialistischen Aufbaus.


Genosse Mao Tsetung hat auch in der neuen Geschichtsperiode nach Gründung der Volksrepublik China das Erbe des MarxismusLeninismus gepflegt,
ihn verteidigt und weiterentwickelt, als er, stets am Prinzip der Verbindung der allgemeingültigen Wahrheit des Marxismus-Leninismus mit der konkreten
Praxis der Revolution festhaltend, unsere Partei und unser Volk in einer Reihe von Kämpfen führte - im Kampf zur Durchführung der sozialistischen
Revolution und des sozialistischen Aufbaus, im Kampf gegen die revisionistischen Linien von Gao Gang/Jao Schu-schi, Peng Dö-huai, Liu Schao-tschi,
Lin Biao sowie Wang Hung-wen/Dschang Tschun-tjiao/Djiang Tjing/ Yao Wen-yüan, im Kampf gegen den Imperialismus und die Reaktionäre aller
Länder und im Kampf gegen den modernen Revisionismus mit der sowjetrevisionistischen Renegatenclique als, Zentrum. Der größte theoretische
Beitrag von Genossen Mao Tsetung während dieser Periode besteht darin, daß er die historischen Erfahrungen der Diktatur des Proletariats in China
und in der Welt systematisch zusammenfaßte, Widersprüche, Klassen und Klassenkämpfe in der sozialistischen Gesellschaft mit Hilfe der
grundlegenden Konzeption der materialistischen Dialektik, der Einheit der Gegensätze, analysierte, daß er damit das Entwicklungsgesetz der
sozialistischen Gesellschaft aufdeckte und die


|006| große Theorie von der Weiterführung der Revolution unter der Diktatur des
Proletariats begründete. Mit diesen neuen Ideen, diesen neuen Thesen, über
die proletarische Revolution und die Diktatur des Proletariats hat Genosse
Mao-Tsetung die Schatzkammer der marxistisch-leninistischen Theorie auf
den Gebieten Philosophie, politische Ökonomie und wissenschaftlicher
Sozialismus außerordentlich bereichert. Nicht nur weisen sie dem
chinesischen Volk den grundlegenden Kurs zur Festigung der Diktatur des
Proletariats, zur Verhütung einer kapitalistischen Restauration und zum
Aufbau des Sozialismus, sie sind auch international von großer und
weitreichender Bedeutung.


Band V der Ausgewählten Werke Mao Tsetungs enthält wichtige Schriften
aus der Zeit von September 1949 bis Ende 1957. In diesen Schriften legte
Genosse Mao Tsetung zum ersten Mal dar: die wissenschaftliche These,
daß der Kampf zwischen dem Proletariat und der Bourgeoisie, zwischen dem
sozialistischen Weg und dem kapitalistischen Weg noch lange Zeit
fortdauern wird, auch nachdem die sozialistische Umgestaltung des
Eigentums an den Produktionsmitteln im wesentlichen vollzogen ist; die
Lehre über die richtige Unterscheidung und Behandlung der beiden ihrem
Wesen nach verschiedenen Arten von Widersprüchen in der sozialistischen
Gesellschaft - des Widerspruchs zwischen uns und dem Feind und der
Widersprüche im Volk; die große Theorie von der Weiterführung der
Revolution unter der Diktatur des Proletariats; die Grundgedanken über die
Generallinie für den Aufbau de Sozialismus. Später, besonders in der
Großen Proletarischen Kulturrevolution, hat Genosse Mao Tsetung diese
glänzenden Gedanken aufgrund der praktischen Erfahrungen der Revolution
ständig bereichert und weiterentwickelt.


Genosse Mao Tsetung war der größte Marxist-Leninist unserei Zeit. Die
Maotsetungideen sind das Banner des Sieges, unter dem unsere Partei,
unsere Armee und unser Volk vereint kämpfen und die Revolution
weiterführen; sie sind ein gemeinsamer Schatz des internationalen
Proletariats und der revolutionären Völker aller Länder Die Ideen und Lehren
des Genossen Mao Tsetung werden ewig leben

Einige der in die Ausgewählten Werke aufgenommenen Schriften von
Genossen Mao Tsetung aus der Periode der sozialistischen Revolu tion
und des sozialistischen Aufbaus sind bereits veröffentlicht worden


|007| die übrigen erscheinen zum ersten Mal und umfassen von Genossen Mao Tsetung entworfene Dokumente, Manuskripte und offizielle



Protokolle seiner Reden. Die Protokolle seiner Reden wurden, soweit im Zuge der Redaktion technisch überarbeitet.




Kommission des Zentralkomitees der Kommunistischen Partei Chinas für die Herausgabe und Veröffentlichung der Werke des Vorsitzenden Mao
Tsetung





1. März 1977




Mao Werke


  

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>