<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>NICHT NACH ALLEN RICHTUNGEN</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao Werke

Mao Tse-tung:
NICHT NACH ALLEN RICHTUNGEN LOSSCHLAGEN*
(6. Juni 1950)
 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S. 
31-34


 
Seit der 2.
Plenartagung des VII. Zentralkomitees der Partei ist der Sieg in der von
unserer Partei geführten neudemokratischen Revolution im Landesmaßstab errungen
und die Volksrepublik China gegründet worden. Das ist ein gewaltiger Sieg, ein
in der Geschichte Chinas beispielloser großer Sieg, ein weiterer großer Sieg
von Weltbedeutung nach der Oktoberrevolution. Genosse Stalin und viele andere
ausländische Genossen sind der Meinung, daß der Sieg der chinesischen
Revolution ein außerordentlich großer Sieg ist. Und doch begreifen dies viele
unserer Genossen nicht, weil sie sich so an diesen Kampf gewöhnt haben. Unsere
Aufgabe besteht jetzt darin, die gewaltige Bedeutung des Sieges der
chinesischen Revolution in der Partei und unter den Massen breit zu
propagieren.
Nun, da wir diesen
gewaltigen Sieg errungen haben, sind wir weiterhin mit sehr komplizierten
Kämpfen und vielen Schwierigkeiten konfrontiert.
Wir haben die
Bodenreform in den nördlichen Landesteilen mit einer Bevölkerung von 160
Millionen bereits vollendet, und dies muß als eine enorme Leistung anerkannt
werden. Hauptsächlich auf diese 160 Millionen gestützt, haben wir den
Befreiungskrieg gewonnen. Erst dieser Sieg in der Bodenreform machte den Sieg
über Tschiang Kai­schek, machte seinen Sturz möglich. In diesem Herbst werden
wir in weiten Gebieten, in denen ungefähr 310 Millionen Menschen leben, mit
der Bodenreform beginnen, um die gesamte Grundherrenklasse zu stürzen. Bei der
Durchführung der Bodenreform werden wir auf ebenso zahlreiche wie mächtige
Feinde treffen. Gegen uns werden sein: erstens die Imperialisten; zweitens die
Reaktionäre in Taiwan und Tibet; drittens die restlichen Kuomintang-Kräfte, die
Geheimagenten und die Banditen; viertens die Grundherrenklasse; und fünftens
die reaktionären Kräfte in den von den Imperialisten in China gegründeten
Missionsschulen, in den religiösen Kreisen und in den von uns übernommenen
Kultur- und Bildungsinstitutionen der Kuomintang. Sie alle sind unsere Feinde.
Wir müssen gegen sie alle ankämpfen und die Bodenreform in einem viel größeren
Gebiet als bisher vollenden. Dies ist ein sehr heftiger Kampf, ein Kampf ohne
Beispiel in der Geschichte.
Mittlerweile hat der
Sieg der Revolution zur Reorganisierung der Wirtschaft unserer Gesellschaft
geführt. So notwendig diese Reor­ganisation auch ist, sie bürdet uns doch zur
Zeit schwere Lasten auf. Ihretwegen und wegen einer gewissen, durch den Krieg
verursachten Schädigung von Industrie und Handel sind viele Leute mit uns unzu­frieden.
Gegenwärtig sind unsere Beziehungen zur nationalen Bour­geoisie sehr gespannt;
diese sitzt wie auf glühenden Kohlen und ist sehr unzufrieden. Die erwerbslosen
Intellektuellen und Arbeiter sowie eine Anzahl kleiner Handwerker sind auch mit
uns unzufrieden. Die Bauern in den meisten ländlichen Gebieten beschweren sich
ebenfalls, weil dort die Bodenreform noch nicht durchgeführt worden ist und sie
außerdem dem Staat Getreide abliefern müssen.
Worin besteht
gegenwärtig unsere allgemeine Politik? Sie besteht darin, die restlichen
Kuomintang-Kräfte, die Geheimagenten und die Banditen zu beseitigen, die
Grundherrenklasse zu stürzen, Taiwan und Tibet zu befreien und den Kampf gegen
den Imperialismus zu Ende zu führen. Um unsere gegenwärtigen Feinde zu
isolieren und zu schlagen, müssen wir diejenigen im Volk, die mit uns
unzufrieden sind, dazu bringen, uns zu unterstützen. Obwohl diese Aufgabe zur
Zeit mit Schwierigkeiten verbunden ist, müssen wir doch alles uns Mögliche tun,
sie zu erfüllen.
Wir müssen Industrie
und Handel vernünftig ordnen, damit die Fabriken die Produktion wiederaufnehmen
können und das Problem der Arbeitslosigkeit gelöst wird; wir müssen zwei
Milliarden Djin Getreide für die erwerbslosen Arbeiter bereitstellen, um
sie für uns zu gewinnen. Wenn die Pacht- und Darlehenszinsen herabgesetzt
werden, wenn wir die Banditen und die örtlichen Despoten unterdrücken und die
Bodenreform durchführen, werden uns die Bauernmassen unterstützen. Auch den
kleinen Handwerkern muß geholfen werden, einen Ausweg zu finden, damit sie
ihren Lebensunterhalt verdienen können. Wir müssen durch eine vernünftige
Neuordnung der Industrie und des Handels sowie der Besteuerung unsere Beziehungen
zur nationalen Bourgeoisie verbessern, statt sie weiter zu verschärfen. Für die
Intellektuellen müssen wir Ausbildungskurse verschiedener Art einrichten und
militärisch-politische Hochschulen sowie Revolutionsinstitute errichten.
Gleichzeitig mit ihrem Einsatz müssen wir sie schulen und umerziehen. Wir müssen
sie die Geschichte der gesellschaftlichen Entwicklung, den historischen
Materialismus und andere Fächer studieren lassen. Selbst die Anhänger des
Idealismus unter ihnen können wir dazu bringen, sich uns nicht
entgegenzustellen. Laßt sie sagen, daß der Mensch von Gott geschaffen sei, wir
sagen, der Mensch stammt vom Affen ab. Einige Intellektuelle haben ein hohes
Alter erreicht, sie sind über siebzig, wir werden ihnen ein ausreichendes
Auskommen geben, solange sie die Partei und die Volksregierung unterstützen.
Die ganze Partei muß
sich darum bemühen, gewissenhaft und umsichtig die Einheitsfrontarbeit zum
Erfolg zu führen. Wir müssen einen Zusammenschluß mit dem Kleinbürgertum und
der nationalen Bourgeoisie unter der Führung der Arbeiterklasse und auf der Grund­lage
des Bündnisses der Arbeiter und Bauern herbeiführen. Die nationale Bourgeoisie
wird einmal zu bestehen aufhören, aber gegenwärtig dürfen wir sie nicht von
uns wegstoßen, sondern müssen sie um uns zusammenschließen. Einerseits müssen
wir sie bekämpfen, andererseits uns mit ihr vereinen. Es ist unsere Aufgabe,
dies den Kadern klarzumachen und anhand von Fakten zu beweisen, daß es richtig
und notwendig ist, sich mit der nationalen Bourgeoisie, den demokratischen
Parteien, demokratischen Persönlichkeiten und den Intellektuellen
zusammenzuschließen. Viele von ihnen waren früher unsere Feinde, aber jetzt
haben sie mit dem feindlichen Lager gebrochen und sind zu uns übergegangen, und
wir müssen uns mit all diesen Leuten zusammenschließen, mit denen ein Zusammenschluß
mehr oder weniger möglich ist. Dieser Zusammenschluß liegt im Interesse der
Werktätigen. Es ist notwendig, daß wir jetzt diese Taktik einschlagen.
Es ist von
entscheidender Bedeutung, sich mit den nationalen Minderheiten zu vereinen. Im
ganzen Land sind das etwa 30 Millionen Menschen. Soziale Reformen in ihren Gebieten
sind eine Sache von großer Wichtigkeit und müssen mit Vorsicht behandelt
werden. Unter keinen Umständen dürfen wir ungestüm vorgehen, jegliche Ungeduld 
    wird zu Unannehmlichkeiten führen. Reformen dürfen
nicht eingeleitet werden, wenn die Bedingungen dafür noch nicht reif sind.
Ebensowenig darf eine wichtige Reform begonnen werden, wenn nur eine der Bedin­gungen
reif ist, die anderen aber noch nicht. Damit ist allerdings nicht gemeint, daß
überhaupt keine Reformen durchgeführt werden sollen. In Übereinstimmung mit dem
Gemeinsamen Programm können Sitten und Gebräuche in den Gebieten der nationalen
Minderheiten refor­miert werden. Aber es sollen die nationalen Minderheiten
selbst sein, die das machen. Ohne die Unterstützung der Massen, ohne die
bewaffneten Kräfte des Volkes und ohne Kader der nationalen Minderheiten
selbst darf keine Reform mit Massencharakter in Angriff genommen werden. Wir
müssen den nationalen Minderheiten helfen, ihre eigenen Kader heranzubilden,
und wir müssen uns mit den Massen der nationalen Minderheiten
zusammenschließen.
Kurz, wir dürfen nicht
nach allen Richtungen losschlagen. Schlägt man nach allen Richtungen los, ruft
man im ganzen Land Spannungen hervor, und das ist sehr schlecht. Wir dürfen uns
auf keinen Fall zu viele Feinde schaffen, müssen in manchen Bereichen etwas
nachgeben, ein wenig die Spannungen mildern und unsere Kräfte für den Angriff
in einer Richtung konzentrieren. Wir müssen gute Arbeit leisten, damit alle
Arbeiter, Bauern und kleinen Handwerker uns unterstützen und der größte Teil
der nationalen Bourgeoisie und der Intelligenz nicht gegen uns auftritt. Auf
diese Weise werden die restlichen Kräfte der Kuomintang, die Geheimagenten und
die Banditen isoliert werden. Ebenso wird es der Grundherrenklasse und auch den
Reaktionären auf Taiwan und in Tibet ergehen, und die Imperialisten werden sich
vor unserem Volk isoliert finden. Das ist unsere Politik, unsere Strategie und
Taktik, und es ist die Linie der 3. Plenartagung des VII. Zentralkomitees der
Partei.

 

 
ANMERKUNGEN:

 
* Teil einer von Genossen Mao Tsetung auf der 3.
Plenartagung des VII.
Zentralkomitees der Kommunistischen Partei
Chinas gehaltenen Rede. Dieser Teil erläutert den schriftlichen Bericht Für eine
grundlegende Verbesserung der finanziellen und ökonomischen Situation des
Staates kämpfen und die darin enthaltenen strategischen und taktischen
Gedanken.
 


Mao Werke


 
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>