<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der einzige Weg für die Umgestaltung der kapitalistischen Industrie und des kapitalistischen Handels</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao AW Band V
Mao 
            Werke

Mao Tse-tung:

DER EINZIGE WEG FÜR DIE UMGESTALTUNG DER 
    KAPITALISTISCHEN INDUSTRIE UND DES KAPITALISTISCHEN HANDELS*

    (7. 
September 1953)
 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S.123-126

|123| 


Die Umwandlung des Kapitalismus
in den Sozialismus muß über die Zwischenstufe des Staatskapitalismus vollzogen
werden.

1.  In den letzten mehr als drei Jahren haben wir in dieser Richtung
wohl etwas getan, aber, da wir mit anderen Dingen beschäftigt waren, nicht mit
dem erforderlichen Einsatz. Von jetzt an sollten wir größere Anstrengungen auf
diese Aufgabe verwenden.
2.  Die Erfahrungen in diesen mehr als drei
Jahren erlauben uns, mit Gewißheit zu sagen, daß die sozialistische
Umgestaltung der Privatindustrie und des Privathandels über den Weg des Staatskapitalismus
eine recht gesunde Politik und Methode ist.
3.  Man sollte sich jetzt über die in Artikel 31
    des Gemeinsamen Programms [1] festgelegte Politik
Klarheit verschaffen und sie allmählich konkretisieren. Sich Klarheit
verschaffen heißt, daß alle Leute in leitenden Positionen der Zentrale und der
lokalen Ebenen erst einmal die feste Überzeugung haben müssen, daß der
Staatskapitalismus der einzige Weg ist, die kapitalistische Industrie und den
kapitalistischen Handel umzugestalten und schrittweise zum Sozialismus
überzugehen. Weder in der Kommunistischen Partei noch unter den demokratischen
Persönlichkeiten ist man bisher zu dieser Überzeugung gelangt. Die Aufgabe der
gegenwärtigen Sitzung [2] ist es, ihr zum Durchbruch zu verhelfen.|124| 4.   Wir müssen sicheren Schrittes vorwärtsmarschieren und jede Hast
vermeiden. Es wird mindestens drei bis fünf Jahre brauchen, bis die
Privatindustrie und der Privathandel des ganzen Landes zum größten Teil in die
Bahnen des Staatskapitalismus gelenkt sein werden, daher gibt es keinen Grund
für Alarmstimmung oder Beunruhigung.
5.  Gemischt staatlich-private Unternehmen;
Privatunternehmen, die im Auftrag des Staates Rohstoffe oder Halbfabrikate
verarbeiten, wobei der Staat die notwendigea Rohmaterialien liefert und alle
Fertigprodukte abnimmt; und Unternehmen, denen der Staat den Großteil ihrer
Fertigprodukte abnimmt  das sind die
drei Formen des Staatskapitalismus, mit denen man gegenüber der Privatindustrie
operieren sollte.
6.   Der Staatskapitalismus kann auch im Fall des Privathandels
praktiziert werden. Es geht nicht an, den Privathandel einfach auszuklammern.
Wir haben auf diesem Gebiet nicht viel Erfahrung, hier müssen noch weitere
Untersuchungen geführt werden.
7.   Privatindustrie und Privathandel sind mit ihren etwa 3,8
Millionen Arbeitern und Handlungsgehilfen ein wertvoller Aktivposten unseres
Staates und haben für die Volkswirtschaft und für die Lebenshaltung des Volkes
große Bedeutung. Nicht nur versorgen sie den Staat mit Produkten, sie können
auch Geldmittel für ihn akkumulieren und Kader ausbilden.
8.    Manche Kapitalisten halten große Distanz zum Staat und haben
ihre Profitgier immer noch nicht aufgegeben. Manche Arbeiter gehen zu rasch vor
und wollen es den Kapitalisten überhaupt nicht mehr erlauben, Profite zu
machen. Wir müssen die einen wie die anderen erziehen und ihnen helfen, sich
allmählich (aber möglichst schnell) den politischen Richtlinien des Staates
anzupassen, die besagen, daß Chinas Privatindustrie und Privathandel
hauptseitig der Volkswirtschaft sowie der Lebenshaltung des Volkes dienen und
nebenseitig den Kapitalisten zu Profiten verhelfen sollen und so auf den Weg
des Staatskapitalismus zu führen sind.
Die folgende Tabelle zeigt die
Gewinnverteilung in den staatskapitalistischen Unternehmen:
                     Einkommensteuer                     34,5%
                     Wohlfahrtsfonds                         15 
      %
                     Akkumulationsfonds                   30
    %
                     Dividende für
Kapitalisten         20,5%
                    Insgesamt 
                                       100%
|123| 9.   Es ist notwendig, die Erziehung der Kapitalisten im Sinne des
Patriotismus fortzusetzen. Zu diesem Zweck sollte man systematisch eine Anzahl
weitblickender Kapitalisten, die bereit sind, sich der Kommunistischen Partei
und der Volksregierung anzunähern, heranziehen, um durch sie die Mehrheit der
Kapitalisten zu überzeugen.
10. Die Einführung des
Staatskapitalismus setzt nicht nur Voraus, daß die Erfordernisse und die
Möglichkeiten berücksichtigt werden (siehe das Gemeinsame Programm), sondern
auch, daß die Kapitalisten freiwillig mitmachen, denn es handelt sich dabei um
ein Werk der Zusammenarbeit, und Zusammenarbeit duldet keinen Zwang. Darin
liegt der Unterschied zur Behandlung der Grundherren.
11. In
den letzten Jahren haben die Verschiedenen Nationalitäten, demokratischen
Klassen, demokratischen Parteien und Massenorganisationen unseres Landes
bedeutende Fortschritte gemacht, und sie werden, davon bin ich überzeugt, in
den nächsten drei bis fünf Jahren noch größere Fortschritte erzielen. Das wird
es uns ermöglichen, die Aufgabe, Privatindustrie und Privathandel auf den Weg
des Staatskapitalismus zu führen, innerhalb von drei bis fünf Jahren im wesentlichen
zu erfüllen. Die Überlegenheit der staatlichen Unternehmen bietet die
materielle Garantie für die Bewältigung dieser Aufgabe.
12.  Wir können unmöglich innerhalb von drei
bis fünf Jahren bewerkstelligen, was wir uns als Aufgabe für die gesamte Übergangsperiode
gesetzt haben, nämlich die Industrialisierung des Landes und die sozialistische
Umgestaltung von Landwirtschaft, Handwerk, kapitalistischer Industrie und
kapitalistischem Handel im wesentlichen zu vollenden; dies wird eine Zeitspanne
von einigen Fünfjahrplänen in Anspruch nehmen. In dieser Frage muß man die
Tendenz, die Dinge in eine unendlich ferne Zukunft zu verschieben, ebenso bekämpfen
wie Ungeduld und überstürztes Vorgehen.
13.  Der eine führt, der andere wird
geführt; der eine strebt nicht nach privatem Profit, der andere tut dies noch
in gewissem Maße, usw., usf.  darin
unterscheidet sich der eine vom anderen. Aber unter unseren gegenwärtigen
Bedingungen stehen Privatindustrie und Privathandel hauptsächlich im Dienst der
Volkswirtschaft und der Lebenshaltung des Volkes (worauf etwa drei Viertel des
gesamten Gewinns verwendet werden). Infolgedessen können und müssen wir die
Arbeiter in den Privatunternehmen davon überzeugen, daß sie genauso wie die
Arbeiter in den Staatsunternehmen die Produktion steigern und auf Sparsamkeit
achten, den Wettbewerb entfalten, die Arbeitsproduktivität erhöhen, die
Produktionskosten senken und|126| Quantität
wie Qualität heben müssen. Das kommt dem staatlichen und dem
privaten Sektor, das kommt Arbeit und Kapital zugute.
ANMERKUNGEN:
* Von Genossen
Mao Tsetung verfaßte Thesen für seine Rede vor Vertretern der demokratischen
Parteien und Vertretern der Industriellen und Geschäftsleute am 7. September 
    1953
1 In Artikel 31 des Gemeinsamen
Programms wird festgelegt: Die von Staats-und Privatkapital gemeinsam
betriebenen Unternehmen sind Unternehmen staatskapitalistisehen Charakters.
Soweit dies erforderlich und möglich ist, soll das Privatkapital ermutigt
werden, sich in Richtung Staatskapitalismus zu entwickeln, indem es zum
Beispiel für Staatsunternehmen Verarbeitungsaufträge ausführt, Unternehmen
gemeinsam mit dem Staat betreibt oder in Form von Konzessionen staatliche Unternehmen
betreibt und nationale Ressourcen erschließt.
2 Gemeint ist die
49. (erweiterte) Sitzung des
Ständigen Ausschusses des Nationalkomitees der Politischen
Konsultativkonferenz vom 8. bis 11. September
1953.



Mao AW Band V
Mao 
            Werke

 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>