<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>F:\MAO-HO~1\KOPIEH~3\MaoAWV_094_095.htm</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao AW Band V
Mao 
            Werke

Mao Tse-tung:
KRITISIERT DEN

GROSS-HAN-CHAUVINISMUS!*


    (16. 
März 1953)
 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band V, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1978, S.94-95

|094| 


In einigen Gebieten sind die Beziehungen zwischen den Nationalitäten bei weitem nicht so,
wie sie sein sollten. Für Kommunisten ist das eine unerträgliche Situation. Wir müssen die
unter vielen Mitgliedern und Kadern unserer Partei noch in einem ernstzunehmenden Maße
existierenden groß-han-chauvinistischen Vorstellungen eingehend kritisieren, die nichts
anderes sind als Ausdruck des reaktionären Denkens der Grundherrenklasse und der
Bourgeoisie, des für die Kuomintang charakteristischen Denkens im Hinblick auf die
Beziehungen zwischen den Nationalitäten. Fehler in dieser Hinsicht müssen unverzüglich
berichtigt werden. Delegationen unter der Führung von Genossen, die mit unserer
Nationalitäten-Politik gut vertraut sind und tiefe Sympathie für die immer noch unter
Diskriminierung leidenden Landsleute der Minderheiten hegen, sollten die von nationalen
Minderheiten bewohnten Gebiete besuchen, sich dort ernsthaft der Untersuchungsarbeit
und dem Studium widmen und den lokalen Partei- und Regierungsorganen bei der
Aufdeckung und Lösung der Probleme helfen. Diese Besuche dürfen auf gar keinen Fall so
aussehen, daß man "vom Pferderücken aus die Blumen bewundert".



Aus einer Flut von Informationen schließt das Zentralkomitee auf das allgemeine
Vorhandensein ungelöster Probleme in allen Minderheitengebieten, wobei die Probleme in
manchen Fällen äußerst schwerwiegender Natur sind. An der Oberfläche scheint alles in
Ordnung, aber in Wahrheit gibt es da sehr große Probleme. Die Dinge, die in den letzten zwei,
drei Jahren in verschiedenen Orten ans Licht gekommen sind, zeigen, daß fast überall Groß-Han-Chauvinismus existiert. Es wäre sehr gefährlich, würden wir versäumen, rechtzeitig
Erziehungs

|095| 
maßnahmen zu ergreifen, würden wir den Groß-Han-Chauvinismus in der
Partei und im Volk nicht entschlossen überwinden. Das Problem in den
Beziehungen zwischen den Nationalitäten, das an vielen Orten in der Partei
und unter den Massen sichtbar wird, kommt nicht einfach daher, daß es
einige Überbleibsel des Groß-Han-Chauvinismus gibt, sondern vielmehr
daher, daß dieser in hohem Grade weiterexistiert. Das heißt, die bürgerliche
Ideologie beherrscht das Denken jener Genossen und jener Menschen im
Volk, die nicht marxistisch erzogen worden sind und die Nationalitäten-Politik
des Zentralkomitees nicht begriffen haben. Es muß also gewissenhaft
Erziehungsarbeit geleistet werden, damit dieses Problem schrittweise gelöst
werden kann. Darüber hinaus sollten die Zeitungen mehr auf entsprechenden
Fakten beruhende Artikel bringen, um den Groß-Han-Chauvinismus in aller
Öffentlichkeit zu kritisieren und dadurch Parteimitglieder und Volk zu
erziehen.


 

ANMERKUNGEN



* Eine von Genossen Mao Tsetung entworfene parteiinterne Direktive des ZK der KP Chinas.




Mao AW Band V
Mao 
            Werke

 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>