<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Erklärung des Generalrats an die Redaktion des "Proletario Italiano"</title>
        <author>Friedrich Engels</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Aus dem Italienischen.</p>
      <p>An die Redaktion des "P[roletario] It[aliano]" |468| Bürger, Eure Nr. 39 enthält eine Deklaration von Turiner Arbeitern, in der es heißt: "Wir erklären in aller Öffentlichkeit, daß uns der Beschluß des Londoner Großen Rates, den Sozialismus gegenüber der Politik hintanzusetzen, von der Redaktion des 'Proletario' unmittelbar nach seiner Bekanntgabe mitgeteilt wurde und daß ein solcher Beschluß keinen offiziellen Charakter trug, da er vom Großen Rat widerrufen worden ist, und zwar in Erwägung dessen, daß ihn viele europäische Assoziationen geschlossen abgelehnt haben würden, was wir selbst auch getan hätten." Diese Behauptung zwingt den Generalrat, folgendes zu erklären: 1. daß er niemals irgendeinen Beschluß gefaßt hat, den Sozialismus gegenüber der Politik hintanzusetzen, 2. daß er dementsprechend einen solchen Beschluß auch nicht widerrufen konnte, 3. daß keine europäische oder amerikanische Assoziation einen solchen Beschluß ablehnen konnte, noch irgendeinen andern Beschluß des Generalrats abgelehnt hat. Die Stellung des Generalrats im Hinblick auf die politische Aktion des Proletariats ist hinreichend festgelegt. Sie ist festgelegt: 1. Durch die Allgemeinen Statuten, deren vierter Erwägungsgrund besagt: "daß die ökonomische Emanzipation der Arbeiterklasse der große Endzweck ist, dem jede politische Bewegung, als Mittel, unterzuordnen ist". |469| 2. Durch den Text der Inauguraladresse der Assoziation (1864), der offiziellen und verbindlichen Erläuterung zu den Statuten, der besagt: "Aber die Herren von Grund und Boden und die Herren vom Kapital werden ihre politischen Privilegien stets gebrauchen zur Verteidigung und zur Verewigung ihrer ökonomischen Monopole. Statt die Emanzipation der Arbeit zu fördern, werden sie fortfahren, ihr jedes mögliche Hindernis in den Weg zu legen ... Politische Macht zu erobern ist daher jetzt die große Pflicht der Arbeiterklassen." 3. Durch die diesbezügliche Entschließung des Lausanner Kongresses (1867): "Die soziale Emanzipation der Arbeiter ist untrennbar von ihrer politischen Emanzipation." 4. Durch den Beschluß IX der Londoner Konferenz (September 1871), welcher in Übereinstimmung mit dem Vorhergehenden die Mitglieder der Internationale daran erinnert, daß in dem streitenden Stand der Arbeiterklasse ihre ökonomische Bewegung und ihre politische Betätigung untrennbar verbunden sind. Die dem Rat somit vorgeschriebene Linie hat er immer befolgt, und er wird sie auch in Zukunft befolgen. Er erklärt daher die besagte Mitteilung, die, man weiß nicht von wem, der Redaktion des "Proletario" zugeleitet wurde, als falsch und verleumderisch. Im Auftrag und im Namen des Generalrats Der Sekretär für Italien: F. E. P.S. Ich habe soeben die Genfer "La Révolution Sociale" erhalten, in der mitgeteilt wird, daß eine kleine Gruppe aus dem Jura die Beschlüsse der Londoner Konferenz abgelehnt hat. Darüber ist dem Generalrat keine offizielle Nachricht zugegangen. Sobald er sie erhält, wird er die notwendigen Maßnahmen ergreifen. 29. November 1871</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
