<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An den Redakteur der "Gazzetino Rosa"</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Dokumente der Internationalen Arbeiter-Assoziation 1872
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 17, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 484-486.
1. Korrektur.
Erstellt am 13.12.1998.
Friedrich Engels
[Brief an die Redaktion des "Gazzettino Rosa"]
Aus dem Italienischen.

["Il Gazzettino Rosa" Nr. 50 vom 20. Februar 1872]
|484| Internationale Arbeiterassoziation
256, High Holborn, London, W. C.
London, 7. Februar
An den Bürger Direktor des "Gazettino Rosa"
Bürger,
seit einigen Monaten hört der "Libero Pensiero" aus Florenz nicht auf, die Internationale anzugreifen, als ob die große Arbeiterassoziation gegenüber der Gesellschaft der prebendati razionalisti |bepfründeten Rationalisten|, für die dieses Tageblatt Lanzen bricht, Eifersucht hegen könnte. Es schien mir bisher überflüssig, auf diese Angriffe zu antworten, wenn aber das obengenannte Blatt sich so weit entehrt, daß es in Italien die Verleumdungen der Bismarckschen Presse gegen die Internationale und ihren Generalrat in Umlauf setzt, dann ist es Zeit zu protestieren. Ich richtete also den nachfolgenden Brief an den "Libero Pensiero", den ich Sie bitte, auch im "Gazzettino Rosa" zu veröffentlichen,
Gruß und Brüderlichkeit!
F. Engels
Sekretär für Italien beim Generalrat
Herrn Luigi Stefanoni, Direktor des "Libero Pensiero"
|485| Signore,
in Nr. 1 des "Libero Pensiero" vom 4. Januar 1872 befindet sich ein Artikel: "Die Internationale und der Oberste Rat in London", worauf ich einige Worte entgegnen möchte.
In diesem Artikel wird die Frage gestellt:
"Wir möchten gern wissen, was für ein Mandat Herr Engels besitzt, um Italien zu vertreten?"
Ich erhebe nicht und habe niemals irgendeinen Anspruch erhoben, Italien zu vertreten. Ich habe die Ehre, beim Generalrat der Sekretär zu sein, dem speziell die Korrespondenz mit Italien anvertraut ist, ein Auftrag, der mich verpflichtet, den Rat zu vertreten und nicht Italien.
Ferner sind in dem Artikel einige Londoner Korrespondenzen übersetzt, die dem Berliner "Neuen Social-Demokraten" entnommen wurden und die voller infamster Verleumdungen gegen den Generalrat und die ganze Internationale sind. Auf diese werde ich nichts entgegnen. Mit solch einer Zeitung diskutiert man nicht. In ganz Deutschland weiß man, was der "Neue Social-Demokrat" ist: eine von Bismarck ausgehaltene Zeitung, Organ des preußischen Regierungssozialismus. Wenn Sie genauere Informationen über dieses Blatt brauchen, dann schreiben Sie Ihrem Leipziger Korrespondenten Liebknecht, und Sie werden sie bestimmt in genügender Menge erhalten. Ich erlaube mir nur noch hinzuzufügen, daß Sie, wenn Sie so großes Interesse an derlei Verleumdungen gegen die Internationale haben, Tausende davon im "Figaro", "Gaulois", "Petit-Journal" und der übrigen Pariser demi-monde-Presse |käuflichen Presse|, im Londoner "Standard", im "Journal de Genève", in der Wiener "Tages-Presse" und in der "Gazetta di Mosca" finden können, Autoritäten, die Sie dessen entheben werden, diesen armen Teufel von Schneider zu zitieren.
In einer Anmerkung der Direktion heißt es:
"Vielleicht spielt er auf die kommunistische Geheimgesellschaft an, die von Karl Marx 1850 in Köln gegründet worden war; nachdem sie wie gewöhnlich aufgedeckt wurde, fielen viele arme Teufel in die Hände der preußischen Polizei, während die Haupttäter sich nach London retteten."
Wer auch immer so etwas gesagt haben mag, er hat gelogen. Ich gehörte dieser Gesellschaft an. Sie wurde weder von Marx gegründet, noch im Jahre 1850, noch in Köln. Sie bestand schon mehr als 10 Jahre vorher. Marx |486| und ich waren bereits seit einem Jahr in England, verbannt und gejagt von der preußischen Regierung, als die Kölner Sektion durch eigne Unvorsichtigkeit in die Hände der Polizei fiel. Wenn Sie ausführlichere Informationen wünschen, können Sie sich an Herrn Becker, Bürgermeister von Dortmund und Mitglied des preußischen und deutschen Parlaments wenden; an Herrn Klein, Arzt und Gemeinderat in Köln; Herrn Bürgers, Herausgeber der "Wiesbadener Zeitung", sowie Herrn Leßner, Schneider und Mitglied des Generalrats der Internationale in London. Sie alle wurden in besagtem Kommunistenprozeß verurteilt.
Ich bitte Sie, in Ihrer nächsten Nummer diese Richtigstellung zu veröffentlichen und verbleibe hochachtungsvoll
Federico Engels

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>