<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>XXXII</title>
                <author>Friedrich Engels - Über den Krieg</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Über den Krieg - XXXI | Inhalt | Die Lage der Deutschen in Frankreich
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 17, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 214-217.
Erstellt am 13.12.1998.
1. Korrektur.
Friedrich Engels
Über den Krieg - XXXII

 ["The Pall Mall Gazette" Nr. 1829 vom 23. Dezember 1870]
|214| Die Kämpfe der letzten Wochen haben gezeigt, wie richtig wir die beiderseitigen Positionen der Gegner beurteilt haben, als wir sagten, daß die Armeen, die von Metz her an der Loire und in der Normandie ankamen, ihre Kräfte größtenteils bereits verbraucht hatten, um noch neue Gebiete zu besetzen. Der Umfang des von den deutschen Truppen besetzt gehaltenen Gebiets ist seitdem kaum noch größer geworden. Der Großherzog von Mecklenburg mit den Bayern von der Tanns (die trotz ihrer Desorganisation und ihres Mangels an Schuhen nicht an der Front entbehrt werden können), mit dem X. Korps und der 17. und 22. Division ist Chanzys langsam zurückweichenden und fortwährend kämpfenden Truppen von Beaugency nach Blois, von Blois nach Vendôme und Epuisay und darüber hinaus gefolgt. Chanzy verteidigte jede Position, die ihm die von Norden zur Loire fließenden Bäche boten; als das IX. Korps (oder wenigstens seine hessische Division), vom linken Flußufer kommend, Chanzys rechten Flügel bei Blois umging, zog er sich nach Vendôme zurück und bezog eine Stellung an der Loire. Diese hielt er am 14. und 15. Dezember gegen die Angriffe des Feindes, gab sie aber am Abend des 15. auf und zog sich langsam, dem Gegner noch immer kühn die Stirn bietend, auf Le Mans zurück. Am 17. hatte er ein weiteres Nachhutgefecht mit von der Tann in Epuisay, wo sich die Wege von Vendôme und Morée nach Saint-Calais vereinigen. Dann zog er sich zurück, anscheinend ohne weiter verfolgt zu werden.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>