<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>III</title>
                <author>Friedrich Engels - Über den Krieg</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Über den Krieg - II | Inhalt | Über den Krieg - IV
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 17, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 19-21.
Erstellt am 13.12.1998.
1. Korrektur.
Friedrich Engels
Über den Krieg - III

["The Pall Mall Gazette" Nr. 1706 vom 2. August 1870]
|19| Endlich lichtet sich das Dunkel um den Feldzugsplan der Preußen. Der Leser wird sich erinnern, daß man, obgleich gewaltige Truppentransporte auf dem rechten Ufer des Rheins, vom Osten nach Westen und Südwesten, stattgefunden haben, sehr wenig von Truppenzusammenziehungen in unmittelbarer Nähe der bedrohten Grenze gehört hat. Die Festungen erhielten von den in der Nähe liegenden Truppen recht erhebliche Verstärkungen. Bei Saarbrücken lieferten 500 Mann des 40. Infanterieregiments und drei Schwadronen der 7. Ulanen (beide vom VIII. Armeekorps) dem Feinde ein Scharmützel. Bayrische Jäger und badische Dragoner verlängerten die Vorpostenlinie bis zum Rhein. Aber allem Anschein nach sind keine größeren Truppenmassen unmittelbar hinter diesem aus wenigen leichten Truppenteilen gebildeten Schieier aufgestellt worden. In keiner Meldung über die Gefechte ist die Artillerie auch nur mit einem Wort erwähnt worden. Trier war vollkommen frei von Truppen. Andererseits haben wir von großen Massen an der belgischen Grenze gehört, von 30.000 Mann Kavallerie um Köln (wo das ganze Land auf dem linken Rheinufer, bis in die Gegend von Aachen, Fourage im Überfluß hat) und von 70.000 Mann vor Mainz. Dies alles schien sonderbar; es sah aus wie eine fast sträfliche Zersplitterung der Truppen im Gegensatz zu der straffen Konzentration der Franzosen, wenige Marschstunden von der Grenze entfernt. Plötzlich tauchen einige Mitteilungen aus verschiedenen Gegenden auf, die das Geheimnis zu lüften scheinen.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>