<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>XIX</title>
                <author>Friedrich Engels - Über den Krieg</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Wie die Preußen zu schlagen sind | Inhalt | Der Bericht von den Verhandlungen
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 17, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 109-112.
Erstellt am 13.12.1998.
1. Korrektur.
Friedrich Engels
Über den Krieg - XIX

["The Pall Mall Gazette" Nr. 1754 vom 27. September 1870] 
|109| Die Befestigungen von Paris haben bereits ihren Wert bewiesen. Ihnen allein ist es zu verdanken, daß die Deutschen seit mehr als einer Woche noch nicht in den Besitz der Stadt gekommen sind. 1814 zwang ein halbtägiger Kampf bei den Anhöhen von Montmartre die Stadt zur Kapitulation. 1815 schuf eine Reihe von Erdwerken, die bei Beginn des Feldzugs angelegt worden waren, einen Aufschub; aber ihr Widerstand wäre von recht kurzer Dauer gewesen, wenn es nicht für die Alliierten eine absolute Gewißheit gewesen wäre, daß sich die Stadt ohne Kampf ergeben würde. In diesem Kriege haben die Deutschen von ihren Diplomaten nur eins erwartet, daß sie sich nicht in ihre militärische Aktion einmischen. Diese militärische Aktion, die bis gegen Mitte September kurz, scharf und entschlossen war, wurde langsam, zögernd und tâtonnante |tastend| von dem Tage an, da die deutschen Kolonnen in der Operationssphäre dieses ungeheuren befestigten Lagers Paris ankamen. Das ist ganz natürlich. Die bloße Einschließung eines so großen Platzes erfordert Zeit und Vorsicht, sogar wenn man sich ihm mit 200.000 oder 250.000 Mann nähert. Eine Truppenmacht dieser Größe wird kaum genügen, den Platz von allen Seiten lückenlos einzuschließen, auch wenn - wie im vorliegenden Fall - die Stadt keine Armee hat, die tauglich wäre, ins Feld zu rücken und regelrechte Schlachten zu schlagen. Daß es in Paris keine solche Armee gibt, haben die erbärmlichen Resultate von General Ducrots Ausfall bei Meudon sehr klar bewiesen. Hier verhielten sich die Linientruppen entschieden schlechter als die Mobilgarde; sie gaben in der Tat "Fersengeld", allen voran die berühmten Zuaven. Das ist leicht erklärlich. Die alten Soldaten - meist solche aus Mac-Mahons, |110|
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>