<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>VII</title>
                <author>Friedrich Engels - Über den Krieg</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Über den Krieg - VI | Inhalt | Über den Krieg - VIII
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 17, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 40-43.
Erstellt am 13.12.1998.
1. Korrektur.
Friedrich Engels
Über den Krieg - VII

["The Pall Mall Gazette" Nr. 1716 vom 13. August 1870]
|40| Während der ganzen Woche hat man auf die Schlacht vor Metz gewartet, die ein französischer Tagesbericht als bevorstehend bezeichnete; jedoch hat keiner unserer militärischen Kritiker daran gedacht zu erklären, daß die Meldung dieser bevorstehenden Schlacht nichts war als ein Faß, das man dem widerspenstigen Walfisch, dem Volk von Paris, hinwarf, um es abzulenken. Eine Schlacht vor Metz! Warum sollten die Franzosen sie wünschen? Sie haben unter dem Schutz dieser Festung vier Korps versammelt, und sie versuchen, einige von Canroberts vier Divisionen heranzuziehen. Sie erwarten die baldige Nachricht, daß die verbleibenden drei Korps, Mac-Mahon, de Failly und Douay, die Mosel bei Nancy erreicht und hinter ihr Schutz gefunden haben. Warum sollten sie eine regelrechte Schlacht suchen, bevor ihre ganze Armee wieder vereinigt ist, wo doch die Forts von Metz sie vor einem Angriff schützen? Und warum sollten sich die Deutschen bei einem unvorbereiteten Angriff gegen diese Forts die Köpfe einrennen? Wenn die ganze französische Armee unter den Wällen von Metz vereinigt wäre, dann könnte man erwarten, daß die Franzosen östlich der Mosel hervorbrächen und eine Schlacht vor ihren Forts lieferten; aber vorher nicht, Aber das steht noch bevor, und es ist zweifelhaft, ob es überhaupt geschehen wird.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>