<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zweiter Entwurf zum "Bürgerkrieg in Frankreich"</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Zurück zum Gesamtverzeichnis Karl Marx/Friedrich Engels - Werke
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 17, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 572-610.
Karl Marx
[Zweiter Entwurf zum "Bürgerkrieg in Frankreich"]

1. VERTEIDIGUNGSREGIERUNG. 
TROCHU, FAVRE, PICARD, FERRY 
ALS DEPUTIERTE FÜR PARIS
|572| Der am 4. September von den Pariser Arbeitern proklamierten Republik jubelte ganz Frankreich ohne eine einzige Stimme des Widerspruchs zu. Ihre Daseinsberechtigung wurde durch einen fünfmonatigen Verteidigungskrieg erkämpft, der sich auf (dessen Zentrum war) den Widerstand von Paris stützte. Ohne diesen Verteidigungskrieg, der im Namen der Republik geführt wurde, hätte Wilhelm der Eroberer das Kaiserreich seines "lieben Bruders" Louis Bonaparte wiederhergestellt. Die Kabale von Advokaten, mit Thiers als Staatsmann und Trochu als General, installierte sich in einem Augenblick der Verwirrung im Hôtel de Ville |Rathaus|, als die wahren Führer der Pariser Arbeiterklasse noch in Bonapartes Gefängnissen saßen und die preußische Armee schon auf Paris marschierte. So tief waren die Thiers, die Jules Favres, die Picards damals von dem Glauben an die historische Führerschaft von Paris durchdrungen, daß sie, um ihren Titel als Regierung der nationalen Verteidigung zu legitimieren, ihren Anspruch ausschließlich darauf gründeten, daß sie 1869 in den Wahlen zum Corps législatif gewählt worden waren.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>