<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Lage der Deutschen in Frankreich</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Über den Krieg - XXXII | Inhalt | Über den Krieg - XXXIII
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 17, 5. Auflage 1973, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 218-221.
Erstellt am 13.12.1998.
1. Korrektur.
Friedrich Engels
Die Lage der Deutschen in Frankreich

["The Pall Mall Gazette" Nr. 1830 vom 24. Dezember 1870]
|218| Die Verluste dieses Krieges beginnen in Deutschland zu wirken. Die erste Invasionsarmee, die die gesamten Linientruppen Nord und Süddeutschlands umfaßte, war etwa 640.000 Mann stark. Zwei Monate Feldzug hatten diese Armee so weit vermindert, daß der erste Nachschub aus den Depotbataillonen und -schwadronen - etwa ein Drittel ihrer ursprünglichen Zahl - ins Feld geschickt werden mußte. Sie kamen gegen Ende September und Anfang Oktober dort an, und obgleich sie etwa 200.000 Mann betragen haben müssen, waren die Feldbataillone doch noch längst nicht wieder auf ihre ursprüngliche Zahl von je 1.000 Mann gebracht. Die Bataillone vor Paris zählten 700 bis 800 Mann, während die vor Metz noch schwächer waren. Krankheiten und Kämpfe verminderten die Truppenstärke weiter, und als Prinz Friedrich Karl die Loire erreichte, waren seine drei Korps auf weniger als die Hälfte ihrer normalen Stärke zusammengeschmolzen, durchschnittlich 450 Mann je Bataillon. Die Kämpfe dieses Monats und das unbeständige rauhe Wetter müssen sowohl die Truppen vor Paris als auch die Armeen, welche die Belagerung deckten, schwer mitgenommen haben, so daß gegenwärtig die Bataillone sicherlich weniger als 400 Mann im Durchschnitt zählen. Anfang Januar werden die Rekruten der Aushebung von 1870 so weit sein, nach dreimonatiger Ausbildung ins Feld zu rücken. Das dürften etwa 110.000 Mann sein und weniger als 300 Mann für jedes Bataillon bedeuten. Wir hören, daß Teile davon bereits Nancy passiert haben und täglich neue Truppen ankommen; demnach werden die Bataillone bald wieder auf etwa 650 Mann angestiegen sein. Wenn tatsächlich der verfügbare Rest der jüngeren unausgebildeten Männer der Ersatzreserve |Ersatzreserve: hier und im weiteren in der "P.M.G." deutsch|, wie nach verschiedenen Anzeichen wahrscheinlich, zusammen mit den Rekruten der regulären Aushebung ausgebildet worden ist, so würde die Verstärkung jedes Bataillons etwa 100 Mann mehr betragen, |219|
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>