<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anarchismus oder Sozialismus</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
"Stalin"

Werke
Band 1
ANARCHISMUS ODER SOZIALISMUS?[84]
Die Drehachse des modernen gesellschaftlichen Lebens ist der Klassenkampf.
  In diesem Kampfe aber lässt jede Klasse sich von ihrer eigenen Ideologie
  leiten. Die Bourgeoisie hat ihre eigene Ideologie - das ist der so genannte
  Liberalismus. Eine eigene Ideologie hat auch das Proletariat - das ist bekanntlich
  der Sozialismus.
 Man kann den Liberalismus nicht als etwas Geschlossenes und Unteilbares betrachten:
  er zerfällt in verschiedene Richtungen entsprechend den verschiedenen Schichten
  der Bourgeoisie.
 Auch der Sozialismus ist nicht geschlossen und unteilbar: auch in ihm gibt
  es verschiedene Richtungen.
 Wir wollen uns hier nicht mit der Untersuchung des Liberalismus befassen -
  das verschieben wir besser auf ein anderes Mal. Wir wollen den Leser nur mit
  dem Sozialismus und seinen Strömungen bekannt machen. Unserer Meinung nach
  wird das für ihn von größerem Interesse sein.
 Der Sozialismus teilt sich in drei Hauptströmungen: Reformismus, Anarchismus
  und Marxismus.
 Der Reformismus (Bernstein u. a.), für den der Sozialismus nur ein fernes
  Ziel und weiter gar nichts ist, der Reformismus, der faktisch die sozialistische
  Revolution ablehnt und den Sozialismus auf friedlichem Wege zu errichten sucht,
  der Reformismus, der nicht den Kampf der Klassen predigt, sondern ihre Zusammenarbeit,
  - dieser Reformismus zersetzt sich von Tag zu Tag, verliert von Tag zu Tag immer
  mehr alle sozialistischen Kennzeichen, so dass, unserer Meinung nach, seine
  Untersuchung hier, in diesen Artikeln, bei Bestimmung des Sozialismus, in keiner
  Weise vonnöten ist.
 Ganz anders steht es um den Marxismus und den Anarchismus: beide werden heute
  als sozialistische Strömungen anerkannt, beide führen einen erbitterten
  Kampf gegeneinander, beide sind bemüht, sich in den Augen des Proletariats
  als wirklich sozialistische Lehren hinzustellen, so dass es natürlich für
  den Leser von bedeutend größerem Interesse ist, diese beiden Strömungen
  zu untersuchen und einander gegenüberzustellen.
 Wir gehören nicht zu, den Leuten, die sich bei der Erwähnung des
  Wortes. „Anarchismus“ verächtlich abwenden, mit der Hand abwinken
  und erklären: „Da habt ihr was Rechtes gefunden, es lohnt nicht mal,
  von ihm zu reden!“ Wir meinen, dass eine so billige „Kritik“
  sowohl unwürdig als auch nutzlos ist.
 Wir gehören ferner nicht zu den Leuten, die sich damit trösten,
  die Anarchisten hätten „keine Massen und sind deshalb nicht gar so
  gefährlich“. Die Sache ist nicht die, wem heute größere
  oder geringere „Massen“ folgen, - es handelt sich um das Wesen der
  Lehre. Bringt die „Lehre“ der Anarchisten die Wahrheit zum Ausdruck,
  so wird sie sich selbstverständlich den Weg bahnen und Massen um sich sammeln.
  Ist sie dagegen nicht stichhaltig und auf einer falschen Grundlage errichtet,
  so wird sie sich nicht lange halten und in der Luft hängen bleiben. Die
  Unstichhaltigkeit des Anarchismus aber bedarf des Beweises.
 Manche sind der Auffassung, der Marxismus und der Anarchismus hätten
  ein und dieselben Prinzipien, es gäbe zwischen ihnen lediglich taktische
  Meinungsverschiedenheiten, so dass es ihrer Meinung nach ganz unmöglich
  sei, diese beiden Strömungen einander gegenüberzustellen.
 Dies ist jedoch ein großer Irrtum.
 Wir sind der Auffassung, dass die Anarchisten richtige Feinde des Marxismus
  sind. Wir erkennen also auch an, dass man gegen richtige Feinde einen richtigen
  Kampf führen muss. Deshalb aber ist es notwendig, die „Lehre“
  der Anarchisten von Anfang bis zu Ende zu untersuchen und sie von allen Seiten
  gründlich zu erwägen.
 Die Sache ist die, dass der Marxismus und der Anarchismus sich auf völlig
  verschiedene Prinzipien gründen, obgleich beide unter sozialistischem Banner
  in der Kampfarena erscheinen. Der Grundstein des Anarchismus ist die Persönlichkeit,
  deren Befreiung seiner Ansicht nach die Hauptbedingung für die Befreiung
  der Masse, des Kollektivs ist. Nach Ansicht des Anarchismus ist die Befreiung
  der Masse unmöglich, solange die Persönlichkeit nicht befreit ist,
  weshalb seine Losung lautet: „Alles für die Persönlichkeit.“
  Der Grundstein des Marxismus dagegen ist die Masse, deren Befreiung seiner Ansicht
  nach die Hauptbedingung für die Befreiung der Persönlichkeit ist.
  Das heißt, nach Ansicht des Marxismus ist die Befreiung der Persönlichkeit
  unmöglich, solange die Masse nicht befreit ist, weshalb seine Losung lautet:
  „Alles für die Masse.“
  Es ist klar, dass wir es hier mit zwei einander negierenden Prinzipien zu tun
  haben, und nicht bloß mit taktischen Meinungsverschiedenheiten.
  Der Zweck unserer Artikel besteht darin, diese beiden entgegengesetzten Prinzipien
  einander gegenüberzustellen, den Marxismus und den Anarchismus miteinander
  zu vergleichen und dadurch ihre Vorzüge und Mängel klarzustellen.
  Hierbei halten wir es für notwendig, den Leser sogleich mit dem Plan der
  Artikel vertraut zu machen.
  Wir werden mit einer Charakterisierung des Marxismus beginnen, beiläufig
  die Ansichten der Anarchisten über den Marxismus berühren und dann
  zur Kritik des Anarchismus selbst übergehen. Und zwar entwickeln wir die
  dialektische Methode, die Ansichten der Anarchisten über diese Methode
  und unsere Kritik; die materialistische Theorie, die Ansichten der Anarchisten
  und unsere Kritik (hier wird auch von der sozialistischen Revolution, der sozialistischen
  Diktatur, dem Minimalprogramm und überhaupt von der Taktik die Rede sein);
  die Philosophie der Anarchisten und unsere Kritik; den Sozialismus der Anarchisten
  und unsere Kritik; die Taktik und die Organisation der Anarchisten und zum Schluss
  ziehen wir unsere Schlussfolgerungen.
  Wir werden zu beweisen versuchen, dass die Anarchisten als „Prediger eines
  Sozialismus kleiner Gemeinden keine wirklichen Sozialisten sind.
  Wir werden ferner zu beweisen versuchen, dass die Anarchisten, da sie die Diktatur
  des Proletariats ablehnen, auch keine wirklichen Revolutionäre sind...
  Damit kommen wir zur Sache.
 
 I
DIE DIALEKTISCHE METHODE
„Alles, was existiert, … existiert nur, lebt
  nur vermittelst irgendwelcher Bewegung …
  Wir leben inmitten einer beständigen Be-
  wegung des Anwachsens der Produktiv-
  kräfte, der Zerstörung sozialer Verhält-
  nisse…“
K. Marx
Der Marxismus ist nicht nur die Theorie des .Sozialismus, sondern eine in sich
  geschlossene Weltanschauung, ein philosophisches System, aus dem sich der proletarische
  Sozialismus von Marx logisch ergibt. Dieses philosophische System heißt
  dialektischer Materialismus.
  Den Marxismus darlegen heißt deshalb auch den dialektischen Materialismus
  darlegen.
  Weshalb heißt dieses System dialektischer Materialismus?
  Weil seine Methode die dialektische und seine Theorie materialistisch ist.
  Was ist die dialektische Methode?
  Man sagt, das gesellschaftliche Leben befinde sich in einem Zustand unaufhörlicher
  Bewegung und Entwicklung. Das ist richtig: man kann das Leben nicht für
  etwas Unveränderliches und Erstarrtes halten, es bleibt niemals auf derselben
  Stufe stehen, es befindet sich in ewiger! Bewegung, ist in stetem Vergehen und
  Werden begriffen. Deshalb gibt es im Leben stets Neues und Altes, Wachsendes
  und Absterbendes, Revolutionäres und Konterrevolutionäres.
  Die dialektische Methode besagt, dass man das Leben gerade so betrachten muss,
  wie es in Wirklichkeit ist. Wir haben gesehen, dass das Leben sich in unaufhörlicher
  Bewegung Befindet, folglich müssen wir das Leben in seiner Bewegung betrachten
  und die Frage stellen: Wohin geht das Leben? Wir haben gesehen, dass das Leben
  ein Bild ständigen Vergehens und Werdens bietet, folglich ist es unsere
  Pflicht, das Leben in seinem Vergehen und Werden zu betrachten und die Frage
  zu stellen: Was vergeht und was entsteht im Leben?
  Das, was im Leben entsteht und von Tag zu Tag wächst, ist unüberwindlich,
  kann in seiner Vorwärtsbewegung nicht aufgehalten werden. Das heißt,
  wenn z. B. im Leben das Proletariat als Klasse entsteht und von Tag zu Tag wächst,
  so wird es, auch wenn es heute noch so schwach und wenig zahlreich sein mag,
  zu guter Letzt doch .siegen. Weshalb? Weil es wächst, erstarkt und vorwärts
  schreitet. Umgekehrt muss das, was im Leben altert und dem Grabe entgegengeht,
  unvermeidlich eine Niederlage erleiden, auch wenn es heute noch eine Riesenkraft
  darstellt. Das heißt, wenn z. B. die Bourgeoisie allmählich den Boden
  unter den Füßen verliert und von Tag zu Tag zurückgeht, so kann
  sie heute noch so stark und zahlreich sein, sie wird zu guter Letzt dennoch
  eine Niederlage erleiden. Weshalb? Weil sie sich als Klasse zersetzt, schwächer
  wird, altert und zu einem Ballast im Leben wird. Daher auch der bekannte dialektische
  Leitsatz: Alles, was wirklich ist, d. h. alles, was von Tag zu Tag wächst,
  ist vernünftig, und alles das, was sich von Tag zu Tag zersetzt, ist unvernünftig
  und wird deshalb der Niederlage nicht entgehen.
  Ein Beispiel. In den achtziger Jahren des vorigen Jahrhunderts entstand unter
  der russischen revolutionären Intelligenz ein großer Streit. Die
  Volkstümler behaupteten, der Hauptfaktor der die „Befreiung Rußlands“
  bewerkstelligen könne, sei die Kleinbourgeoisie in Dorf und Stadt. Wieso?
  fragten die Marxisten sie. Weil die Kleinbourgeoisie in Dorf und Stadt, sagten
  die Volkstümler, jetzt die Mehrheit bildet und außerdem, weil sie
  arm ist und im Elend lebt.
  Die Marxisten erwiderten: Richtig ist, dass die Kleinbourgeoisie in Dorf und
  Stadt heute die Mehrheit bildet und dass sie tatsächlich arm ist, aber
  kommt es denn darauf an? Die Kleinbourgeoisie bildet schon lange die Mehrheit,
  doch hat sie bis jetzt ohne die Hilfe des Proletariats keinerlei Initiative
  im Kampf für die „Freiheit“ an den Tag gelegt. Und warum? Weil
  die Kleinbourgeoisie als Klasse nicht wächst, sondern sich im Gegenteil
  von Tag zu Tag zersetzt und in Bourgeois und Proletarier zerfällt. Auf
  der anderen Seite kommt selbstverständlich auch der Armut hier nicht die
  entscheidende Bedeutung zu: die „Barfüßler“ sind noch
  ärmer als die Kleinbourgeoisie, doch wird niemand behaupten, dass sie die
  „Befreiung Rußlands“ bewerkstelligen können.
  Es kommt, wie man sieht, nicht darauf an, welche Klasse heute die Mehrheit bildet
  oder welche Klasse ärmer ist, sondern darauf, welche Klasse erstarkt und
  welche sich zersetzt.
  Da nun das Proletariat die einzige Klasse ist, die unaufhörlich wächst
  und erstarkt, die das gesellschaftliche Leben vorantreibt und alle revolutionären
  Elemente um sich sammelt, so ist es unsere Pflicht, es als Hauptfaktor in der
  heutigen Bewegung anzuerkennen, sich seinen Reihen anzuschließen und seine
  fortschrittlichen Bestrebungen zu unseren eigenen Bestrebungen zu machen. So
  erwiderten die Marxisten.
  Die Marxisten betrachteten offensichtlich das Leben dialektisch, während
  die Volkstümler metaphysisch urteilten, - sie stellten das gesellschaftliche
  Leben als auf einem Punkt erstarrt dar.
  So betrachtet die dialektische Methode die Entwicklung des Lebens. Es gibt jedoch
  Bewegungen und Bewegungen. Es gab eine Bewegung im gesellschaftlichen Leben
  in den „Dezembertagen“, als das Proletariat, den Rücken gestrafft,
  die Waffenlager stürmte und die Reaktion angriff. Aber eine gesellschaftliche
  Bewegung muss auch die Bewegung der vorhergehenden Jahre genannt werden, wo
  das Proletariat unter „friedlichen“ Entwicklungsbedingungen sich
  auf einzelne Streiks und die Schaffung kleiner Gewerkschaften beschränkte.
  Es ist klar, dass die Bewegung verschiedene Formen hat.
  Die. dialektische Methode besagt denn auch, dass die Bewegung zweierlei Formen
  hat: eine evolutionäre und eine revolutionäre.
  Die Bewegung ist evolutionär, wenn die progressiven Elemente spontan ihre
  alltägliche Wirksamkeit fortsetzen und in den alten Zuständen kleine,
  Quantitative Veränderungen herbeiführen.
  Die Bewegung ist revolutionär, wenn dieselben Elemente sich vereinigen,
  von einer einheitlichen Idee ergriffen werden und gegen das feindliche Lager
  stürmen, um die alten Zustande mit Stumpf und Stiel auszurotten und im
  Leben qualitative Veränderungen herbeizuführen, neue Zustände
  herzustellen.
  Die Evolution bereitet die Revolution vor und schafft den Boden für sie,
  während die Revolution die Evolution vollendet und ihr weiteres Wirken
  fördert.
  Ebensolche Prozesse gehen auch im Leben der Natur vor sich. Die Geschichte der
  Wissenschaft zeigt, dass die dialektische Methode die wahrhaft wissenschaftliche
  Methode ist: von der Astronomie bis zur Soziologie - überall findet der
  Gedanke Bestätigung, dass es in der Welt nichts Ewiges gibt, dass alles
  sich verändert, alles sich entwickelt. Folglich, muss alles in der Natur
  vom Standpunkt der Bewegung, der Entwicklung aus betrachtet werden. Dies bedeutet
  aber, dass der Geist der Dialektik die ganze moderne Wissenschaft durchdringt.
  Was nun die Formen der Bewegung anbelangt, was die Tatsache anbelangt, dass
  der Dialektik zufolge kleine, quantitative Veränderungen schließlich
  zu großen, qualitativen Veränderungen führen - so gilt dieses
  Gesetz in gleichem Maße in der Naturgeschichte. Das „Periodische
  System der Elemente“ von Mendelejew zeigt klar, von welcher großen
  Bedeutung in der Naturgeschichte das Eintreten qualitativer Veränderungen
  infolge quantitativer Veränderungen ist. Das gleiche bezeugt in der Biologie
  die Theorie des Neolamarckismus, dem der Neodarwinismus Platz macht.
  Wir sprechen gar nicht von den anderen Tatsachen, die F. Engels in seinem „Anti-Dühring“
  genügend vollständig beleuchtet hat.
  Das ist der Inhalt der dialektischen Methode.
*
Wie stellen sich die Anarchisten zur dialektischen Methode?
 Jedermann weiß, dass der Stammvater der dialektischen Methode Hegel
  war, Marx hat diese Methode geläutert und verbessert. Dieser Umstand ist
  natürlich auch den Anarchisten bekannt. Sie wissen, dass Hegel ein konservativer
  Denker war, und da benutzen sie die Gelegenheit, um Hegel als Anhänger
  der „Restauration“ aus Leibeskräften zu beschimpfen und mit
  großem Eifer zu „beweisen“, dass „Hegel der Philosoph
  der Restauration ist, ... dass er den bürokratischen Konstitutionalismus
  in seiner absoluten Form lobpreist, dass die Gesamtidee seiner Geschichtsphilosophie
  der philosophischen Richtung der Restaurationsepoche untergeordnet ist und ihr
  dient“, und so weiter und dergleichen mehr (siehe „Nobati“[85]
  Nr. 6, Artikel von W. Tscherkesischwili).

  Das gleiche versucht in seinen Werken auch der bekannte Anarchist Kropotkin
  zu „beweisen“ (siehe z. B. seine in russischer Sprache veröffentlichte
  Schrift „Wissenschaft und Anarchismus“).
  Kropotkin findet einstimmige Nachbeter in unseren Kropotkinleuten, von Tscherkesischwili
  bis zu S. G. (siehe die Nummern des „Nobati“). Allerdings streitet
  niemand mit ihnen darüber, im Gegenteil, jeder ist damit einverstanden,
  dass Hegel kein Revolutionär war. Marx und Engels selbst haben früher
  als alle anderen in ihrer „Kritik der kritischen Kritik“ bewiesen,
  das Hegels historische Ansichten der Selbstherrschaft des Volkes von Grund aus
  widersprechen. Trotzdem aber versuchen die Anarchisten zu „beweisen“
  und halten es für notwendig, jeden Tag zu „beweisen“, dass
  Hegel ein Anhänger der „Restauration“ war. Wozu tun sie das?
  Wahrscheinlich, um mit alledem Hegel zu diskreditieren und den Leser auf den
  Gedanken zu bringen, der „Reaktionär“ Hegel könne eben
  nur eine „abscheuliche“ und unwissenschaftliche Methode haben.
  Auf diesem Wege wollen die Anarchisten die dialektische Methode widerlegen.
  Wir erklären, dass sie auf diesem Wege nichts beweisen als ihre eigene
  Unwissenheit. Pascal und Leibniz waren keine Revolutionäre, aber die von
  ihnen entdeckte mathematische Methode wird jetzt als eine wissenschaftliche
  Methode anerkannt. Mayer und Helmholtz waren keine Revolutionäre, aber
  ihre Entdeckungen auf dem Gebiete der Physik sind zu einer Grundlage der Wissenschaft
  geworden. Keine Revolutionäre waren auch Lamarck und Darwin, aber ihre
  evolutionistische Methode hat die biologische Wissenschaft auf die Füße
  gestellt... Warum kann man nicht die Tatsache zugeben, dass es Hegel trotz seines
  Konservatismus gelungen ist, die wissenschaftliche Methode herauszuarbeiten,
  die sich die dialektische nennt?
  Nein, auf diesem Wege werden die Anarchisten nichts beweisen als ihre eigene
  Unwissenheit.
  Gehen wir weiter. Die Anarchisten meinen: „Dialektik ist Metaphysik“,
  und da sie „die Wissenschaft von der Metaphysik und die Philosophie von
  der Theologie befreien wollen“, so lehnen sie die dialektische Methode
  ab (siehe „Nobati“ Nr. 3 und 9, S. G. Siehe auch „Wissenschaft
  und Anarchismus“ von Kropotkin).
  Das ist ja allerhand von den Anarchisten! „Der Sieche nennt den Gesunden
  krank“, heißt es in einem Sprichwort. Die Dialektik ist im Kampf
  gegen die Metaphysik gereift, in diesem Kampf hat sie sich Ruhm erworben, nach
  der Meinung der Anarchisten aber wäre die Dialektik - Metaphysik!
 Die Dialektik besagt, dass es in der Welt nichts Ewiges gibt, dass in der
  Welt alles vorübergehend und veränderlich ist, dass die Natur sich
  ändert ,die Gesellschaft sich ändert, die Sitten und Gebräuche
  sich ändern, die Gerechtigkeitsbegriffe sich ändern, die Wahrheit
  selbst sich ändert, - eben deshalb sieht die Dialektik auch alles kritisch
  an, eben deshalb lehnt sie auch eine ein für allemal festgestellte Wahrheit
  ab, folglich verneint sie auch die abstrakten „dogmatischen Sätze,
  die, einmal gefunden, nur auswendig gelernt sein wollen“ (siehe F. Engels,
  „Ludwig Feuerbach“)[86].

  Die Metaphysik dagegen sagt uns etwas ganz anderes, Für sie ist die Welt
  etwas Ewiges und Unveränderliches (siehe F. Engels, „Anti-Dühring“),
  die Welt sei ein für allemal durch irgendjemand oder irgendetwas bestimmt;
  und ebendeshalb führen die Metaphysiker stets die „ewige Gerechtigkeit“
  und die „unveränderliche Wahrheit“ im Munde.
  Der „Stammvater“ der Anarchisten, Proudhon, sagte, in der Welt gäbe
  es eine ein für allemal bestimmte unveränderliche Gerechtigkeit, die
  der zukünftigen Gesellschaft zugrunde gelegt werden müsse. Deswegen
  bezeichnete man Proudhon als Metaphysiker. Marx bekämpfte Proudhon mit
  Hilfe der dialektischen Methode und bewies, dass, sich in der Welt alles verändert,
  auch die „Gerechtigkeit“ sich verändern muss und folglich die
  „unveränderliche Gerechtigkeit“ ein metaphysischer Unsinn ist
  (siehe K. Marx, „Das Elend der Philosophie“). Die georgischen Schüler
  des Metaphysikers Proudhon aber leiern uns vor: „Die Dialektik von Marx
  ist Metaphysik“!
  Die Metaphysik erkennt verschiedene nebelhafte Dogmen an, wie z.B. das „Unerkennbare“,
  das „Ding an sich“, um schließlich in inhaltslose Gottesgelehrtheit
  überzugehen. Im Gegensatz zu Proudhon und Spencer bekämpfte Engels
  diese Dogmen mit Hilfe der dialektischen Methode (siehe „Ludwig Feuerbach“).
  Die Anarchisten aber - die Schüler Proudhons und Spencers - sagen uns,
  Proudhon und Spencer seien Wissenschaftler, Marx und Engels aber seien Metaphysiker!
  Von zwei Dingen eins: entweder betrügen die Anarchisten sich selbst, oder
  sie wissen nicht, was sie reden.
  Jedenfalls ist es unzweifelhaft, dass die Anarchisten das metaphysische System
  Hegels mit seiner dialektischen Methode verwechseln.
  Es erübrigt sich zu sagen, dass das philosophische System Hegels, das sich
  auf eine unveränderliche Idee stützt, von Anfang bis zu Ende metaphysisch
  ist. Klar ist aber auch, dass die dialektische Methode Hegels die jede unveränderliche
  Idee ablehnt, von Anfang bis zu Ende wissenschaftlich und revolutionär
  ist.
  Aus diesem Grunde hat sich Karl Marx, der Hegels metaphysisches System vernichtend
  kritisierte, gleichzeitig lobend ausgesprochen über seine dialektische
  Methode, die, wie .Marx sagte, „sich durch nichts imponieren lässt,
  ihrem Wesen nach kritisch und revolutionär ist“ (siehe „Das
  Kapital“, Bd. I, Nachwort zur 2. Aufläge [deutsche Neuausgabe Berlin
  1947]).
  Aus diesem Grunde sieht Engels einen großen Unterschied zwischen Hegels
  Methode und seinem System. „Wer das Hauptgewicht auf das System Hegels
  legte, konnte auf beiden Gebieten ziemlich konservativ sein; wer in der dialektischen
  Methode die Hauptsache sah, konnte religiös wie politisch zur äußersten
  Opposition gehören.“ (Siehe „Ludwig Feuerbach“ [deutsche
  Neuausgabe, Berlin 1946, S. 11].)
  Die Anarchisten sehen diesen Unterschied nicht und schwatzen gedankenlos, „Dialektik
  ist Metaphysik“.
  Gehen wir weiter. Die Anarchisten sagen, die dialektische Methode sei eine „Spitzfindigkeit“,
  eine „Methode von Sophismen“, ein „logischer Salto mortale“
  (siehe „Nobati“ Nr. 8, S. G.), „mit dessen Hilfe sich Wahrheit
  und Lüge gleicherweise leicht beweisen lassen“ (siehe „Nobati“
  Nr. 4, Artikel von W. Tscherkesischwili).
  Also nach Ansicht der Anarchisten beweist die dialektische Methode gleicherweise
  Wahrheit und Lüge.
  Auf den ersten Blick könnte es scheinen, als ob die von den Anarchisten
  erhobene Beschuldigung nicht ganz unbegründet wäre. Man höre
  z. B., was Engels über einen Anhänger der metaphysischen Methode sagt:
  „... Seine Rede ist Ja, ja, Nein, nein, was darüber ist, ist vom
  Übel. Für ihn existiert ein Ding entweder, oder es existiert nicht:
  ein Ding kann ebenso wenig zugleich es selbst und ein andres sein. Positiv und
  negativ schließen einander absolut aus ...“ (Siehe „Anti-Dühring“,
  Einleitung [deutsche Neuausgabe, Berlin 1949, S. 24].)
  Aber wieso denn, ereifern sich die Anarchisten. Ist es denn möglich, dass
  ein und dasselbe Ding zu ein und derselben Zeit sowohl gut als auch schlecht
  ist?! Das ist doch ein „Sophismus“, ein „Wortspiel“,
  das bedeutet doch, dass „ihr mit gleicher Leichtigkeit Wahrheit und Lüge
  beweisen wollt“!...
  Denken wir uns jedoch in das Wesen der Sache hinein.
  Heute fordern wir die demokratische Republik. Können wir sagen, die demokratische
  Republik sei in jeder Beziehung gut oder in jeder Beziehung schlecht? Nein,
  das können wir nicht! Warum? Weil die demokratische Republik nur von einer
  Seite her gut ist, da sie die Feudalordnung zerstört, dafür aber ist
  sie von der anderen Seite schlecht, da sie die bürgerliche Ordnung festigt.
  Eben deshalb sagen wir: soweit die demokratische Republik die Feudalordnung
  zerstört, insofern ist sie gut, - und wir kämpfen für sie, soweit
  sie aber die bürgerliche Ordnung festigt, insofern ist sie schlecht, -
  und wir kämpfen gegen sie.
  Es ergibt sich, dass ein und dieselbe demokratische Republik zu ein und derselben
  Zeit sowohl „gut“ als auch „schlecht“ ist - sowohl Ja
  als auch Nein. t
  Genau das gleiche lässt sich über den achtstündigen Arbeitstag
  sagen, der zu ein und derselben Zeit „gut“ ist, soweit er das Proletariat
  stärker macht, aber auch „schlecht“ ist, soweit er das System
  der Lohnarbeit festigt.
  Eben solche Tatsachen hatte Engels im Auge, als er in den oben angeführten
  Worten die dialektische Methode charakterisierte.
  Die Anarchisten aber begriffen das nicht, und der völlig klare Gedanke
  erschien ihnen als ein nebelhafter „Sophismus“.
  Natürlich ist es den Anarchisten freigestellt, diese Tatsachen zu bemerken
  oder nicht zu bemerken, sie können sogar am Strande den Sand nicht bemerken
  - das ist ihr gutes Recht. Was aber hat damit die dialektische Methode zu schaffen,
  die zum Unterschied vom Anarchismus das Leben nicht mit geschlossenen Augen
  ansieht, sondern den Pulsschlag des Lebens fühlt und geradeheraus erklärt:
  Da das Leben sich verändert und sich in Bewegung befindet, hat jede Lebenserscheinung
  zwei Tendenzen: eine positive und eine negative, von denen wir die erstere verteidigen,
  die letztere aber ablehnen müssen.
  Gehen wir noch weiter. Nach Ansicht unserer Anarchisten „ist die dialektische
  Entwicklung eine Entwicklung in Katastrophen, derzufolge zuerst das Vergangene
  restlos vernichtet wird und dann völlig gesondert das Zukünftige sich
  durchsetzt... Die Kataklysmen von Cuvier wurden durch unbekannte Ursachen hervorgerufen,
  die Katastrophen von Marx und Engels aber werden durch die Dialektik hervorgerufen“
  (siehe „Nobati“ Nr. 8, S. G.).
  An einer anderen Stelle aber schreibt der gleiche Autor: „Der Marxismus
  stützt sich auf den Darwinismus und nimmt eine unkritische Stellung ihm
  gegenüber ein.“ (Siehe „Nobati“ Nr. 6.)
  Man gebe acht!
  Cuvier lehnt die Darwinsche Evolution ab, er erkennt nur die Kataklysmen an,
  ein Kataklysmus aber ist eine plötzliche Explosion, „von unbekannten
  Ursachen hervorgerufen“. Die Anarchisten behaupten, die Marxisten schlössen
  sich Cuvier an und folglich lehnten sie den Darwinismus ab.
  Darwin lehnt Cuviers Kataklysmen ab, er erkennt nur die allmähliche Evolution
  an. Da sagen nun die gleichen Anarchisten: „Der Marxismus stützt
  sich auf den Darwinismus und nimmt eine unkritische Stellung ihm gegenüber
  ein“, d. h. die Marxisten lehnten Cuviers Kataklysmen ab.
  Kurzum, die Anarchisten beschuldigen die Marxisten, dass sie sich Cuvier anschließen,
  und gleichzeitig werfen sie ihnen vor, dass sie sich Darwin und nicht Cuvier
  anschließen.
  Da habt ihr sie - die Anarchie! Die Unteroffizierswitwe hat, wie die Rede geht,
  sich selbst verprügelt! Es ist klar, dass der S. G. aus Nr. 8 des „Nobati“
  vergessen hat, was der S. G. aus Nr. 6 geschrieben hat.
  Welche von ihnen hat recht: Nr. 8 oder Nr. 6?
  Wenden wir uns den Tatsachen zu. Marx erklärt:
 „Auf einer gewissen Stufe ihrer Entwicklung geraten die materiellen
  Produktivkräfte der Gesellschaft in Widersprach mit den vorhandenen Produktionsverhältnissen
  oder, was nur ein juristischer Ausdruck dafür ist, mit den Eigentumsverhältnissen...
  Es tritt dann eine Epoche sozialer Revolution ein.“ Aber „eine Gesellschaftsformation
  geht nie unter, bevor alle Produktivkräfte entwickelt sind, für die
  sie weit genug ist...“ (Siehe K. Marx, „Zur Kritik der politischen
  Ökonomie“, Vorwort.)[87]

  Wendet man diese These von Marx auf das moderne gesellschaftliche Leben an,
  so ergibt sich, dass zwischen den modernen Produktivkräften, die gesellschaftlichen
  Charakter tragen, und der Form der Aneignung der Produkte, die privaten Charakter
  trägt, ein grundlegender Konflikt besteht, der durch die sozialistische
  Revolution abgeschlossen werden muss (siehe F. Engels, „Anti-Dühring“,
  Zweites Kapitel des Dritten Abschnitts).
  Wie man sieht, wird nach Ansicht von Marx und Engels die Revolution nicht durch
  die „unbekannten Ursachen“ Cuviers hervorgerufen, sondern durch
  ganz bestimmte und lebendige gesellschaftliche Ursachen, die „Entwicklung
  der Produktivkräfte“ heißen.
  Wie man sieht, wird nach Ansicht von Marx und Engels die Revolution erst dann
  vollzogen, wenn die Produktivkräfte genügend herangereift sind, und
  nicht plötzlich, wie Cuvier sich das dachte.
  Es ist klar, dass Cuviers Kataklysmen und Marx´ dialektische Methode nichts
  miteinander gemein haben.
  Auf der anderen Seite lehnt der Darwinismus nicht mir die Kataklysmen Cuviers,
  sondern auch die dialektisch aufgefasste Entwicklung ab, die die Revolution
  einschließt, während vom Standpunkt der dialektischen Methode Evolution
  und Revolution, quantitative und qualitative Veränderungen - zwei notwendige
  Formen einer und derselben Bewegung sind.
  Offensichtlich lässt sich auch nicht behaupten: „Der Marxismus...
  nimmt gegenüber dem Darwinismus eine unkritische Stellung ein.“
  Es ergibt sich, dass „Nobati“ in beiden Fällen irrt, sowohl
  in Nr. 6 als auch in Nr. 8.
  Schließlich werfen die Anarchisten uns vor: „Die Dialektik ... gibt
  nicht die Möglichkeit, aus sich herauszugehen oder herauszuhüpfen
  noch sich selbst zu überspringen.“ (Siehe „Nobati“ Nr.
  8, S. G.)
  Dies allerdings, ihr Herren Anarchisten, ist die reinste Wahrheit, hier habt
  ihr, Verehrte, absolut recht: eine solche Möglichkeit gibt die dialektische
  Methode wirklich nicht. Warum aber tut sie das nicht? Weil „aus sich herauszuhüpfen
  und sich selbst zu überspringen“ eine Beschäftigung für
  Gemsböcke ist, während die dialektische Methode für Menschen
  geschaffen ist.
  Das ist das ganze Geheimnis!...
  Das sind im großen und ganzen die Ansichten der Anarchisten über
  die dialektische Methode.
  Es ist klar, dass die Anarchisten die dialektische Methode von Marx und Engels
  nicht begriffen haben, - sie haben sich ihre eigene Dialektik ausgedacht und
  eben mit dieser schlagen sie sich so erbittert herum. Wir aber können nur
  lachen, wenn wir auf dieses Schauspiel blicken, denn man muss unwillkürlich
  lachen, wenn man sieht, wie ein Mensch mit den Gebilden seiner eigenen Phantasie
  kämpft, auf seine eigenen Fiktionen einschlägt und gleichzeitig emphatisch
  versichert, er treffe den Gegner.
 
 II
DIE MATERIALISTISCHE THEORIE
„Es ist nicht das Bewusstsein der Menschen,
  das ihr Sein, sondern umgekehrt ihr gesell-
  schaftliches Sein, das ihr Bewusstsein be-
  stimmt.“
K. Marx
Mit der dialektischen Methode sind wir bereits vertraut.
  Was ist die materialistische Theorie?
  Alles in der Welt verändert sich, alles im Leben entwickelt sich, aber
  wie geht diese Veränderung vor sich und in welcher Form vollzieht sich
  diese Entwicklung?
  Wir wissen z. B., dass die Erde einstmals eine glühende Feuermasse war,
  die dann allmählich erkaltete, dass später Pflanzen und Tiere entstanden,
  mit der Entwicklung der Tierwelt eine bestimmte Gattung von Affen auftauchte,
  und schließlich nach alledem der Mensch auftauchte.
  So vollzog sich im großen und ganzen die Entwicklung der Natur.
  Wir wissen ferner, dass auch das gesellschaftliche Leben nicht an einer Stelle
  stillgestanden hat. Es gab eine Zeit, wo die Menschen in der kommunistischen
  Urgemeinschaft lebten; damals fristeten sie ihre Existenz durch die primitive
  Jagd, sie streiften durch die Wälder und erwarben sich auf diese Weise
  Nahrung. Es brach eine Zeit an, wo der Urkommunismus abgelöst wurde durch
  das Matriarchat, - damals befriedigten die Menschen ihre Bedürfnisse vorwiegend
  vermittels des primitiven Ackerbaus. Dann wurde das Matriarchat abgelöst
  durch das Patriarchat, wo die Menschen ihre Existenz vorwiegend durch die Viehzucht
  fristeten. Dann wurde das Patriarchat abgelöst von der auf Sklaverei beruhenden
  Gesellschaftsordnung, - damals fristeten die Menschen ihre Existenz durch einen
  relativ entwickelteren Ackerbau. Der Sklavenhaltergesellschaft folgte die Leibeigenschaft,
  und später folgte alledem die bürgerliche Gesellschaftsordnung.
  So verlief im großen und ganzen die Entwicklung des gesellschaftlichen
  Lebens.
  Jawohl, alles dies ist bekannt... Aber wie vollzog sich diese Entwicklung: rief
  das Bewusstsein die Entwicklung der „Natur“ und der „Gesellschaft“
  hervor, oder rief umgekehrt die Entwicklung der „Natur“ und der
  „Gesellschaft“ die Entwicklung des Bewusstseins hervor? So stellt
  die materialistische Theorie die Frage. Manche sagen, der „Natur“
  und dem „gesellschaftlichen Leben“ sei eine Weltidee vorausgegangen,
  die dann die Grundlage ihrer Entwicklung bildete, so dass die Entwicklung der
  Erscheinungen der „Natur´´ und des „gesellschaftlichen Lebens“
  sozusagen die äußere Form, ein einfaches Abbild der Entwicklung der
  Weltidee wäre.
  Das war z. B. die Lehre der Idealisten, die sich mit der Zeit in mehrere Strömungen
  teilten.
  Andere wiederum sagen, dass in der Welt von Anbeginn an zwei einander negierende
  Kräfte bestehen - Idee und Materie, Bewusstsein und Sein -, und dass dementsprechend
  die Erscheinungen sich in zwei Reihen teilen - eine ideelle und eine materielle,
  die einander negieren und bekämpfen, so dass die Entwicklung der Natur
  und der Gesellschaft ein beständiger Kampf zwischen den ideellen und den
  materiellen Erscheinungen wäre.
  Das war z. B. die Lehre der Dualisten, die sich mit der Zeit ebenso wie die
  Idealisten in mehrere Strömungen teilten.
  Die materialistische Theorie lehnt sowohl den Dualismus als auch den Idealismus
  entschieden ab.
  Gewiss, in der Welt existieren ideelle und materielle Erscheinungen, aber dies
  bedeutet keineswegs, dass sie einander negieren. Im Gegenteil, die ideelle und
  die materielle Seite sind zwei verschiedene Formen ein und derselben Natur oder
  Gesellschaft, sie lassen sich nicht ohne einander vorstellen, sie existieren
  zusammen, entwickeln sich zusammen, und wir haben folglich keinen Grund zu glauben,
  dass sie einander negieren.
  Der so genannte Dualismus erweist sich somit als nicht stichhaltig.
  Eine einheitliche und unteilbare Natur, in zwei verschiedenen Formen, der ideellen
  und der materiellen, ausgeprägt; ein einheitliches und unteilbares gesellschaftliches
  Leben, in zwei verschiedenen Formen, der ideellen und der materiellen, ausgeprägt
  - so müssen wir die Entwicklung der Natur und des gesellschaftlichen Lebens
  betrachten.
  Das ist der Monismus der materialistischen Theorie.
  Gleichzeitig lehnt die materialistische Theorie auch den Idealismus ab.
  Falsch ist der Gedanke, dass die ideelle Seite, und überhaupt das Bewusstsein,
  in ihrer Entwicklung der materiellen Seite voraus gehe. Es gab noch keine Lebewesen,
  aber es existierte bereits die so genannte äußere, „unbelebte“
  Natur. Das erste Lebewesen besaß keinerlei Bewusstsein, es besaß
  lediglich die Eigenschaft der Reizbarkeit und die ersten Keimformen der Empfindung.
  Dann entwickelte sich bei den Tieren allmählich die Fähigkeit der
  Empfindung, die langsam in Bewusstsein überging, entsprechend der Entwicklung
  des Baus ihres Organismus und Nervensystems. Wäre der Affe immer auf allen
  vieren gegangen, hätte er nicht den Rücken gestrafft, so hätte
  sein Nachkomme - der Mensch - sich nicht frei seiner Lungen und seiner Stimmbänder
  bedienen können und würde somit nicht von der Sprache haben Gebrauch
  machen können, was die Entwicklung seines Bewusstseins von Grund aus aufgehalten
  hätte. Oder aber: wenn der Affe sich nicht auf die Hinterbeine gestellt
  hätte, so wäre sein Nachkomme - der Mensch - gezwungen gewesen, immer
  auf allen vieren zu gehen, nach unten zu blicken und von dort seine Eindrücke
  zu schöpfen; er hätte nicht die Möglichkeit gehabt, nach oben
  um sich zu blicken, und folglich hätte er nicht die Möglichkeit gehabt,
  seinem Hirn mehr Eindrücke zuzuführen, als ein vierfüßiges
  Tier sie hat. Alles dies hätte die Entwicklung des menschlichen Bewusstseins
  in grundlegender Weise aufgehalten.
  Es ergibt sich, dass für die Entwicklung des Bewusstseins ein bestimmter
  Bau des Organismus und eine bestimmte Entwicklung seines Nervensystems notwendig
  sind.
  Es ergibt sich, dass der Entwicklung der ideellen Seite, der Entwicklung des
  Bewusstseins, die Entwicklung der materiellen Seite, die Entwicklung der äußeren
  Bedingungen vorausgeht: zuerst verändern sich die äußeren Bedingungen,
  zuerst verändert sich die materielle Seite, und dann verändert sich
  dementsprechend das Bewusstsein, die ideelle Seite. Die Entwicklungsgeschichte
  der Natur untergräbt somit von Grund aus den so genannten Idealismus.
  Das gleiche ist auch von der Entwicklungsgeschichte der menschlichen Gesellschaft
  zu sagen.
  Die Geschichte zeigt: Wenn die Menschen zu verschiedenen Zeiten von verschiedenen
  Gedanken und Wünschen ergriffen werden, so liegt die Ursache hierfür
  darin, dass die Menschen zu verschiedenen Zeiten auf verschiedene Art mit der
  Natur kämpften, um ihre Bedürfnisse zu befriedigen, und dass sich
  dementsprechend ihre wirtschaftlichen Verhältnisse verschieden gestalteten.
  Es gab eine Zeit, wo die Menschen den Kampf mit der Natur gemeinsam, in der
  kommunistischen Urgemeinschaft, führten, und damals war auch ihr Eigentum
  ein kommunistisches Eigentum, so dass sie fast gar nicht „Mein“
  und „Dein“ unterschieden, ihr Bewusstsein war kommunistisch. Es
  brach eine Zeit an, wo eine Unterscheidung zwischen „Mein“ und „Dein“
  in die Produktion eindrang, - da nahm auch das Eigentum einen privaten, individualistischen
  Charakter an, und deshalb wurde das Bewusstsein der Menschen von dem Gefühl
  des Privateigentums durchdrungen. Es bricht eine Zeit an, die Gegenwart, wo
  die Produktion abermals gesellschaftlichen Charakter annimmt, folglich wird
  auch das Eigentum bald gesellschaftlichen Charakter annehmen, - und eben deshalb
  wird das Bewusstsein der Menschen allmählich vom Sozialismus durchdrungen.
  Ein einfaches Beispiel. Man stelle sich einen Schuhmacher vor, der eine winzige
  Werkstätte besessen hat, aber nicht mit den großen Unternehmern konkurrieren
  konnte, seine Werkstätte zugemacht und sich, sagen wir, in die Schuhfabrik
  von Adelchanow in Tiflis verdingt hat. Er ist in Adelchanows Fabrik eingetreten,
  aber nicht, um zu einem ständigen Lohnarbeiter zu werden, sondern um zu
  Geld zu kommen, sich ein kleines Kapital zusammenzusparen und dann seine Werkstätte
  wieder aufzumachen. Wie man sieht, sind die Verhältnisse dieses Schuhmachers
  bereits proletarisch, sein Bewusstsein aber ist vorläufig noch kein proletarisches,
  sondern ein durch und durch kleinbürgerliches. Mit anderen Worten, die
  Verhältnisse dieses Schuhmachers sind bereits nicht mehr kleinbürgerlich,
  die kleinbürgerlichen Verhältnisse sind verschwunden, aber sein kleinbürgerliches
  Bewusstsein ist noch nicht verschwunden, es ist hinter seiner faktischen Lage
  zurückgeblieben.
  Es ist klar, dass auch hier, im gesellschaftlichen Leben, sich zuerst die äußeren
  Bedingungen ändern - zuerst ändert sich die Lage der Menschen, und
  dann ändert sich dementsprechend ihr Bewusstsein.
  Kehren wir jedoch zu unserem Schuhmacher zurück. Wie wir bereits wissen,
  gedenkt er zu Geld zu kommen, um dann seine Werkstätte zu eröffnen.
  Der proletarisierte Schuhmacher arbeitet und sieht, dass es sehr schwer ist,
  zu Geld zu kommen, da der Arbeitslohn kaum für die nackte Existenz reicht.
  Außerdem bemerkt er, dass auch die Eröffnung einer privaten Werkstätte
  nicht gar so verlockend ist: die Mietzahlung, die Launen der Kunden, der Geldmangel,
  die Konkurrenz der Großunternehmer und ähnliche Plagen - so viele
  Sorgen bedrücken den privaten Meister. Demgegenüber ist der Proletarier
  relativ frei von solchen Sorgen, ihn beunruhigt weder der Kunde noch die Mietzahlung,
  er kommt morgens in die Fabrik, geht „unbekümmert“ am Abend
  wieder weg und steckt am Sonnabend ebenso unbekümmert seine „Lohntüte“
  in die Tasche. Hier werden den kleinbürgerlichen Träumen unseres Schuhmachers
  zum ersten Mal die Flügel beschnitten, hier entstehen in seiner Seele zum
  ersten Mal proletarische Bestrebungen.
  Die Zeit vergeht, und unser Schuhmacher sieht, dass das Geld nicht einmal für
  das Notwendigste reicht, dass er eine Erhöhung des Arbeitslohns äußerst
  nötig hat. Gleichzeitig merkt er, dass seine Kollegen von irgendwelchen
  Verbänden und Streiks reden. Hier wird unser Schuhmacher sich dessen bewusst,
  dass es zwecks Verbesserung seiner Lage notwendig ist, gegen die Unternehmer
  zu kämpfen, nicht aber eine eigene Werkstätte aufzumachen. Er tritt
  in den Verband ein, schließt sich der Streikbewegung an und gerät
  bald in den Bann der sozialistischen Ideen...
  Auf diese Weise folgte der Veränderung der materiellen Lage des Schuhmachers
  schließlich eine Veränderung seines Bewusstseins: zuerst änderte
  sich seine materielle Lage und dann, einige Zeit später, änderte sich
  dementsprechend auch sein Bewusstsein.
  Dasselbe muss auch von den Klassen und von der Gesellschaft im ganzen gesagt
  werden.
  Im gesellschaftlichen Leben ändern sich ebenfalls zuerst die äußeren
  Bedingungen, es ändern sich zuerst die materiellen Bedingungen, und dann
  dementsprechend auch das Denken der Menschen, ihre Sitten, Gewohnheiten, ihre
  Weltanschauung.
  Deshalb sagt Marx:
  „Es ist nicht das Bewusstsein der Menschen, das ihr Sein, sondern umgekehrt
  ihr gesellschaftliches Sein, das ihr Bewusstsein bestimmt.“
  Wenn wir die materielle Seite, die äußeren Bedingungen, das Sein
  und andere derartige Erscheinungen den Inhalt nennen, dann können wir die
  ideelle Seite, das Bewusstsein und andere derartige Erscheinungen die Form nennen.
  Hieraus entsprang der bekannte materialistische Satz: Im Prozess der Entwicklung
  geht der Inhalt der Form voraus, bleibt die Form hinter dem Inhalt zurück.
  
  Da nun nach Ansicht von Marx die ökonomische Entwicklung die „materielle
  Basis“ des gesellschaftlichen Lebens, sein Inhalt ist, während die
  juristisch-politische und religiös-philosophische Entwicklung die „
  ideologische Form“ dieses Inhalts, sein „Oberbau“ ist, so
  zieht Marx die Schlussfolgerung: „Mit der Veränderung der ökonomischen
  Grundlage wälzt sich der ganze ungeheure Überbau langsamer oder rascher
  um.“ Dies bedeutet natürlich keineswegs, dass nach Ansicht von Marx
  ein Inhalt ohne Form möglich sei, wie dies S. G. schwante (siehe „Nobati“
  Nr. l, „Kritik des Monismus“). Ein Inhalt ohne Form ist unmöglich,
  aber die Sache ist die, dass diese oder jene Form, da sie hinter ihrem Inhalt
  zurückbleibt, diesem Inhalt niemals restlos entspricht, so dass der neue
  Inhalt „gezwungenermaßen“ sich zeitweilig in die alte Form
  kleidet, was einen Konflikt zwischen ihnen hervorruft. Dem gesellschaftlichen
  Inhalt der Produktion entspricht z. B. gegenwärtig nicht die Form der Aneignung
  des erzeugten Produkts, die privaten Charakter trägt, und eben auf diesem
  Boden spielt sich der soziale „Konflikt“ der Gegenwart ab.
 Auf der anderen Seite bedeutet der Gedanke, dass das Bewusstsein eine Form
  des Seins ist, keineswegs, dass das Bewusstsein seiner Natur nach gleichfalls
  Materie wäre. So dachten nur die Vulgärmaterialisten (z. B. Büchner
  und Moleschott), deren Theorien dem Materialismus von Marx von Grund aus widersprechen
  und die Engels in seinem „Ludwig Feuerbach“ mit Recht verspottet
  hat. Gemäß dem Materialismus von Marx sind Bewusstsein und Sein,
  Idee und Materie zwei verschiedene Formen ein und derselben Erscheinung, die,
  allgemein gesprochen, Natur oder Gesellschaft genannt wird. Also negieren sie
  einander nicht (Dies widerspricht keineswegs dem Gedanken,
  dass zwischen Form und Inhalt ein Konflikt besteht. Die Sache ist die, dass
  der Konflikt nicht zwischen dem Inhalt und der Form überhaupt, sondern
  zwischen der alten Form und dem neuen Inhalt besteht, der sich eine neue Form
  sucht und ihr zustrebt.) und sind doch gleichzeitig nicht ein und dasselbe.
  Die Sache ist nur die, dass in der Entwicklung der Natur und der Gesellschaft
  dem Bewusstsein, d. h. dem, was in unserem Kopfe vor sich geht, eine entsprechende
  materielle Veränderung vorausgeht, d. h. das, was außer uns vor sich
  geht, - dieser oder jener materiellen Veränderung folgt früher oder
  später unvermeidlich die entsprechende ideelle Veränderung.

  Ausgezeichnet, wird man uns sagen, vielleicht stimmt das für die Geschichte
  der Natur und der Gesellschaft. Auf welche Weise aber entstehen in unserem Kopf
  heutzutage verschiedene Vorstellungen und Ideen? Existieren denn in Wirklichkeit
  die so genannten äußeren Bedingungen, oder aber existieren nur unsere
  Vorstellungen von diesen äußeren Bedingungen? Und wenn die äußeren
  Bedingungen existieren, in welchem Maße ist dann ihre Wahrnehmung und
  Erkenntnis möglich? Hierzu erklärt die materialistische Theorie, dass
  unsere Vorstellungen, unser „Ich“ nur insoweit existiert, als die
  äußeren Bedingungen existieren, die in unserem „Ich“
  Eindrücke hervorrufen. Wer ohne Überlegung sagt, dass nichts existiere
  als unsere Vorstellungen, ist gezwungen, alle wie immer gearteten äußeren
  Bedingungen zu leugnen und folglich die Existenz der übrigen Menschen zu
  leugnen, da er nur die Existenz seines eigenen „Ich“ gelten lässt,
  was absurd ist und den Grundlagen der Wissenschaft völlig widerspricht.
  Es ist einleuchtend, dass die äußeren Bedingungen wirklich existieren;
  diese Bedingungen haben vor uns existiert und werden nach uns existieren, und
  ihre Wahrnehmung und Erkenntnis ist um so leichter möglich, je häufiger
  und stärker sie auf unser Bewusstsein einwirken.
  Was die Frage anbelangt, auf welche Weise heutzutage in unserem Kopfe verschiedene
  Vorstellungen und Ideen entstehen, so müssen wir bemerken, dass sich hier
  in Kürze wiederholt, was in der Geschichte der Natur und der Gesellschaft
  vor sich geht. Auch im vorliegenden Fall ist der Gegenstand, der sich außerhalb
  von uns befindet, unserer Vorstellung von diesem Gegenstand vorausgegangen,
  auch im vorliegenden Fall bleibt unsere Vorstellung, die Form, hinter dem Gegenstand
  - ihrem Inhalt - zurück. Betrachte ich einen Baum und sehe ich ihn, so
  bedeutet das lediglich, dass, noch bevor in meinem Kopf die Vorstellung von
  dem Baum entstand, der Baum selber existierte, der die entsprechende Vorstellung
  in mir hervorgerufen hat...
  Das ist kurz der Inhalt der materialistischen Theorie von Marx.
  Man begreift unschwer, welche Bedeutung die materialistische Theorie für
  die praktische Tätigkeit der Menschen haben muss.
  Wenn sich zuerst die ökonomischen Bedingungen ändern, und dann dementsprechend
  auch das Bewusstsein der Menschen ändert, so ist es klar, dass die Begründung
  eines bestimmten Ideals nicht im Hirn der Menschen, nicht in ihrer Phantasie
  gesucht werden darf, sondern in der Entwicklung ihrer ökonomischen Bedingungen
  gesucht werden muss. Gut und annehmbar ist nur dasjenige Ideal, das auf der
  Grundlage der Erforschung der ökonomischen Bedingungen entstanden ist.
  Untauglich und unannehmbar sind alle diejenigen Ideale, die nicht mit den ökonomischen
  Bedingungen rechnen, sich nicht auf ihre Entwicklung stützen.
  Das ist die erste praktische Schlussfolgerung aus der materialistischen Theorie.
  Wenn das Bewusstsein der Menschen, ihre Sitten und Gewohnheiten von den äußeren
  Bedingungen bestimmt werden, wenn die Untauglichkeit der juristischen und politischen
  Formen auf dem ökonomischen Inhalt beruht, so ist es klar, dass wir uns
  für die grundlegende Umgestaltung der ökonomischen Verhältnisse
  einsetzen müssen, damit sich zugleich mit ihnen auch die Sitten und Gewohnheiten
  des Volkes und die politischen Zustände von Grund aus verändern.
  Hierüber sagt Karl Marx:
 „Es bedarf keines großen Scharfsinnes, um aus den Lehren des Materialismus
  ... seinen notwendigen Zusammenhang mit dem ... Sozialismus einzusehen. Wenn
  der Mensch aus der Sinnenwelt... alle Kenntnis, Empfindung etc. sich bildet,
  so kommt es also darauf an, die empirische Welt so einzurichten, dass er das
  wahrhaft Menschliche in ihr erfährt, sich angewöhnt, dass er sich
  als Mensch erfährt... Wenn der Mensch unfrei im materialistischen Sinne,
  d. h. frei ist, nicht durch die negative Kraft, dies und jenes zu meiden, sondern
  durch die positive Macht, seine wahre Individualität geltend zu machen,
  so muss man nicht das Verbrechen am einzelnen strafen, sondern die antisozialen
  Geburtsstätten des Verbrechens zerstören... Wenn der Mensch von den
  Umständen gebildet wird, so muss man die Umstände menschlich bilden.“
  (Siehe „Ludwig Feuerbach“, Beilage „K. Marx über den
  französischen Materialismus des 18. Jahrhunderts“ .)[88]

  Das ist die zweite praktische Schlussfolgerung der materialistischen Theorie.
*
Wie stellen sich die Anarchisten zu der materialistischen Theorie von Marx
  und Engels?
  Nimmt die dialektische Methode von Hegel ihren Ausgang, so ist die materialistische
  Theorie eine Entwicklung des Materialismus von Feuerbach. Die Anarchisten wissen
  dies sehr wohl, und sie versuchen, sich die Mängel Hegels und Feuerbachs
  zunutze zu machen, um den dialektischen Materialismus von Marx und Engels anzuschwärzen.
  Hinsichtlich Hegels und der dialektischen Methode haben wir bereits darauf hingewiesen,
  dass solche Schliche der Anarchisten nichts weiter zu beweisen vermögen
  als ihre eigene Unwissenheit. Das gleiche muss auch hinsichtlich ihrer Ausfälle
  gegen Feuerbach und die materialistische Theorie gesagt werden.
  Da sagen uns z.B. die Anarchisten mit großem Aplomb: „Feuerbach
  war Pantheist...“ Er habe „den Menschen vergöttlicht...“
  (siehe „Nobati“ Nr.7, D. Delendi), „nach Ansicht Feuerbachs
  ist der Mensch das, was er isst...“, woraus Marx angeblich die Schlussfolgerung
  gezogen habe: „folglich ist das wichtigste und erste die ökonomische
  Lage...“ (siehe „Nobati“ Nr.6, S.G.).
  Allerdings zweifelt niemand an dem Pantheismus Feuerbachs, an seiner Vergöttlichung
  des Menschen und an anderen ähnlichen Fehlern von ihm. Im Gegenteil, Marx
  und Engels haben Feuerbachs Fehler als erste aufgedeckt. Die Anarchisten aber
  halten es trotzdem für notwendig, die bereits enthüllten Fehler erneut
  zu „enthüllen“. Weshalb? Wahrscheinlich weil sie durch die
  Anpöbelung Feuerbachs indirekt auch die materialistische Theorie von Marx
  und Engels anschwärzen wollen. Freilich, wenn wir die Sache unvoreingenommen
  ansehen, so werden wir gewiss finden, dass es bei Feuerbach neben unrichtigen
  Gedanken auch richtige gab, genau so, wie das in der Geschichte mit vielen anderen
  Gelehrten gegangen ist. Die Anarchisten aber fahren trotzdem fort zu „enthüllen“...
  Wir erklären noch einmal, dass sie durch derartige Schliche nichts anderes
  beweisen als ihre eigene Unwissenheit.
  Bemerkenswert ist, dass die Anarchisten (wie wir weiter unten noch sehen werden)
  die materialistische Theorie nach dem Hörensagen kritisieren wollen, ohne
  auch nur im geringsten mit ihr bekannt zu sein. Infolgedessen widersprechen
  sie sich häufig und widerlegen einander, was unsere „Kritiker“
  natürlich in eine lächerliche Lage bringt. Hört man z. B. Herrn
  Tscherkesischwili, so hätten Marx und Engels den monistischen Materialismus
  gehasst, so wäre ihr Materialismus ein vulgärer und kein monistischer
  gewesen:
  „Jene große Wissenschaft der Naturforscher mit ihrem System der
  Evolution, dem Transformismus und dem monistischen Materialismus, den Engels
  so stark hasst..., hat die Dialektik gemieden“ usw. (siehe „Nobati“
  Nr. 4, W. Tscherkesischwili).
  Es ergäbe sich, dass der naturwissenschaftliche Materialismus, den Tscherkesischwili
  billigt und den Engels „hasste“, ein monistischer Materialismus
  war und folglich Billigung verdient, während der Materialismus von Marx
  und Engels kein monistischer gewesen wäre und natürlich keine Anerkennung
  verdient.
  Ein anderer Anarchist wieder sagt, der Materialismus von Marx und Engels sei
  monistisch, und deshalb verdiene er, abgelehnt zu werden.
  „Die historische Konzeption von Marx ist ein Atavismus von Hegel. Der
  monistische Materialismus des absoluten Objektivismus überhaupt und der
  ökonomische Monismus von Marx im besonderen sind in der Natur unmöglich
  und in der Theorie irrig... Der monistische Materialismus ist ein schlecht verhüllter
  Dualismus und ein Kompromiss zwischen Metaphysik und Wissenschaft...“
  (Siehe „Nobati“ Nr.6, S.G.)
  Es ergäbe sich, dass der monistische Materialismus unannehmbar wäre,
  dass Marx und Engels ihn nicht hassen, sondern im Gegenteil selbst monistische
  Materialisten sind, weshalb der monistische Materialismus abgelehnt werden müsse.
  Der eine ruft hü! der andere hott! Man kenne sich da aus, wer die Wahrheit
  sagt: der erste oder der zweite! Sie sind selbst noch nicht über die Vorzüge
  oder Mängel des Materialismus von Marx miteinander einig geworden, sie
  haben selbst noch nicht herausgebracht, ob er monistisch ist oder nicht, sie
  sind mit sich selbst noch nicht darüber ins reine gekommen, was annehmbarer
  ist: der vulgäre oder der monistische Materialismus, - aber schon prahlen
  sie uns die Ohren voll: wir, meinen sie, haben den Marxismus kurz und klein
  geschlagen!
  Ja, ja, wenn bei den Herren Anarchisten auch in Zukunft einer die Ansichten
  des anderen so eifrig vernichtet, so wird die Zukunft zweifellos den Anarchisten
  gehören...
  Nicht weniger lächerlich ist auch die Tatsache, dass einige „berühmte“
  Anarchisten sich trotz ihrer „Berühmtheit“ noch nicht mit den
  verschiedenen Richtungen in der Wissenschaft vertraut gemacht haben. Sie wissen
  nicht, wie sich herausstellt, dass es in der Wissenschaft verschiedene Arten
  des Materialismus gibt, dass zwischen ihnen große Unterschiede bestehen:
  es gibt z. B. einen vulgären Materialismus, der die Bedeutung der ideellen
  Seite und ihre Rückwirkung auf die materielle Seite leugnet, es gibt aber
  auch den so genannten monistischen Materialismus - die materialistische Theorie
  von Marx -, der die Wechselbeziehungen zwischen der ideellen und der materiellen
  Seite wissenschaftlich untersucht. Die Anarchisten aber verwechseln diese verschiedenen
  Arten des Materialismus, sie sehen nicht einmal die offenkundigen Unterschiede
  zwischen ihnen und erklären gleichzeitig mit großem Aplomb: Wir erneuern
  die Wissenschaft!
  Da erklärt beispielsweise P. Kropotkin in seinen „philosophischen“
  Schriften selbstbewusst, der kommunistische Anarchismus stütze sich auf
  die „moderne materialistische Philosophie“, ohne jedoch mit einem
  Sterbenswörtchen zu erläutern, auf welche „materialistische
  Philosophie“ sich denn nun der kommunistische Anarchismus stützt:
  auf die vulgäre, die monistische oder irgendeine andere. Er weiß
  offenbar nicht, dass zwischen den verschiedenen Strömungen des Materialismus
  ein grundlegender Gegensatz besteht, er begreift nicht, dass eine Verwechslung
  dieser Strömungen bedeutet, nicht „die Wissenschaft zu erneuern“,
  sondern eine direkte Unwissenheit an den Tag zu legen (siehe ´Kropotkin, „Wissenschaft
  und Anarchismus“, ferner „Die Anarchie und ihre Philosophie“).
  Das gleiche muss auch von den georgischen Schülern Kropotkin gesagt werden.
  Man höre:
  „Nach Engels´ Ansicht, und auch nach Ansicht Kautskys, hat Marx der Menschheit
  einen großen Dienst dadurch geleistet, dass er...“ u. a. die „materialistische
  Konzeption“ entdeckt hat. „Ist das richtig? Wir glauben nicht, denn
  wir wissen... dass alle Historiker, Gelehrten und Philosophen, die die Ansicht
  vertreten, der gesellschaftliche Mechanismus werde durch die geographischen,
  klimatisch-tellurischen, kosmischen, anthropologischen und biologischen Bedingungen
  in Bewegung gesetzt, dass sie alle Materialisten sind.“ (Siehe „Nobati“
  Nr.2.)
  Es ergäbe sich, dass zwischen dem „Materialismus“ von Aristoteles
  und Holbach oder zwischen dem „Materialismus“ von Marx und Moleschott
  keinerlei Unterschied bestehe! Auch eine Kritik! Und solche Leute mit solchen
  Kenntnissen haben es sich in den Kopf gesetzt, die Wissenschaft zu erneuern!
  Nicht umsonst sagt man: „Es ist schlimm, wenn der Schuster anfängt,
  Kuchen zu backen!“ ...
  Ferner. Unsere „berühmten“ Anarchisten haben irgendwo gehört,
  der Materialismus von Marx sei eine „Theorie des Magens“, und sie
  werfen uns Marxisten vor:
  „Nach Feuerbachs Ansicht ist der Mensch das, was er isst. Diese Formel
  hatte eine magische Wirkung auf Marx und Engels“, weshalb Marx die Schlussfolgerung
  gezogen habe: „Das wichtigste und erste ist die ökonomische Lage,
  sind die Produktionsverhältnisse...“ Dann belehren uns die Anarchisten
  philosophisch: „Zu sagen, das einzige Mittel zu diesem Zweck (dem gesellschaftlichen
  Leben) sei das Essen und die ökonomische Produktion, wäre ein Irrtum..
  .Wenn hauptsächlich, monistisch, durch das Essen und die ökonomische
  Lage die Ideologie bestimmt würde, so wäre mancher Vielfraß
  ein Genie“ (siehe „Nobati“ Nr. 6, S. G.).
  So leicht ist es also, den Materialismus von Marx und Engels zu widerlegen.
  Es genügt, von irgendeiner höheren Tochter Straßenklatschereien
  über Marx und Engels zu hören, es genügt, diese Straßenklatschereien
  mit philosophischem Aplomb in den Spalten irgendeines „Nobati“ zu
  wiederholen, um sich mit einem Schlage den Ruhm eines „Kritikers“
  des Marxismus zu erwerben!
  Aber sagt doch, ihr Herren: Wo, wann, auf welchem Planeten hat welcher Marx
  gesagt, dass das „Essen die Ideologie bestimmt„? Warum, habt ihr
  keinen einzigen Satz, kein einziges Wort aus den Werken von Marx angeführt,
  um eure Behauptung zu erhärten? Allerdings hat Marx gesagt, dass die ökonomische
  Lage der Menschen ihr Bewusstsein, ihre Ideologie bestimmt, aber wer hat euch
  gesagt, dass das Essen und die ökonomische Lage ein und dasselbe seien?
  Wisst ihr etwa nicht, dass eine physiologische Erscheinung, wie es z. B. das
  Essen ist, sich von Grund aus unterscheidet von einer soziologischen Erscheinung,
  wie es z. B. die ökonomische Lage der Menschen ist? Diese beiden verschiedenen
  Erscheinungen miteinander zu verwechseln, das kann man, sagen wir, irgendeiner
  höheren Tochter verzeihen, aber wie kommt es, dass ihr, „Vernichter
  der Sozialdemokratie“, „Erneuerer der Wissenschaft“, den Fehler
  der höheren Töchter so unbekümmert nachsprecht?
  Und wie könnte auch das Essen die gesellschaftliche Ideologie bestimmen?
  Denkt euch doch in eure eigenen Worte hinein: das Essen, die Form des Essens
  ändert sich nicht, auch in alter Zeit haben die Menschen ebenso gegessen,
  gekaut und die Speise verdaut wie jetzt, ihre Ideologie aber verändert
  sich fortwährend. Die antike, die feudale, die bürgerliche, die proletarische
  - diese Formen hat, nebenbei gesagt, die Ideologie. Ist es denkbar, dass das,
  was sich nicht verändert, dasjenige bestimmt, was sich fortwährend
  ändert?
  Gehen wir weiter. Nach Ansicht der Anarchisten ist der Materialismus von Marx
  „nichts anderes als Parallelismus...“ Oder aber: „Der monistische
  Materialismus ist ein schlecht verhüllter Dualismus und ein Kompromiss
  zwischen Metaphysik und Wissenschaft...“ „Marx verfällt deshalb
  in Dualismus, weil er die Produktionsverhältnisse als das Materielle, die
  Bestrebungen und den Willen der Menschen aber als Illusion und Utopie darstellt,
  die keine „Bedeutung haben, obgleich sie existieren.“ (Siehe „Nobati“
  Nr. 6, S. G.)
  Erstens hat der monistische Materialismus von Marx mit dem albernen Parallelismus
  nichts gemein. Vom Standpunkt dieses Materialismus geht die materielle Seite,
  der Inhalt, der ideellen Seite, der Form, notwendig voraus. Der Parallelismus
  dagegen lehnt diese Ansicht ab und erklärt entschieden, dass weder die
  materielle noch die ideelle Seite einander vorausgehen, dass sich beide gemeinsam,
  parallel entwickeln.
  Zweitens, hätte sogar in der Tat „Marx die Produktionsverhältnisse
  als das Materielle, die Bestrebungen und den Willen der Menschen aber als Illusion
  und Utopie dargestellt, die keine Bedeutung haben“ - bedeutete das etwa,
  dass Marx Dualist wäre? Ein Dualist schreibt bekanntlich der ideellen und
  der materiellen Seite als den beiden entgegen gesetzten Prinzipien gleiche Bedeutung
  zu. Stellt Marx aber, wie ihr erklärt, die materielle Seite höher,
  und umgekehrt, misst er der ideellen Seite als einer „Utopie“ keine
  Bedeutung bei, wo habt ihr dann, ihr Herren „Kritiker“, den Dualismus
  von Marx herausgeangelt?
  Drittens, was für ein Zusammenhang kann bestehen zwischen dem materialistischen
  Monismus und dem Dualismus, wo doch auch ein Kind weiß, dass der Monismus
  von einem Prinzip ausgeht, der Natur oder dem Sein, das eine materielle und
  eine ideelle Form hat, während der Dualismus von zwei Prinzipien ausgeht,
  dem materiellen und dem ideellen, die dem Dualismus zufolge einander negieren?
  Viertens, wann hätte Marx „die Bestrebungen und den Willen der Menschen
  als Utopie und Illusion dargestellt“? Allerdings hat Marx „die Bestrebungen
  und den Willen der Menschen“ durch die ökonomische Entwicklung erklärt,
  und wenn die Bestrebungen mancher Stubenhocker der ökonomischen Situation
  nicht entsprachen, so nannte er sie utopisch. Bedeutet dies aber etwa, dass
  die menschlichen Bestrebungen nach Ansicht von Marx überhaupt utopisch
  sind? Bedarf denn auch dies der Erklärung? Habt ihr denn die Worte von
  Marx nicht gelesen: „Daher stellt sich die Menschheit immer nur Aufgaben,
  die sie lösen kann“ (siehe Vorwort zu „Zur Kritik der politischen
  Ökonomie“), d. h. allgemein gesprochen, die Menschheit verfolgt keine
  utopischen Ziele. Es ist klar, dass unser „Kritiker“ entweder nicht
  begreift, wovon er redet, oder dass er die Tatsachen absichtlich entstellt.
  Fünftens, wer hat euch gesagt, nach Ansicht von Marx und Engels hätten
  die „Bestrebungen und der Wille der Menschen keine Bedeutung“? Warum
  sagt ihr nicht, wo sie hiervon sprechen? Spricht denn Marx nicht im „Achtzehnten
  Brumaire des Louis Bonaparte“, in den „Klassenkämpfen in Frankreich“,
  im „Bürgerkrieg in Frankreich“ und in anderen derartigen Schriften
  von der Bedeutung „der Bestrebungen und des Willens“? Warum hat
  Marx sich dann bemüht, „den Willen und die Bestrebungen“ der
  Proletarier im sozialistischen Geist zu entwickeln, wozu trieb er unter ihnen
  Propaganda, wenn er „den Bestrebungen und dem Willen“ keine Bedeutung
  beimaß? Oder wovon spricht Engels in seinen bekannten Artikeln aus den
  Jahren 1891-1894 anders als von „der Bedeutung des Willens und der Bestrebungen“?
  Allerdings schöpfen „der Wille und die Bestrebungen“ der Menschen
  nach Ansicht von Marx ihren Inhalt aus der ökonomischen Lage, aber heißt
  dies etwa, dass sie selbst keinen Einfluss auf die Entwicklung der ökonomischen
  Verhältnisse ausüben? Fällt es den Anarchisten denn wirklich
  so schwer, einen so einfachen Gedanken zu kapieren?
  Noch eine „Beschuldigung“ der Herren Anarchisten: „Man kann
  sich die Form nicht ohne Inhalt vorstellen...“, deshalb dürfe man
  nicht sagen, dass „die Form dem Inhalt folgt (hinter dem Inhalt zurückbleibt.
  - K.) ... dass sie nebeneinander bestehen´... Sonst ist der Monismus ein Absurdum.“
  (Siehe „Nobati“ Nr. l, S.G.)
  Wieder hat unser „Gelehrter“ sich ein klein wenig verheddert. Dass
  der Inhalt ohne Form undenkbar ist - das ist richtig. Richtig ist aber auch,
  dass die bestehende Form niemals vollständig dem bestehenden Inhalt entspricht:
  die erstere bleibt hinter dem zweiten zurück, der neue Inhalt kleidet sich
  in einem gewissen Maße stets in die alte Form, so dass zwischen der alten
  Form und dem neuen Inhalt immer ein Konflikt besteht. Eben auf diesem Boden
  erfolgen die Revolutionen, und darin kommt u. a. der revolutionäre Geist
  des Materialismus von Marx zum Ausdruck. Die „berühmten“ Anarchisten
  aber haben das nicht begriffen, woran sie selbstverständlich selber schuld
  sind, nicht aber die materialistische Theorie.
  Das sind die Ansichten der Anarchisten über die materialistische Theorie
  von Marx und Engels, wenn man sie überhaupt als Ansichten bezeichnen kann.
 
 III
DER PROLETARISCHE SOZIALISMUS
Wir kennen jetzt die theoretische Lehre von Marx: wir kennen seine Methode,
  wir kennen auch seine Theorie.
  Welche praktischen Schlussfolgerungen müssen wir aus dieser Lehre ziehen?
  Welcher Zusammenhang besteht zwischen dem dialektischen Materialismus und dem
  proletarischen Sozialismus?
  Die dialektische Methode besagt, dass nur diejenige Klasse bis zu Ende fortschrittlich
  sein kann, dass nur diejenige Klasse das Joch der Sklaverei zerschlagen kann,
  die von Tag zu Tage wächst, die sich stets vorwärts bewegt und unermüdlich
  für eine bessere Zukunft kämpft. Wir sehen, dass die einzige Klasse,
  die unentwegt wächst, die sich stets vorwärts bewegt und für
  die Zukunft kämpft, das städtische und ländliche Proletariat
  ist. Folglich müssen wir dem Proletariat dienen und auf das Proletariat
  unsere Hoffnungen setzen.
  Das ist die erste praktische Schlussfolgerung aus der theoretischen Lehre von
  Marx.
  Aber dienen kann man auf verschiedene Arten. Audi Bernstein „dient“
  dem Proletariat, wenn er ihm predigt, es solle den Sozialismus vergessen. Auch
  Kropotkin „dient“ dem Proletariat, wenn er ihm einen zersplitterten,
  einer breiten industriellen Basis entbehrenden Gemeinde“sozialismus“
  anbietet. Auch Karl Marx dient dem Proletariat, wenn er es zum proletarischen
  Sozialismus aufruft, der sich auf die breite Basis der modernen Großindustrie
  stützt.
  Wie müssen wir verfahren, damit unsere Arbeit dem Proletariat Nutzen bringe?
  Wie müssen wir dem Proletariat dienen?
  Die materialistische Theorie besagt, dass ein bestimmtes Ideal dem Proletariat
  nur dann einen direkten Dienst leisten kann, wenn dieses Ideal der ökonomischen
  Entwicklung des Landes nicht widerspricht, wenn es den Anforderungen dieser
  Entwicklung restlos entspricht. Die ökonomische Entwicklung der kapitalistischen
  Ordnung zeigt, dass die moderne Produktion gesellschaftlichen Charakter annimmt,
  dass der gesellschaftliche Charakter der Produktion das existierende kapitalistische
  Eigentum von Grund aus verneint, und folglich besteht unsere Hauptaufgabe darin,
  die Abschaffung des kapitalistischen Eigentums und die Einführung des sozialistischen
  Eigentums zu fördern. Dies bedeutet aber, dass die Lehre Bernsteins, dessen
  Predigt besagt, man solle den Sozialismus vergessen, den Anforderungen der ökonomischen
  Entwicklung von Grund aus widerspricht, - sie würde dem Proletariat nur
  Schaden bringen.
  Die ökonomische Entwicklung der kapitalistischen Ordnung zeigt ferner,
  dass die moderne Produktion sich mit jedem Tage erweitert, dass sie schon nicht
  mehr in den Grenzen einzelner Städte und Gouvernements Platz findet, dass
  sie diese Grenzen unaufhörlich niederreißt und das Territorium des
  ganzen Staates erfasst, - folglich müssen wir die Erweiterung der Produktion
  begrüßen und als die Grundlage des künftigen Sozialismus nicht
  einzelne Städte und Gemeinden erkennen, sondern das ganze und ungeteilte
  Territorium des gesamten Staates, das sich natürlich in Zukunft immer mehr
  erweitern wird. Dies bedeutet aber, dass die Lehre Kropotkin, der den künftigen
  Sozialismus in den Rahmen einzelner Städte und Gemeinden hineinzwängt,
  den Interessen der machtvollen Erweiterung der Produktion widerspricht, - sie
  würde dem Proletariat nur Schaden bringen.
  Für ein voll entfaltetes sozialistisches Leben als für das wichtigste
  Ziel kämpfen, - so müssen wir dem Proletariat dienen.
  Das ist die zweite praktische Schlussfolgerung aus der theoretischen Lehre von
  Marx.
  Es ist klar, dass der proletarische Sozialismus eine direkte Schlussfolgerung
  aus dem dialektischen Materialismus ist.
  Was ist der proletarische Sozialismus?
  Die moderne Gesellschaftsordnung ist die kapitalistische Gesellschaftsordnung.
  Dies bedeutet, dass die Welt in zwei einander entgegengesetzte Lager geteilt
  ist, in das Lager einer kleinen Handvoll von Kapitalisten und in das Lager der
  Mehrheit, der Proletarier. Die Proletarier arbeiten Tag und Nacht, aber trotzdem
  bleiben sie nach wie vor arm. Die Kapitalisten arbeiten nicht, aber trotzdem
  sind sie reich. Dies geschieht nicht, weil die Proletarier nicht genügend
  Verstand hätten und die Kapitalisten genial wären, sondern weil die
  Kapitalisten die Früchte der Arbeit der Proletarier einheimsen, weil die
  Kapitalisten die Proletarier ausbeuten.
  Weshalb heimsen gerade die Kapitalisten, und nicht die Proletarier selbst, die
  Früchte der Arbeit der Proletarier ein? Weshalb beuten die Kapitalisten
  die Proletarier aus, und nicht die Proletarier die Kapitalisten?
  Weil die kapitalistische Ordnung auf der Warenproduktion beruht: hier nimmt
  alles die Form der Ware an, überall herrscht das Prinzip des Kaufs und
  Verkaufs. Hier kann man nicht nur Verbrauchsgüter, nicht nur Nahrungsmittel
  kaufen, sondern auch die Arbeitskraft von Menschen, ihr Blut, ihr Gewissen.
  Die Kapitalisten wissen alles dies und kaufen die Arbeitskraft der Proletarier,
  nehmen sie in Dienst. Dies bedeutet aber, dass die Kapitalisten zu Eigentümern
  der von ihnen gekauften Arbeitskraft werden. Die Proletarier dagegen verlieren
  das Recht auf diese verkaufte Arbeitskraft. Dies bedeutet, dass alles, was durch
  diese Arbeitskraft erzeugt wird, nun nicht mehr den Proletariern gehört,
  sondern nur den Kapitalisten und in ihre Tasche wandert. Es ist möglich,
  dass die von euch verkaufte Arbeitskraft täglich für 100 Rubel Waren
  erzeugt, aber das geht euch nichts an und gehört euch nicht, das geht nur
  die Kapitalisten an und gehört ihnen, - ihr habt nur euren täglichen
  Arbeitslohn zu bekommen, der vielleicht hinreicht, um eure dringenden Bedürfnisse
  zu befriedigen - natürlich nur, wenn ihr sparsam lebt. Kurzum, die Kapitalisten
  kaufen die Arbeitskraft der Proletarier, sie nehmen die Proletarier in Dienst,
  und eben deshalb heimsen die Kapitalisten die Früchte der Arbeit der Proletarier
  ein, eben deshalb beuten die Kapitalisten die Proletarier aus, und nicht die
  Proletarier die Kapitalisten.
  Weshalb aber kaufen gerade die Kapitalisten die Arbeitskraft der Proletarier?
  Weshalb verdingen sich die Proletarier an die Kapitalisten, und nicht die Kapitalisten
  an die Proletarier?
  Weil die Hauptgrundlage der kapitalistischen Ordnung das Privateigentum an den
  Produktionsinstrumenten und -mitteln ist. Weil die Fabriken, die Werke, der
  Boden und seine Schätze, die Waldungen, die Eisenbahnen, die Maschinen
  und andere Produktionsmittel zum Privateigentum einer kleinen Handvoll von Kapitalisten
  geworden sind. Weil die Proletarier alles dessen beraubt sind. Eben deshalb
  stellen die Kapitalisten die Proletarier ein, um die Fabriken und Werke in Betrieb
  zu setzen - sonst würden ihre Produktionsinstrumente und -mittel keinen
  Profit abwerfen. Eben deshalb verkaufen die Proletarier ihre Arbeitskraft an
  die Kapitalisten - sonst würden sie Hungers sterben.
  Alles dies wirft Licht auf den gesamten Charakter der kapitalistischen Produktion.
  Erstens versteht es sich von selbst, dass die kapitalistische Produktion nichts
  Einheitliches und Organisiertes sein kann: sie ist ganz und gar in Privatbetriebe
  der einzelnen Kapitalisten zersplittert. Zweitens ist es ebenfalls klar, dass
  das direkte Ziel dieser zersplitterten Produktion nicht die Befriedigung der
  Bedürfnisse der Bevölkerung ist, sondern die Produktion von Waren
  für den Verkauf zwecks Steigerung des Profits der Kapitalisten. Da jedoch
  alle Kapitalisten nach der Steigerung ihres Profits streben, so ist jeder von
  ihnen bemüht, möglichst viele Waren zu produzieren, wodurch der Markt
  rasch überfüllt wird, die Warenpreise fallen und eine allgemeine Krise
  eintritt.
  Somit sind die Krisen, die Arbeitslosigkeit, die Stockungen in der Produktion,
  die Anarchie der Produktion und dergleichen mehr das direkte Resultat der Unorganisiertheit
  der modernen kapitalistischen Produktion.
  Wenn nun diese unorganisierte Gesellschaftsordnung vorläufig noch nicht
  beseitigt ist, wenn sie vorläufig noch den Angriffen der Proletarier zähe
  widersteht, so erklärt sich dies vor allem daraus, dass der kapitalistische
  Staat, die kapitalistische Regierung sie verteidigt.
  Das ist die Grundlage der modernen kapitalistischen Gesellschaft.
*
Kein Zweifel, dass die zukünftige Gesellschaft auf einer ganz anderen
  Grundlage errichtet werden wird.
  Die zukünftige Gesellschaft ist die sozialistische Gesellschaft. Dies bedeutet
  vor allem, dass es dort keinerlei Klassen geben wird: es wird weder Kapitalisten
  noch Proletarier geben, es wird folglich auch keine Ausbeutung geben. Dort wird
  es nur kollektiv arbeitende Schaffende geben.
  Die zukünftige Gesellschaft ist die sozialistische Gesellschaft. Dies bedeutet
  ferner, dass dort zusammen mit der Ausbeutung auch die Warenproduktion und der
  Kauf und Verkauf beseitigt sein werden, so dass es dort keinen Platz geben wird
  für Käufer und Verkäufer der Arbeitskraft, für Unternehmer
  und Lohnarbeiter, - es wird dort nur freie Schaffende geben.
  Die zukünftige Gesellschaft ist die sozialistische Gesellschaft. Dies bedeutet
  schließlich, dass dort zusammen mit der Lohnarbeit auch jedes Privateigentum
  an den Produktionsinstrumenten und -mitteln aufgehoben sein wird, dort wird
  es keine armen Proletarier und keine reichen Kapitalisten geben, - dort wird
  es nur Schaffende geben, die kollektiv den ganzen Boden und seine Schätze,
  alle Waldungen, alle Fabriken und Werke, alle Eisenbahnen usw. besitzen.
  Wie man sieht, ist das Hauptziel der zukünftigen Produktion die unmittelbare
  Befriedigung der Bedürfnisse der Gesellschaft, und nicht die Produktion
  von Waren für den Verkauf um der Steigerung des Profits der Kapitalisten
  willen. Hier wird es keinen Platz geben für die Warenproduktion, für
  den Kampf um Profite usw.
  Klar ist ferner auch, dass die zukünftige Produktion eine sozialistisch
  organisierte, hoch entwickelte Produktion sein wird, die die Bedürfnisse
  der Gesellschaft berücksichtigen und nur genau soviel produzieren wird,
  wie die Gesellschaft braucht. Hier wird es keinen Platz geben für zersplitterte
  Produktion, für Konkurrenz, Krisen und Arbeitslosigkeit.
  Wo es keine Klassen gibt, wo es keine Reichen und Armen gibt, da bedarf man
  auch keines Staates, da bedarf man auch keiner politischen Gewalt, die die Armen
  bedrängt und die Reichen schützt. Folglich wird die sozialistische
  Gesellschaft auch nicht der Existenz einer politischen Gewalt bedürfen.
 Deshalb sagte Karl Marx schon im Jahre 1846: „Die arbeitende Klasse
  wird im Laufe der Entwicklung an die Stelle der alten bürgerlichen Gesellschaft
  eine Assoziation setzen, welche die Klassen und ihren Gegensatz ausschließt,
  und es wird keine eigentliche politische Gewalt mehr geben ...“ (Siehe
  „Das Elend der Philosophie“.)[89]

  Deshalb sagte Engels im Jahre 1884:
 „Der Staat ist also nicht von Ewigkeit her. Es hat Gesellschaften gegeben,
  die ohne ihn fertig wurden, die von Staat und Staatsgewalt keine Ahnung hatten.
  Auf einer bestimmten Stufe der ökonomischen Entwicklung, die mit Spaltung
  der Gesellschaft in Klassen notwendig verbunden war, wurde ... der Staat eine
  Notwendigkeit. Wir nähern uns jetzt mit raschen Schritten einer Entwicklungsstufe
  der Produktion, auf der das Dasein dieser Klassen nicht nur aufgehört hat,
  eine Notwendigkeit zu sein, sondern ein positives Hindernis der Produktion wird.
  Sie werden fallen, ebenso unvermeidlich, wie sie früher entstanden sind.
  Mit ihnen fällt unvermeidlich der Staat. Die Gesellschaft, die die Produktion
  auf Grundlage freier und gleicher Assoziation der Produzenten neu organisiert,
  versetzt die ganze Staatsmaschine dahin, wohin sie dann gehören wird: ins
  Museum der Altertümer, neben das Spinnrad und die bronzene Axt.“
  (Siehe „Der Ursprung der Familie, des Privateigentums und des Staats“.)[90]

  Gleichzeitig wird die sozialistische Gesellschaft selbstredend zwecks Leitung
  der gemeinsamen Angelegenheiten neben den örtlichen Büros, in denen
  die verschiedenen Angaben zusammenlaufen werden, ein statistisches Zentralbüro
  brauchen, das Angaben über die Bedürfnisse der gesamten Gesellschaft
  sammeln und dann die verschiedene Arbeit unter die Schaffenden entsprechend
  verteilen wird. Auch Konferenzen wird man brauchen und insbesondere Kongresse,
  deren Beschlüsse für die in der Minderheit gebliebenen Genossen bis
  zum nächsten Kongress unter allen Umständen bindend sein werden.
  Schließlich ist es augenscheinlich, dass die freie und kameradschaftliche
  Arbeit eine ebenso kameradschaftliche und restlose Befriedigung aller Bedürfnisse
  in der zukünftigen sozialistischen Gesellschaft zur Folge haben muss. Dies
  bedeutet aber, dass, wenn die zukünftige Gesellschaft von jedem ihrer Mitglieder
  genau soviel Arbeit verlangt, wie er leisten kann, sie ihrerseits jedem so viel
  Produkte zur Verfügung stellen muss, wie er nötig hat. Jeder nach
  seinen Fähigkeiten, jedem nach seinen Bedürfnissen! - auf dieser Grundlage
  muss die zukünftige kollektivistische Ordnung errichtet werden. Selbstverständlich
  werden auf der ersten Stufe des Sozialismus, wo noch nicht an die Arbeit gewöhnte
  Elemente sich in das neue Leben eingliedern werden, auch die Produktivkräfte
  noch nicht genügend entwickelt sein, es wird noch „schwarze“
  und „weiße“ Arbeit geben, die Verwirklichung des Prinzips
  - „Jedem nach seinen Bedürfnissen“ - wird zweifellos stark
  erschwert sein, weshalb die Gesellschaft gezwungen sein wird, zeitweilig einen
  anderen, mittleren Weg zu beschreiten. Klar ist aber auch, dass, wenn die zukünftige
  Gesellschaft in Fluss gekommen ist, wenn die Überbleibsel des Kapitalismus
  mit der Wurzel ausgerodet sein werden, das einzige Prinzip, das der sozialistischen
  Gesellschaft entspricht, das oben erwähnte Prinzip sein wird.
  Deshalb sagte Marx im Jahre 1875:
 „In einer höhern Phase der kommunistischen (d. h. sozialistischen)
  Gesellschaft, nachdem die knechtende Unterordnung der Individuen unter die Teilung
  der Arbeit, damit auch der Gegensatz geistiger und körperlicher Arbeit
  verschwunden ist; nachdem die Arbeit nicht nur Mittel zum Leben, sondern selbst
  das erste Lebensbedürfnis geworden; nachdem mit der allseitigen Entwicklung
  der Individuen auch die Produktionskräfte gewachsen sind, ... erst dann
  kann der enge bürgerliche Rechtshorizont ganz überschritten werden
  und die Gesellschaft auf ihre Fahnen schreiben: Jeder nach seinen Fähigkeiten,
  jedem nach seinen Bedürfnissen!“ (Siehe „Kritik des Gothaer
  Programms“.)[91]

  Das ist im großen und ganzen das Bild der zukünftigen sozialistischen
  Gesellschaft nach der Theorie von Marx.

  Alles dies ist gut und schön. Aber ist die Verwirklichung des Sozialismus
  denkbar? Kann man annehmen, dass der Mensch es fertig bringt, die in ihm steckenden
  „barbarischen Gewohnheiten“ zu überwinden?

  Oder aber: wenn jeder nach seinen Bedürfnissen erhält, kann man dann
  annehmen, dass das Niveau der Produktivkräfte der sozialistischen Gesellschaft
  hierfür ausreichend sein wird?
  Die sozialistische Gesellschaft setzt genügend entwickelte Produktivkräfte
  und ein sozialistisches Bewusstsein der Menschen, ihre sozialistische Aufklärung
  voraus. Die Entwicklung der modernen Produktivkräfte wird behindert durch
  das bestehende kapitalistische Eigentum, wenn man jedoch im Auge hat, dass es
  dieses Eigentum in der zukünftigen Gesellschaft nicht geben wird, so ist
  es von selbst klar, dass sich die Produktivkräfte verzehnfachen werden.
  Man darf auch nicht den Umstand vergessen, dass in der zukünftigen Gesellschaft
  die Hunderttausende der heutigen Müßiggänger und auch die Arbeitslosen
  Hand anlegen und die Reihen der Werktätigen auffüllen werden, was
  die Entwicklung der Produktivkräfte erheblich voranbringen wird. Was die
  „barbarischen“ Gefühle und Anschauungen der Menschen anbelangt,
  so sind sie durchaus nicht so ewig, wie manche glauben-, es gab eine Zeit, die
  Zeit des Urkommunismus, wo der Mensch kein Privateigentum anerkannte; es kam
  eine Zeit, die Zeit der individualistischen Produktion, wo das Privateigentum
  sich des Fühlens und Denkens der Menschen bemächtigte; es bricht eine
  neue Zeit an, die Zeit der sozialistischen Produktion, - und was Wunder, wenn
  das Fühlen und Denken der Menschen von sozialistischen Bestrebungen durchdrungen
  wird! Bestimmt denn nicht das Sein die „Gefühle“ und Anschauungen
  der Menschen?
  Wo aber sind die Beweise für die Unvermeidlichkeit der Errichtung der sozialistischen
  Ordnung? Wird der Entwicklung des modernen Kapitalismus unvermeidlich der Sozialismus
  folgen? Oder mit anderen Worten: woher wissen wir, dass der proletarische Sozialismus
  von Marx nicht lediglich ein schöner Traum, ein Phantasiegebilde ist? Wo
  sind die wissenschaftlichen Beweise hierfür?
  Die Geschichte zeigt, dass die Form des Eigentums unmittelbar abhängt von
  der Form der Produktion, weshalb mit einer Veränderung der Form der Produktion
  sich früher oder später auch die Form des Eigentums unvermeidlich
  ändert. Es gab eine Zeit, wo das Eigentum kommunistischen Charakter trug,
  wo die Wälder und Felder, in denen die Urmenschen umherstreiften, allen
  gehörten, nicht aber einzelnen Personen. Weshalb gab es damals ein kommunistisches
  Eigentum? Weil die Produktion kommunistisch war, weil die Arbeit gemeinsam,
  kollektiv war, - alle arbeiteten vereint und konnten ohne einander nicht auskommen.
  Es kam eine andere Zeit, die Zeit der kleinbürgerlichen Produktion, wo
  das Eigentum individualistischen (privaten) Charakter annahm, wo alles, was
  der Mensch brauchte (natürlich mit Ausnahme der Luft, des Sonnenlichts
  usw.), als Privateigentum anerkannt wurde. Weshalb trat diese Veränderung
  ein? Weil die Produktion individualistisch wurde, weil jeder für sich selbst
  zu arbeiten begann und sich in seine Ecke verkroch. Schließlich bricht
  eine Zeit an, die Zeit der kapitalistischen Großproduktion, wo Hunderte
  und Tausende von Arbeitern sich unter einem Dach, in einer Fabrik zusammenfinden
  und gemeinsame Arbeit leisten. Hier sieht man nicht die alte Arbeit voneinander
  getrennter Menschen, wo jeder nur an sich dachte, - hier sind jeder Arbeiter
  und alle Arbeiter jeder Werkabteilung in der Arbeit eng mit ihren Kameraden
  aus ihrer Werkabteilung und ebenso mit den anderen Werkabteilungen verbunden.
  Es genügt, dass irgendeine Werkabteilung stillsteht damit die Arbeiter
  der ganzen Fabrik ohne Arbeit bleiben. Wie man sieht, hat der Produktionsprozess,
  die Arbeit, bereits gesellschaftlichen Charakter, eine sozialistische Prägung,
  angenommen. Und das geschieht nicht nur in den einzelnen Fabriken, sondern auch
  in ganzen Produktionszweigen und zwischen den Produktionszweigen: es brauchen
  nur die Eisenbahnarbeiter zu streiken, damit die Produktion in eine schwere
  Lage gerät, es braucht nur die Erdöl- und Steinkohlengewinnung stillzustehen,
  damit einige Zeit später ganze Fabriken und Werke stillgelegt werden. Es
  ist klar, dass der Produktionsprozess hier gesellschaftlichen, kollektiven Charakter
  angenommen hat. Da nun dem gesellschaftlichen Charakter der Produktion der private
  Charakter der Aneignung nicht entspricht, da die moderne kollektive Arbeit unvermeidlich
  zum kollektiven Eigentum führen muss, so ist es von selbst klar, dass die
  sozialistische Ordnung mit der gleichen Unvermeidlichkeit dem Kapitalismus folgen
  wird, wie der Nacht der Tag folgt.
  So begründet die Geschichte die Unvermeidlichkeit des proletarischen Sozialismus
  von Marx.
*
Die Geschichte lehrt uns, dass diejenige Klasse oder soziale Gruppe, die in
  der gesellschaftlichen Produktion die Hauptrolle spielt und die Hauptfunktionen
  der Produktion in ihren Händen hält, im Laufe der Zeit unvermeidlich
  zum Herrn dieser Produktion werden muss. Es gab eine Zeit, die Zeit des Matriarchats,
  wo die Frauen als die Herrinnen der Produktion galten. Wodurch ist dies zu erklären?
  Dadurch, dass die Frauen in der damaligen Produktion, im primitiven Ackerbau,
  die Hauptrolle spielten, dass sie die Hauptfunktionen ausübten, während
  die Männer auf der Suche nach Wild die Wälder durchstreiften. Es kam
  eine Zeit, die Zeit des Patriarchats, wo die herrschende Stellung in der Produktion
  an die Männer überging. Weshalb trat diese Änderung ein? Weil
  in der damaligen Produktion, der Viehzuchtwirtschaft, wo die wichtigsten Produktionsinstrumente
  Speer und Schlinge, Bogen und Pfeil waren, die Männer die Hauptrolle spielten...
  Es bricht eine Zeit an, die Zeit der kapitalistischen Großproduktion,
  wo die Proletarier die Hauptrolle in der Produktion zu spielen beginnen, wo
  alle wichtigen Produktionsfunktionen an sie übergehen, wo ohne sie die
  Produktion keinen einzigen Tag funktionieren kann (erinnern wir uns der Generalstreiks),
  wo die Kapitalisten nicht nur für die Produktion unnötig sind, sondern
  sie sogar behindern. Was aber bedeutet dies? Dies bedeutet, dass entweder alles
  gesellschaftliche Leben völlig zusammenbrechen muss, oder dass das Proletariat
  früher oder später, aber unvermeidlich, zum Herrn der modernen Produktion,
  zu ihrem einzigen Eigentümer, ihrem sozialistischen Eigentümer werden
  muss.
  Die modernen Industriekrisen, die das kapitalistische Eigentum zu Grabe läuten
  und entschieden die Frage stellen: entweder Kapitalismus oder Sozialismus -
  machen diese Schlussfolgerung ganz augenscheinlich, enthüllen anschaulich
  den Parasitismus der Kapitalisten und die Unvermeidlichkeit des Sieges des Sozialismus.
  Auch auf diese Weise begründet die Geschichte die Unvermeidlichkeit des
  proletarischen Sozialismus von Marx.
  Nicht auf sentimentalen Gefühlen, nicht auf einer abstrakten ,,Gerechtigkeit“,
  nicht auf Liebe zum Proletariat, sondern auf den oben angeführten wissenschaftlichen
  Grundlagen beruht der proletarische Sozialismus.
  Das ist der Grund, weshalb der proletarische Sozialismus auch „wissenschaftlicher
  Sozialismus“ genannt wird.
  Engels sagte schon im Jahre 1877:
 „Wenn wir für die hereinbrechende Umwälzung der heutigen Verteilungsweise
  der Arbeitserzeugnisse ... keine bessere Sicherheit hätten als das Bewusstsein,
  dass diese Verteilungsweise ungerecht ist, und dass das Recht doch endlich einmal
  siegen muss, so wären wir übel dran und könnten lange warten...“
  Das Wichtigste hierbei besteht darin, dass „die von der modernen kapitalistischen
  Produktionsweise erzeugten Produktivkräfte wie auch das von ihr geschaffne
  System der Güterverteilung in brennenden Widerspruch geraten sind mit jener
  Produktionsweise selbst und zwar in solchem Grad, dass eine Umwälzung der
  Produktions- und Verteilungsweise stattfinden muss, die alle Klassenunterschiede
  beseitigt, falls nicht die ganze moderne Gesellschaft untergehn soll. In dieser
  handgreiflichen, materiellen Tatsache,... nicht aber in den Vorstellungen dieses
  oder jenes Stubenhockers von Recht und Unrecht, begründet sich die Siegesgewissheit
  des modernen Sozialismus.“ (Siehe „Anti-Dühring“.[92]

  Dies bedeutet natürlich nicht, dass, da sich der Kapitalismus zersetzt,
  die sozialistische Ordnung zu jeder beliebigen Zeit errichtet werden kann, sobald
  wir nur wollen. So denken nur die Anarchisten und andere kleinbürgerliche
  Ideologen. Das sozialistische Ideal ist nicht das Ideal aller Klassen. Es ist
  das Ideal nur des Proletariats, und an seiner Verwirklichung sind nicht alle
  Klassen, sondern nur das Proletariat unmittelbar interessiert. Dies bedeutet
  aber, dass die Errichtung der sozialistischen Ordnung so lange unmöglich
  ist, als das Proletariat nur einen kleinen Teil der Gesellschaft bildet. Der
  Untergang der alten Produktionsform, die weitere Zusammenballung der kapitalistischen
  Produktion und die Proletarisierung der Mehrheit der Gesellschaft - das sind
  die notwendigen Bedingungen für die Verwirklichung des Sozialismus. Aber
  auch dies genügt noch nicht. Die Mehrheit der Gesellschaft kann bereits
  proletarisiert sein, aber der Sozialismus trotzdem noch nicht verwirklicht werden,
  und zwar, weil es für die Verwirklichung des Sozialismus außerdem
  noch des Klassenbewusstseins, des Zusammenschlusses des Proletariats und der
  Fähigkeit bedarf, seine eigene Sache zu führen. Um aber alles dies
  zu erlangen, ist wiederum die so genannte politische Freiheit erforderlich,
  d.h. die Freiheit des Wortes, der Presse, der Streiks und der Koalitionen, kurzum,
  die Freiheit des Klassenkampfes. Die politische Freiheit aber ist nicht überall
  gleichmäßig gesichert. Deshalb ist es für das Proletariat nicht
  gleichgültig, unter welchen Bedingungen es den Kampf zu führen hat:
  unter den absolutistisch-feudalen Bedingungen (Rußland), unter den Bedingungen
  der konstitutionellen Monarchie (Deutschland), der Republik der Großbourgeoisie
  (Frankreich) oder der demokratischen Republik (wie die Sozialdemokratie Rußlands
  sie fordert). Am besten und vollständigsten ist die politische Freiheit
  in der demokratischen Republik gesichert, selbstredend nur insoweit, als sie
  unter dem Kapitalismus überhaupt gesichert sein kann. Deshalb streben alle
  Anhänger des proletarischen Sozialismus unbedingt nach der Errichtung der
  demokratischen Republik als der besten „Brücke“ zum Sozialismus.
  Aus diesem Grunde zerfällt das marxistische Programm unter den gegenwärtigen
  Bedingungen in zwei Teile: das Maximalprogramm, das den Sozialismus zum Ziel
  hat, und das Minimalprogramm, das den Zweck hat, den Weg zum Sozialismus durch
  die demokratische Republik zu bahnen.
*
Wie muss das Proletariat handeln, welchen Weg muss es einschlagen, um sein
  Programm bewusst zu verwirklichen, den Kapitalismus zu stürzen und den
  Sozialismus zu errichten?
  Die Antwort ist klar: das Proletariat kann nicht durch Versöhnung mit der
  Bourgeoisie zum Sozialismus gelangen, - es muss unbedingt den Weg des Kampfes
  beschreiten, und dieser Kampf muss ein Klassenkampf, ein Kampf des gesamten
  Proletariats gegen die gesamte Bourgeoisie sein. Entweder die Bourgeoisie mit
  ihrem Kapitalismus, oder das Proletariat mit seinem Sozialismus! Darauf müssen
  die Aktionen des Proletariats, sein Klassenkampf beruhen.
  Aber der Klassenkampf des Proletariats hat mannigfaltige Formen. Klassenkampf
  ist z.B. der Streik - ganz einerlei, ob er ein Teilstreik oder ein Generalstreik
  ist. Klassenkampf sind zweifellos der Boykott und die Sabotage. Klassenkampf
  sind auch Kundgebungen, Demonstrationen, Teilnahme an Vertretungskörperschaften
  u. a. - ganz einerlei, ob dies Landesparlamente oder örtliche Selbstverwaltungen
  sind. Alles dies sind verschiedene Formen ein und desselben Klassenkampfes.
  Wir wollen hier nicht untersuchen, welche dieser Kampfformen für das Proletariat
  in seinem Klassenkampf von größerer Bedeutung sind, wir bemerken
  nur, dass das Proletariat jede von ihnen zur rechten Zeit und am rechten Ort
  unbedingt braucht als das notwendige Mittel zur Entwicklung seines Selbstbewusstseins
  und seiner Organisiertheit. Selbstbewusstsein und Organisiertheit aber braucht
  das Proletariat so notwendig wie die Luft. Es muss aber auch bemerkt werden,
  dass für das Proletariat alle diese Kampfformen nur vorbereitende Mittel
  sind, dass keine dieser Formen, einzeln genommen, ein entscheidendes Mittel
  ist, mit dessen Hilfe das Proletariat dem Kapitalismus den Garaus machen könnte.
  Man kann den Kapitalismus nicht durch den Generalstreik allein aus der Welt
  schaffen: der Generalstreik kann nur einige Voraussetzungen für die Abschaffung
  des Kapitalismus vorbereiten. Es ist undenkbar, dass das Proletariat den Kapitalismus
  nur durch seine Beteiligung am Parlament stürzen könnte: mit Hilfe
  des Parlamentarismus können nur einige Voraussetzungen für den Sturz
  des Kapitalismus vorbereitet werden.
  Worin besteht dann das entscheidende Mittel, mit dessen Hilfe das Proletariat
  die kapitalistische Ordnung stürzen wird? Dieses Mittel ist die sozialistische
  Revolution. Streiks, Boykott, Parlamentarismus, Kundgebungen, Demonstrationen
  - alle diese Kampfformen sind gut als Mittel, die das Proletariat schulen und
  organisieren. Aber kein einziges dieser Mittel ist imstande, die bestehende
  Ungleichheit zu beseitigen. Es ist notwendig, dass alle diese Mittel zu einem
  entscheidenden Hauptmittel konzentriert werden, das Proletariat muss sich erheben
  und zu einem entschlossenen Angriff auf die Bourgeoisie übergehen, um den
  Kapitalismus bis auf den Grund zu zerstören. Eben dieses entscheidende
  Hauptmittel ist die sozialistische Revolution.
  Die sozialistische Revolution darf nicht als plötzlicher und kurz dauernder
  Schlag betrachtet werden, - sie ist ein lang andauernder Kampf der proletarischen
  Massen, die der Bourgeoisie eine Niederlage beibringen und ihre Positionen besetzen.
  Da nun der Sieg des Proletariats gleichzeitig die Herrschaft über die besiegte
  Bourgeoisie ist, da während des Zusammenstoßes der Klassen die Niederlage
  der einen Klasse die Herrschaft der anderen bedeutet - so wird die erste Stufe
  der sozialistischen Revolution die politische Herrschaft des Proletariats über
  die Bourgeoisie sein.
  Sozialistische Diktatur des Proletariats, Ergreifung der Macht durch das Proletariat
  - damit muss die sozialistische Revolution beginnen.
  Dies bedeutet aber, dass, solange die Bourgeoisie nicht völlig besiegt
  ist, solange ihr Reichtum nicht beschlagnahmt worden ist, das Proletariat unbedingt
  über eine militärische Macht verfügen muss, es unbedingt seine
  „proletarische Garde“ haben muss, mit deren Hilfe es die konterrevolutionären
  Attacken der sterbenden Bourgeoisie zurückschlagen wird, genau so, wie
  dies beim Pariser Proletariat während der Kommune der Fall war.
  Die sozialistische Diktatur des Proletariats aber ist notwendig, damit das Proletariat
  mit ihrer Hilfe die Bourgeoisie expropriieren, damit es mit ihrer Hilfe der
  ganzen Bourgeoisie den Boden, die Waldungen, die Fabriken und Werke, die Maschinen,
  die Eisenbahnen usw. abnehmen kann.
  Expropriation der Bourgeoisie - dazu muss die sozialistische Revolution führen.
  Dies ist das wichtigste und entscheidende Mittel, mit dessen Hilfe das Proletariat
  die heutige kapitalistische Ordnung stürzen wird.
  Deshalb sagte Karl Marx schon im Jahre 1847, dass „...der erste Schritt
  in der Arbeiterrevolution die Erhebung des Proletariats zur herrschenden Klasse...
  ist. Das Proletariat wird seine politische Herrschaft dazu benutzen, der Bourgeoisie
  nach und nach alles Kapital zu entreißen, alle Produktionsinstrumente
  in den Händen ... des als herrschende Klasse organisierten Proletariats
  zu zentralisieren...“ (Siehe „Kommunistisches Manifest“ [deutsche
  Neuausgabe, Berlin 1948, S. 31].)
  Diesen Weg muss das Proletariat gehen, wenn es den Sozialismus verwirklichen
  will.
  Aus diesem allgemeinen Grundsatz ergeben sich alle übrigen taktischen Anschauungen.
  Streiks, Boykott, Demonstrationen, Parlamentarismus sind nur insoweit von Bedeutung,
  als sie die Organisierung des Proletariats, die Festigung und Erweiterung seiner
  Organisationen zwecks Durchführung der sozialistischen Revolution fördern.
*
Also, für die Verwirklichung des Sozialismus ist die sozialistische Revolution
  notwendig, die sozialistische Revolution aber muss mit der Diktatur des Proletariats
  beginnen, d. h. das Proletariat muss die politische Macht in seine Hände
  nehmen, um mit ihrer Hilfe die Bourgeoisie zu expropriieren.
  Für alles dies aber sind die Organisiertheit des Proletariats, der Zusammenschluss
  des Proletariats, seine Vereinigung, die Schaffung starker proletarischer Organisationen
  und ihr unaufhörliches Wachstum notwendig.
  Welche Formen aber müssen die Organisationen des Proletariats annehmen?
  Die verbreitesten Massenorganisationen sind die Gewerkschaften und die Arbeitergenossenschaften
  (vorwiegend Produktiv- und Konsumgenossenschaften). Der Zweck der Gewerkschaftsverbände
  ist der Kampf (hauptsächlich) gegen das Industriekapital, für die
  Verbesserung der Lage der Arbeiter im Rahmen des heutigen Kapitalismus. Der
  Zweck der Genossenschaften ist der Kampf (hauptsächlich) gegen das Handelskapital,
  für die Erweiterung des Konsums der Arbeiter durch Senkung der Preise für
  Waren des dringenden Bedarfs, selbstverständlich wiederum im Rahmen des
  Kapitalismus. Sowohl die Gewerkschaften als auch die Genossenschaften sind für
  das Proletariat unbedingt notwendig als Mittel, die die proletarischen Massen
  organisieren. Deshalb muss das Proletariat vom Standpunkt des proletarischen
  Sozialismus von Marx und Engels sich unbedingt an diese beiden Organisationsformen
  halten, sie festigen und stärken - versteht sich, soweit die vorhandenen
  politischen Bedingungen dies erlauben.
  Aber Gewerkschaften und Genossenschaften allein können den organisatorischen
  Bedürfnissen des kämpfenden Proletariats nicht Genüge leisten,
  und zwar deshalb, weil die erwähnten Organisationen den Rahmen des Kapitalismus
  nicht überschreiten können, denn ihr Zweck ist die Verbesserung der
  Lage der Arbeiter im Rahmen des Kapitalismus. Die Arbeiter aber wollen die volle
  Befreiung von der kapitalistischen Knechtschaft, sie wollen eben diesen Rahmen
  sprengen, und sich nie bloß im Rahmen des Kapitalismus bewegen. Folglich
  bedarf es noch einer Organisation, die die klassenbewussten Elemente der Arbeiter
  aller Berufe um sich schart, das Proletariat in eine ihrer selbst bewusste Klasse
  verwandelt und sich die Zertrümmerung der kapitalistischen Zustände,
  die Vorbereitung der sozialistischen Revolution zum Hauptziel setzt.
  Eine solche Organisation ist die sozialdemokratische Partei des Proletariats.
  Diese Partei muss eine Klassenpartei sein, die von den anderen Parteien völlig
  unabhängig ist, und zwar deshalb, weil sie die Partei der Klasse der Proletarier
  ist, deren Befreiung nur das Werk ihrer eigenen Hände sein kann.
  Diese Partei muss eine revolutionäre Partei sein, und zwar deshalb, weil
  die Befreiung der Arbeiter nur auf revolutionärem Wege, nur mit Hilfe der
  sozialistischen Revolution möglich ist.
  Diese Partei muss eine internationale Partei sein, die Tore der Partei müssen
  jedem klassenbewussten Proletarier offen stehen, und zwar deshalb, weil die
  Befreiung der Arbeiter keine nationale, sondern eine soziale Frage ist, von
  gleicher Bedeutung für den georgischen Proletarier wie für den russischen
  Proletarier und die Proletarier der anderen Nationen.
  Hieraus folgt klar: Je enger sich die Proletarier der verschiedenen Nationen
  zusammenschließen, je gründlicher die zwischen ihnen aufgerichteten
  nationalen Schranken niedergerissen werden, desto stärker wird die Partei
  des Proletariats sein, desto mehr wird die Organisierung des Proletariats zu
  einer unteilbaren Klasse erleichtert.
  Es ist deshalb notwendig, soweit dies möglich ist, in den Organisationen
  des Proletariats das Prinzip des Zentralismus im Gegensatz zu der föderalistischen
  Zersplitterung durchzuführen - ganz einerlei, ob es sich bei diesen Organisationen
  um die Partei, die Gewerkschaften oder die Genossenschaften handelt.
  Klar ist ferner auch, dass sich alle diese Organisationen auf einer demokratischen
  Grundlage aufbauen müssen, soweit natürlich irgendwelche politischen
  und anderen Bedingungen dies nicht verhindern.
  Welches müssen die gegenseitigen Beziehungen zwischen der Partei einerseits
  und den Genossenschaften und Gewerkschaften anderseits sein? Sollen diese letzteren
  unter der Führung der Partei stehen oder parteilos sein? Die Entscheidung
  dieser Frage hängt davon ab, wo und unter welchen Bedingungen das Proletariat
  zu kämpfen hat. Es steht jedenfalls außer Zweifel, dass sich die
  Gewerkschaften wie auch die Genossenschaften um so besser entwickeln, je freundschaftlicher
  ihre Beziehungen zu der sozialistischen Partei des Proletariats sind, und zwar
  deshalb, weil diese beiden ökonomischen Organisationen, wenn sie nicht
  einer starken sozialistischen Partei nahe stehen, nicht selten verflachen, die
  Interessen der Gesamtklasse zugunsten rein beruflicher Interessen vergessen
  und dadurch dem Proletariat großen Schaden zufügen. Deshalb ist es
  notwendig, in allen Fällen den ideologisch-politischen Einfluss der Partei
  auf die Gewerkschaften und Genossenschaften sicherzustellen. Nur unter dieser
  Bedingung werden die erwähnten Organisationen zu jener sozialistischen
  Schule werden, die das in einzelne Gruppen zersplitterte Proletariat zu einer
  ihrer selbst bewussten Klasse organisieren.
  Das sind im großen und ganzen die Charakterzüge des proletarischen
  Sozialismus von Marx und Engels.
*
Wie stellen sich die Anarchisten zum proletarischen Sozialismus?
  Vor allem muss man wissen, dass der proletarische Sozialismus nicht einfach
  eine philosophische Lehre ist. Er ist die Lehre der proletarischen Massen, ihr
  Banner, ihn ehren und vor ihm „verneigen sich“ die Proletarier der
  ganzen Welt. Folglich sind Marx und Engels nicht einfach die Begründer
  irgendeiner philosophischen „Schule“ - sie sind die lebendigen Führer
  der lebendigen proletarischen Bewegung, die mit jedem Tage wächst und erstarkt.
  Wer gegen diese Lehre kämpft, wer sie „stürzen“ will,
  der muss alles dies gut in Rechnung ziehen, damit er sich nicht in einem ungleichen
  Kampf zwecklos den Kopf einrenne. Die Herren Anarchisten wissen das wohl. Sie
  greifen deshalb im Kampf gegen Marx und Engels zu einer ganz ungewöhnlichen,
  in ihrer Art neuen Waffe.
  Was ist das für eine neue Waffe? Ist es eine neue wissenschaftliche Analyse
  der kapitalistischen Produktion? Ist es eine Widerlegung des „Kapitals“
  von Marx? Natürlich nicht! Oder vielleicht widerlegen sie, gewappnet mit
  „neuen Tatsachen“ und einer „induktiven“ Methode, „wissenschaftlich“
  das „Evangelium“ der Sozialdemokratie - das „Kommunistische
  Manifest“ von Marx und Engels? Auch das nicht! Was also ist dieses ungewöhnliche
  Mittel?
  Es besteht in der Beschuldigung, Marx und Engels härten einen „literarischen
  Diebstahl“ begangen! Was glaubt man wohl? Man erfährt, dass Marx
  und Engels nichts Eigenes geleistet hätten, dass der wissenschaftliche
  Sozialismus ein Hirngespinst sei, und zwar weil das „Kommunistische Manifest“
  von Marx und Engels von Anfang bis zu Ende aus dem „Manifest“ Victor
  Considérants „gestohlen“ worden sei. Dies ist natürlich
  in höchstem Maße lächerlich, aber der „unvergleichliche
  Führer“ der Anarchisten, W. Tscherkesischwili, erzählt uns diese
  ergötzliche Geschichte mit solchem Aplomb, und ein gewisser Pierre Ramus,
  dieser leichtfertige „Apostel“ Tscherkesischwilis, und unsere hausbackenen
  Anarchisten wiederholen diese „Entdeckung“ mit solchem Eifer, dass
  es lohnt, wenigstens kurz auf diese „Geschichte“ einzugehen. Hören
  wir also Tscherkesischwili:
  „So dass der ganze theoretische Teil des Kommunistischen Manifests, also
  der erste und zweite Abschnitt ... einfach (bei V. Considérant) entliehen
  worden ist. Dieses Manifest von Marx und Engels, diese Bibel der legal-revolutionären
  Demokratie, ist eine sehr mittelmäßige Paraphrasierung ... des Manifests
  von Considérant. Und nicht nur, dass Marx und Engels den Inhalt ihres
  Manifests in dem Manifest von Considérant fanden: sogar ... die Titel
  der einzelnen Kapitel wurden von diesen Nachahmern beibehalten.“ (Siehe
  die gesammelten Artikel von Tscherkesischwili, Ramus und Labriola, die in deutscher
  Sprache unter dem Titel „Die Urheberschaft des Kommunistischen Manifests“
  erschienen sind, S. 10.)
  Das gleiche wiederholt auch ein anderer Anarchist, P. Ramus:
  „Über allen Zweifel ist es erhaben, dass das hauptsächliche
  Wirken dieser beiden (Marx und Engels) in Plagiaten bestand, die gerade darum
  unverzeihlicher werden, als sie, statt wie andere Plagiatoren es zu machen pflegen,
  Wort für Wort das Original abzuschreiben, Ideen, Gedanken und Theorien
  von anderen Denkern plagiierten ...“ (Ebenda S. 4.)
 Das gleiche wiederholen auch unsere Anarchisten in „Nobati“, „Mascha“[93],
  „Chma“[94]
  usw.

  Also ist, wie man erfährt, der wissenschaftliche Sozialismus mit seinen
  theoretischen Grundlagen aus dem „Manifest“ von Considérant
  „gestohlen“.
  Gibt es irgendwelche Gründe für eine derartige Behauptung?
  Wer ist V. Considérant?
  Wer ist Karl Marx?
  Der im Jahre 1893 verstorbene V. Considérant war ein Schüler des
  Utopisten Fourier und blieb ein unverbesserlicher Utopist, der die „Rettung
  Frankreichs“ in einer Versöhnung der Klassen sah.
  Der im Jahre 1883 verstorbene Karl Marx war Materialist, ein Feind der „Utopisten,
  er sah das Unterpfand der Befreiung der Menschheit in der Entwicklung der Produktivkräfte
  und im „Kampf der Klassen.
  Was haben sie beide miteinander gemein?
  Die theoretische Grundlage des wissenschaftlichen Sozialismus ist die materialistische
  Theorie von Marx und Engels. Vom Standpunkt dieser Theorie wird die Entwicklung
  des gesellschaftlichen Lebens restlos bestimmt durch die Entwicklung der Produktivkräfte.
  Ist der Feudalordnung die bürgerliche Ordnung gefolgt, so lag die „Schuld“
  hierfür daran, dass die Entwicklung der Produktivkräfte die Entstehung
  der bürgerlichen Ordnung unvermeidlich gemacht hatte. Oder aber: wird der
  heutigen bürgerlichen Ordnung unvermeidlich die sozialistische Ordnung
  folgen, so geschieht das, weil die Entwicklung der heutigen Produktivkräfte
  es erforderlich macht. Daraus entspringt die historische Notwendigkeit der Beseitigung
  des Kapitalismus und der Errichtung des Sozialismus. Daraus entspringt auch
  die marxistische These, dass wir unsere Ideale in der Entwicklungsgeschichte
  der Produktivkräfte, nicht aber in den Köpfen der Menschen suchen
  müssen.
  Das ist die theoretische Grundlage des „Kommunistischen Manifests“
  von Marx und Engels (siehe das „Kommunistische Manifest“, Kapitel
  I, II).
  Sagt das „Demokratische Manifest“ von V. Considérant irgendetwas
  Derartiges? Steht Considérant auf materialistischem Standpunkt?
  Wir behaupten, dass sowohl Tscherkesischwili als auch Ramus, und ebenso unsere
  „Nobatisten“ aus dem „Demokratischen Manifest“ Considérants
  keine einzige Äußerung, kein einziges Wort anführen, das bestätigen
  würde, dass Considérant Materialist gewesen wäre und die Entwicklung
  des gesellschaftlichen Lebens mit der Entwicklung der Produktivkräfte begründet
  hätte. Im Gegenteil, wir wissen sehr wohl, dass Considérant in der
  Geschichte des Sozialismus als utopischer Idealist bekannt ist (siehe Paul Louis,
  „Geschichte des Sozialismus in Frankreich“).
  Was also veranlasst diese seltsamen „Kritiker“ zu ihrem leeren Geschwätz,
  weshalb machen sie sich an eine Kritik von Marx und Engels, wenn sie sogar unfähig
  sind, den Idealismus vom Materialismus zu unterscheiden? Etwa um die Menschen
  zu belustigen?...
  Die taktische Grundlage des wissenschaftlichen Sozialismus ist die Lehre vom
  unversöhnlichen Klassenkampf, denn diese ist die beste Waffe in den Händen
  des Proletariats. Der Klassenkampf des Proletariats ist die Waffe, mit deren
  Hilfe es die politische Macht erobern wird, um dann die Bourgeoisie zu expropriieren
  und den Sozialismus zu errichten.
  Das ist die taktische Grundlage des wissenschaftlichen Sozialismus, wie er im
  „Manifest“ von Marx und Engels dargelegt ist.
  Wird irgendetwas Derartiges in dem „Demokratischen Manifest“ von
  Considérant gesagt? Erkennt Considérant den Klassenkampf als die
  beste Waffe in den Händen des Proletariats an?
  Wie man aus den Artikeln von Tscherkesischwili und Ramus ersieht (siehe den
  oben erwähnten Sammelband), steht in Considérants „Manifest“
  hierüber kein Wort - der Kampf der Klassen wird darin nur als eine bedauerliche
  Tatsache vermerkt. Was nun den Klassenkampf als das Mittel zur Beseitigung des
  Kapitalismus anbelangt, so sagt Considérant in seinem „Manifest“
  hierüber folgendes:
  „Kapital, Arbeit und Talent sind die drei Elemente der Produktion, die
  drei Quellen des Reichtums, die drei Räder des industriellen Mechanismus
  ... Die drei Klassen, die sie vertreten, haben gemeinsame Interessen, und die
  Aufgabe ist die, die Maschinen für die Kapitalisten und für das Volk
  ... arbeiten zu lassen. Man spreche endlich davon, die Vereinigung der „Klassen
  in der Einheit der Nation ... zu organisieren!“ (Siehe die Broschüre
  K. Kautskys „Das Kommunistische Manifest - ein Plagiat“, S. 14,
  wo diese Stelle aus dem „Manifest“ Considérants angeführt
  wird.)
  Alle Klassen, vereinigt euch! - diese Losung verkündet V. Considérant
  in seinem „Demokratischen Manifest“.
  Was hat diese Taktik der „Versöhnung der Klassen mit der Taktik des
  unversöhnlichen Klassenkampfes von Marx und Engels gemein, wo doch Marx
  und Engels entschieden dazu aufrufen: Proletarier aller Länder, vereinigt
  euch gegen alle antiproletarischen „Klassen!?
  Natürlich hat sie nichts mit ihr gemein!
  Was für einen Unsinn reden also diese Herren Tscherkesischwili und ihre
  leichtfertigen Nachbeter! Halten sie uns denn für Leichname? Glauben sie
  denn etwa, dass wir ihnen nicht hinter ihre Schliche kommen?!
  Schließlich ist noch ein Umstand von Interesse. V. Considérant
  lebte bis 1893. Im Jahre 1843 gab er sein „Demokratisches Manifest“
  heraus. Ende 1847 schrieben Marx und Engels ihr „Kommunistisches Manifest“.
  Seit dieser Zeit ist das „Manifest“ von Marx und Engels in allen
  europäischen Sprachen wiederholt neu herausgegeben worden. Jedermann weiß,
  dass Marx und Engels mit ihrem „Manifest“ Epoche gemacht haben.
  Trotzdem haben weder Considérant noch seine Freunde irgendwo auch nur
  ein einziges Mal bei Lebzeiten von Marx und Engels erklärt, Marx und Engels
  hätten den „Sozialismus“ aus dem „Manifest“ von
  Considérant gestohlen. Ist das nicht seltsam, lieber Leser?
  Was also veranlasst diese „induktiven“ Möchtegerne ... Verzeihung
  - „Gelehrten“ -, dummes Zeug zu schwatzen? In wessen Namen sprechen
  sie? Kennen sie denn wirklich besser als Considérant dessen „Manifest“?
  Oder meinen sie vielleicht, V. Considérant und seine Anhänger hätten
  das „Kommunistische Manifest“ nicht gelesen?
  Aber genug... Genug, denn auch die Anarchisten selbst schenken dem Don-Quichotte-Feldzug
  von Ramus und Tscherkesischwili keine ernste Aufmerksamkeit: allzu augenscheinlich
  ist nun einmal das ruhmlose Ende dieses lachhaften Feldzuges, als dass man ihm
  viel Aufmerksamkeit widmen könnte...
  Gehen wir zur sachlichen Kritik über.
*
Die Anarchisten sind von einem krankhaften Hang besessen: sie lieben es sehr,
  die Parteien ihrer Gegner zu „kritisieren“, aber sie geben sich
  nicht die Mühe, diese Parteien auch nur einigermaßen kennen zulernen.
  Wir haben gesehen, dass die Anarchisten bei der „Kritik“ der dialektischen
  Methode und der materialistischen Theorie der Sozialdemokraten gerade so und
  nicht anders verfuhren (siehe Kapitel I und II). So verfahren sie auch, wenn
  sie die Theorie des wissenschaftlichen Sozialismus der Sozialdemokraten berühren.
  Nehmen wir auch nur die folgende Tatsache. Wer wüsste nicht, dass zwischen
  den Sozialrevolutionären und den Sozialdemokraten prinzipielle Meinungsverschiedenheiten
  existieren. Wer wüsste nicht, dass die ersteren den Marxismus, die materialistische
  Theorie des Marxismus, seine dialektische Methode, sein Programm, den Klassenkampf
  ablehnen, während die Sozialdemokraten sich voll und ganz auf den Marxismus
  stützen? Für denjenigen, der auch nur mit einem halben Ohr von der
  Polemik zwischen der „Rewoluzionnaja Rossija“ (dem Organ der Sozialrevolutionäre)
  und der „Iskra“ (dem Organ der Sozialdemokraten) gehört hat,
  muss dieser prinzipielle Unterschied ganz von selbst augenscheinlich werden.
  Was aber wird man von denjenigen „Kritikern“ sagen, die diesen Unterschied
  nicht sehen und dauernd brüllen, sowohl die Sozialrevolutionäre als
  auch die Sozialdemokraten seien Marxisten? So behaupten die Anarchisten z. B.,
  dass die „Rewoluzionnaja Rossija“ und die „Iskra“ beide
  marxistische Organe seien (siehe den Sammelband der Anarchisten „Brot
  und Freiheit“, S. 202).
  Von solcher Art ist die „Bekanntschaft“ der Anarchisten mit den
  Prinzipien der Sozialdemokratie!
  Hiernach ist es von selbst klar, wie tiefgründig ihre „wissenschaftliche
  Kritik“ ist...
  Betrachten wir auch diese „Kritik“.
  Die wichtigste „Beschuldigung“ der Anarchisten besteht darin, dass
  sie die Sozialdemokraten nicht als wirkliche Sozialisten anerkennen; ihr seid
  keine Sozialisten, ihr seid Feinde des Sozialismus, so werden sie nicht müde
  zu wiederholen.
  Hören wir, was Kropotkin hierüber schreibt:
  „Wir sind zu anderen Schlussfolgerungen gelangt als die meisten Ökonomen
  ... der sozialdemokratischen Schule ... Wir ... gehen bis zum freien Kommunismus,
  während die meisten Sozialisten“ (gemeint sind auch die Sozialdemokraten.
  Der Verf.) „bis zum Staatskapitalismus und Kollektivismus gehen.“
  (Siehe Kropotkin, „Die moderne Wissenschaft und der Anarchismus“,
  S. 74-75.)
  Worin besteht nun der „Staatskapitalismus“ und „Kollektivismus“
  der Sozialdemokraten?
  Hören wir, was Kropotkin hierüber schreibt: „Die deutschen Sozialisten
  sagen, dass alle angehäuften Reichtümer in den Händen des Staates
  konzentriert werden müssen, der sie den Arbeiterassoziationen zur Verfügung
  stellen, die Erzeugung und den Austausch organisieren und das Leben und Wirken
  der Gesellschaft überwachen wird.“ (Siehe Kropotkin, „Reden
  eines Rebellen“, S. 64.) Und weiter:
  „In ihren Projekten ... machen die Kollektivisten ... einen doppelten
  Fehler. Sie wollen die kapitalistische Ordnung beseitigen, zugleich aber zwei
  Einrichtungen beibehalten, die die Grundlage dieser Ordnung bilden: die repräsentative
  Verwaltung und die Lohnarbeit.“ (Siehe „Die Eroberung des Brotes“,
  S. 148.) ... „Der Kollektivismus behält bekanntlich ... die Lohnarbeit
  bei. Nur tritt... die repräsentative Regierung an die Stelle des Unternehmers...“
  Die Repräsentanten dieser Regierung „behalten sich das Recht vor,
  den aus der Erzeugung gewonnenen Mehrwert im Interesse aller zu verwenden. Außerdem
  macht man in diesem System einen Unterschied ... zwischen der Arbeit des Arbeiters
  und der Arbeit des gelernten Menschen: die Arbeit des ungelernten Arbeiters
  ist nach Ansicht des Kollektivisten einfache Arbeit, während der Handwerker,
  der Ingenieur, der Gelehrte u. a. das leisten, was Marx komplizierte Arbeit
  nennt, und ein Recht auf einen höheren Arbeitslohn haben“ (ebenda
  S. 52). Somit werden die Arbeiter die von ihnen benötigten Produkte nicht
  nach ihren Bedürfnissen erhalten, sondern „proportional zu den der
  Gesellschaft geleisteten Diensten“ (ebenda S. 157).
  Das gleiche, nur mit größerem Aplomb, wiederholen auch die georgischen
  Anarchisten. Unter ihnen ragt durch seine Hemmungslosigkeit ein Herr Bâton
  besonders hervor. Er schreibt:
  „Was ist der Kollektivismus der Sozialdemokraten? Der Kollektivismus oder,
  richtiger gesagt, der Staatskapitalismus, gründet sich auf das folgende
  Prinzip: Jeder muss so viel arbeiten, wie er will, oder so viel, wie der Staat
  bestimmt, wobei er den Gegenwert seiner Arbeit in Warenform als Entschädigung
  erhält...“ Also hier „ist eine gesetzgebende Versammlung notwendig...,
  ist (ferner) eine Vollzugsgewalt notwendig, d. h. Minister, allerlei Administratoren,
  Gendarmen und Spione, möglicherweise auch ein Heer, wenn es zu viele Unzufriedene
  gibt“ (siehe „Nobati“ Nr. 5, S. 68-69).
  Das ist die erste „Beschuldigung“ der Herren Anarchisten gegen die
  Sozialdemokratie.
*
Aus den Gedankengängen der Anarchisten folgt also:
  1. Nach Ansicht der Sozialdemokraten wäre die sozialistische Gesellschaft
  unmöglich ohne eine Regierung, die als Hauptunternehmer die Arbeiter in
  Dienst stellt und unbedingt „Minister ... Gendarmen, Spione“ haben
  wird. 2. In der sozialistischen Gesellschaft werde nach Ansicht der Sozialdemokraten
  die Teilung in „schwarze“ und „weiße“ Arbeit angeblich
  nicht aufgehoben werden, dort werde das Prinzip „Jedem nach seinen Bedürfnissen“
  verworfen und ein anderes Prinzip anerkannt werden: „Jedem nach seinen
  Verdiensten.“
  Auf diesen beiden Punkten baut sich die „Beschuldigung“ der Anarchisten
  gegen die Sozialdemokratie auf.
  Hat diese von den Herren Anarchisten aufgestellte „Beschuldigung“
  irgendeine Grundlage?
  Wir behaupten: Alles, was die Anarchisten in diesem Falle sagen, ist entweder
  ein Resultat ihrer Denkschwäche oder aber unwürdigen Klatsches.
  Hier sind die Tatsachen.
  Schon im Jahre 1846 sagte Karl Marx: „Die arbeitende Klasse wird im Laufe
  der Entwicklung an die Stelle der alten bürgerlichen Gesellschaft eine
  Assoziation setzen, welche die Klassen und ihren Gegensatz ausschließt,
  und es wird keine eigentliche politische Gewalt mehr geben ...“ (Siehe
  „Das Elend der Philosophie“ [deutsche Neuausgabe, Berlin 1947, S.
  188].)
  Ein Jahr später sprachen Marx und Engels den gleichen Gedanken im „Kommunistischen
  Manifest“ aus („Kommunistisches Manifest“, Kap. II).
  Im Jahre 1877 schrieb Engels: „Der erste Akt, worin der Staat wirklich
  als Repräsentant der ganzen Gesellschaft auftritt - die Besitzergreifung
  der Produktionsmittel im Namen der Gesellschaft - ist zugleich sein letzter
  selbständiger Akt als Staat. Das Eingreifen einer Staatsgewalt in gesellschaftliche
  Verhältnisse wird auf einem Gebiete nach dem ändern überflüssig
  und schläft dann von selbst ein... Der Staat wird nicht ‚abgeschafft’,
  er stirbt ab.“ („Anti-Dühring“ [deutsche Neuausgabe,
  Berlin 1949, S. 347-348].)
  Im Jahre 1884 schrieb der nämliche Engels: „Der Staat ist also nicht
  von Ewigkeit her. Es hat Gesellschaften gegeben, die ohne ihn fertig wurden,
  die von Staat ... keine Ahnung hatten. Auf einer bestimmten Stufe der ökonomischen
  Entwicklung, die mit Spaltung der Gesellschaft in Klassen notwendig verbunden
  war, wurde ... der Staat eine Notwendigkeit. Wir nähern uns jetzt mit raschen
  Schritten einer Entwicklungsstufe der Produktion, auf der das Dasein dieser
  Klassen nicht nur aufgehört hat, eine Notwendigkeit zu sein, sondern ein
  positives Hindernis der Produktion wird. Sie werden fallen, ebenso unvermeidlich,
  wie sie früher entstanden sind. „Mit ihnen fällt unvermeidlich
  der Staat. Die Gesellschaft, die die Produktion auf Grundlage freier und gleicher
  Assoziation der Produzenten neu organisiert, versetzt die ganze Staatsmaschine
  dahin, wohin sie dann gehören wird: ins Museum der Altertümer, neben
  das Spinnrad und die bronzene Axt.“ (Siehe „Der Ursprung der Familie,
  des Privateigentums und des Staats“ [deutsche Neuausgabe, Berlin 1946,
  S. 146].)
  Das gleiche wiederholt Engels im Jahre 1891 (siehe Einleitung zum „Bürgerkrieg
  in Frankreich“ [deutsche Neuausgabe Berlin 1949]).
  Wie man sieht, ist nach Ansicht der Sozialdemokraten die sozialistische Gesellschaft
  eine Gesellschaft, in der es keinen Platz geben wird für den so genannten
  Staat, die politische Gewalt mit ihren Ministern, Gouverneuren, Gendarmen, Polizisten
  und Soldaten. Die letzte Etappe der Existenz des Staates wird die Periode der
  sozialistischen Revolution sein, in der das Proletariat die Staatsgewalt in
  seine Hände nimmt und seine eigene Regierung (Diktatur) schafft, um die
  Bourgeoisie endgültig zu vernichten. Wenn aber die Bourgeoisie vernichtet
  ist, wenn die Klassen vernichtet sind, wenn der Sozialismus sich durchgesetzt
  hat, dann bedarf es keiner politischen Gewalt mehr, und der so genannte Staat
  wird der Geschichte angehören.
  Wie man sieht, ist die erwähnte „Beschuldigung“ der Anarchisten
  ein jeder Grundlage entbehrender Klatsch.
  Was nun den zweiten Punkt der „Beschuldigung“ anbelangt, so sagt
  Karl Marx hierüber folgendes:
  „In einer höhern Phase der kommunistischen (d. h. sozialistischen)
  Gesellschaft, nachdem die knechtende Unterordnung der Individuen unter die Teilung
  der Arbeit, damit auch der Gegensatz geistiger und körperlicher Arbeit
  verschwunden ist; nachdem die Arbeit... selbst das erste Lebensbedürfnis
  geworden; nachdem mit der allseitigen Entwicklung der Individuen auch die Produktionskräfte
  gewachsen sind... erst dann kann der enge bürgerliche Rechtshorizont ganz
  überschritten werden und die Gesellschaft auf ihre Fahnen schreiben: Jeder
  nach seinen Fähigkeiten, jedem nach seinen Bedürfnissen.“ („Kritik
  des Gothaer Programms“ [deutsche Neuausgabe, Berlin 1946, S. 21].)
  Wie man sieht, ist nach Ansicht von Marx die höhere Phase der kommunistischen
  (d. h. sozialistischen) Gesellschaft eine Ordnung, in der die Teilung in „schwarze“
  und „weiße“ Arbeit und der Gegensatz zwischen geistiger und
  körperlicher Arbeit restlos beseitigt, die Arbeit gleichgestellt ist und
  in der Gesellschaft das wahrhaft kommunistische Prinzip herrscht: Jeder nach
  seinen Fähigkeiten, jedem nach seinen Bedürfnissen. Hier gibt es keinen
  Platz für die Lohnarbeit.
  Es ist klar, dass auch diese „Beschuldigung“ jeder Begründung
  entbehrt.
  Von zwei Dingen eins: entweder haben die Herren Anarchisten die oben erwähnten
  Schriften von Marx und Engels niemals vor Augen gehabt und befassen sich mit
  „Kritik“ nach dem Hörensagen, oder aber sie kennen die erwähnten
  Schriften von Marx und Engels, und lügen wissentlich.
  Das ist das Schicksal der ersten „Beschuldigung“.
*
Die zweite „Beschuldigung“ der Anarchisten besteht darin, dass
  sie den revolutionären Charakter der Sozialdemokratie leugnen. Ihr seid
  keine Revolutionäre, ihr lehnt die gewaltsame Revolution ab, ihr wollt
  den Sozialismus nur vermittels der Stimmzettel errichten, sagen uns die Herren
  Anarchisten.
 Man höre:

  „...Die Sozialdemokraten ... lieben es, über das Thema ‚Revolution’,
  ‚Revolutionärer Kampf’, ‚Kampf mit der Waffe in der Hand’
  zu deklamieren... Verlangt ihr aber in der Einfalt eures Gemüts von ihnen
  Waffen, so geben sie euch feierlich ein Zettelchen zur Stimmabgabe bei den Wahlen...“
  „Sie versichern, dass ,die einzig zweckmäßige Taktik, die Revolutionären
  ansteht, der friedliche und legale Parlamentarismus mit dem Treueid an den Kapitalismus,
  die einmal eingeführte Staatsmacht und die ganze existierende bürgerliche
  Ordnung ist´.“ (Siehe Sammelband „Brot und Freiheit“, S. 21,
  22-23.)
  Das gleiche sagen die georgischen Anarchisten, selbstverständlich mit noch
  größerem Aplomb. Man nehme doch nur Baton, der da schreibt:
  „Die ganze Sozialdemokratie ... erklärt offen, dass der Kampf mit
  Hilfe des Gewehrs und der Waffen eine bürgerliche Methode der Revolution
  sei und dass die Parteien nur vermittels der Stimmzettel, nur vermittels allgemeiner
  Wahlen die Macht erobern und dann über die parlamentarische Mehrheit und
  die Gesetzgebung die Gesellschaft umbilden können.“ (Siehe „Die
  Eroberung der Staatsmacht“, S. 3-4.)
  So sprechen die Herren Anarchisten von den Marxisten.
  Hat diese „Beschuldigung“ irgendeinen Grund?
  Wir erklären, dass die Anarchisten auch hier ihre Unwissenheit und ihre
  Vorliebe für Klatschereien bewähren.
  Hier sind die Tatsachen.
  Karl Marx und Friedrich Engels schrieben schon Ende 1847:
  „Die Kommunisten verschmähen es, ihre Ansichten und Absichten zu
  verheimlichen. Sie erklären es offen, dass ihre Zwecke nur erreicht werden
  können durch den gewaltsamen Umsturz aller bisherigen Gesellschaftsordnung.
  Mögen die herrschenden Klassen vor einer kommunistischen Revolution zittern.
  Die Proletarier haben nichts in ihr zu verlieren als ihre Ketten. Sie haben
  eine Welt zu gewinnen. Proletarier aller Länder, vereinigt euch!“
  (Siehe das „Manifest der Kommunistischen Partei“ [deutsche Neuausgabe,
  Berlin 1948, S. 50]. In einigen legalen Ausgaben sind in der Übersetzung
  mehrere Worte ausgelassen.)
  Im Jahre 1850, in Erwartung einer neuen Erhebung in Deutschland, schrieb Karl
  Marx an die damaligen deutschen Genossen:
 „Die Waffen und die Munition dürfen unter keinem Vorwand aus den
  Händen gegeben ... werden, die Arbeiter müssen ... versuchen, sich
  selbständig als proletarische Garde, mit selbst gewählten Chefs und
  eigenem selbst gewählten Generalstabe zu organisieren...“ Und dies
  sei es, was das Proletariat „während und nach dem bevorstehenden
  Aufstand im Auge zu behalten hat“. (Siehe den „Kölner Prozess“,
  Ansprache von Marx an die Kommunisten.)[95]

  In den Jahren 1851-52 schrieben Karl Marx und Friedrich Engels: „...hat
  man einmal den Weg des Aufstands beschriften, so handle man mit der größten
  Entschlossenheit und ergreife die Offensive. Die Defensive ist der Tod jedes
  bewaffneten Aufstands ... überrasche deinen Gegner, solange seine Kräfte
  zerstreut sind, sorge täglich für neue, wenn auch noch so kleine Erfolge
  ... zwinge deine Feinde zum Rückzug, noch ehe sie ihre Kräfte gegen
  dich sammeln können; um mit den Worten Dantons, des größten
  bisher bekannten Meisters revolutionärer Taktik zu sprechen: de l’audace,
  de l’audace, encore de l’audace!“ [Kühnheit, Kühnheit
  und abermals Kühnheit!] („Revolution und Konterrevolution in Deutschland“
  [deutsche Neuausgabe, Berlin 1949, S.119].)
  Wir glauben, dass hier nicht nur von „Stimmzetteln“ die Rede ist.
  Schließlich erinnere man sich der Geschichte der Pariser Kommune, man
  erinnere sich, wie friedlich die Kommune vorging, als sie, sich mit dem Sieg
  in Paris zufrieden gebend, auf die Offensive gegen Versailles, gegen dieses
  Nest der Konterrevolution, verzichtete. Was, glaubt man, hat Marx damals gesagt?
  Hat er die Pariser zu Wahlen aufgerufen? Hat er die Sorglosigkeit der Pariser
  Arbeiter gebilligt (ganz Paris war in den Händen der Arbeiter), hat er
  ihre gutmütige Haltung gegenüber den besiegten Versaillern gebilligt?
  Man höre Marx:
 „Welche Elastizität, welche historische Initiative, welche Aufopferungsfähigkeit
  in diesen Parisern! Nach sechsmonatlicher Aushungerung ... erheben sie sich,
  unter preußischen Bajonetten... Die Geschichte hat kein ähnliches
  Beispiel ähnlicher Größe! Wenn sie unterliegen, so ist nichts
  daran schuld, als ihre ‚Gutmütigkeit’. Es galt gleich nach
  Versailles zu marschieren, nachdem erst Vinoy, dann der reaktionäre Teil
  der Pariser Nationalgarde selbst das Feld geräumt hatte. Der richtige Moment
  wurde versäumt aus Gewissensskrupel. Man wollte den Bürgerkrieg nicht
  eröffnen, als ob der rnischievous avorton (die bösartige Mißgeburt)
  Thiers den Bürgerkrieg nicht mit seinem Entwaffnungsversuch von Paris bereits
  eröffnet gehabt hätte!“ („Briefe an Kugelmann“.)[96]

  So dachten und handelten Karl Marx und Friedrich Engels.
  So denken und handeln die Sozialdemokraten.
  Die Anarchisten aber behaupten immer wieder: Marx und Engels und ihre Anhänger
  interessieren sich nur für den Stimmzettel - sie erkennen gewaltsame revolutionäre
  Aktionen nicht an!
  Wie man sieht, ist auch diese „Beschuldigung“ ein Klatsch, der die
  Unwissenheit der Anarchisten hinsichtlich des Wesens des Marxismus enthüllt.
  Das ist das Schicksal der zweiten „Beschuldigung“.
*
Die dritte „Beschuldigung“ der Anarchisten besteht darin, dass
  sie der Sozialdemokratie die Volksverbundenheit absprechen, dass sie die Sozialdemokraten
  als Bürokraten hinstellen und behaupten, der sozialdemokratische Plan der
  Diktatur des Proletariats sei der Tod der Revolution, wobei die Sozialdemokraten,
  soweit sie für eine solche Diktatur eintreten, in der Praxis nicht die
  Diktatur des Proletariats, sondern ihre eigene Diktatur über das Proletariat
  errichten wollten.
  Man höre Herrn Kropotkin:
  „Wir Anarchisten haben der Diktatur das endgültige Urteil gesprochen
  ... Wir wissen, dass jede Diktatur, und wenn sie noch so ehrliche Absichten
  hat, zum Tode der Revolution führt. Wir wissen..., dass die Idee der Diktatur
  nichts anderes ist als ein übles Produkt des Regierungsfetischismus, der
  ... stets bestrebt war, die Sklaverei zu verewigen.“ (Siehe Kropotkin,
  „Reden eines Rebellen“, S. 131.) Die Sozialdemokraten erkennten
  nicht nur die revolutionäre Diktatur an, sondern sie seien „Anhänger
  der Diktatur über das Proletariat... Die Arbeiter interessieren sie nur
  insoweit, als sie eine disziplinierte Armee in ihren Händen sind... Die
  Sozialdemokratie ist bestrebt, vermittels des Proletariats die Staatsmaschine
  in ihre Hände zu nehmen.“ (Siehe „Brot und Freiheit“,
  S. 62, 63.)
  Das gleiche sagen die georgischen Anarchisten:
  „Die Diktatur des Proletariats im direkten Sinne ist ganz unmöglich,
  da die Anhänger der Diktatur Staatsanhänger sind und ihre Diktatur
  nicht die freie Tätigkeit des ganzen Proletariats sein wird, sondern die
  Errichtung der nämlichen auch jetzt existierenden repräsentativen
  Staatsmacht an der Spitze der Gesellschaft.“ (Siehe Bâton, „Die
  Eroberung der Staatsmacht“, S. 45.) Die Sozialdemokraten seien für
  die Diktatur, nicht um die Befreiung des Proletariats zu fördern, sondern
  um - „durch ihre Herrschaft eine neue Sklaverei zu errichten“. (Siehe
  „Nobati“ Nr. l, S.5, Bâton.)
  Das ist die dritte „Beschuldigung“ der Herren Anarchisten.
  Es bedarf keiner großen Mühe, um diese neueste Verleumdung der Anarchisten,
  mit der sie den Leser betrügen wollen, zu entlarven.
  Wir werden uns hier nicht mit einer Untersuchung der durchaus irrigen Ansicht
  Kropotkins befassen, derzufolge jede Diktatur den Tod der Revolution bedeutet.
  Hiervon werden wir später sprechen, wenn wir die Taktik der Anarchisten
  vornehmen. Jetzt wollen wir nur die „Beschuldigung“ selbst streifen.
  Schon Ende 1847 sagten Karl Marx und Friedrich Engels, dass das Proletariat,
  um den Sozialismus errichten zu können, die politische Diktatur erobern
  muss, damit es mit Hilfe dieser Diktatur die konterrevolutionären Vorstöße
  der Bourgeoisie zurückschlage und ihr die Produktionsmittel entreiße,
  dass diese Diktatur nicht die Diktatur einiger Personen, sondern die Diktatur
  des ganzen Proletariats als Klasse sein muss:
  „Das Proletariat wird seine politische Herrschaft dazu benutzen, der Bourgeoisie
  nach und nach alles Kapital zu entreißen, alle Produktionsinstrumente
  in den Händen des ... als herrschende Klasse organisierten Proletariats
  zu zentralisieren...“ (Siehe „Kommunistisches Manifest“ [deutsche
  Neuausgabe, Berlin 1948, S. 31].)
  Dies heißt, die Diktatur des Proletariats wird die Diktatur der ganzen
  Klasse des Proletariats über die Bourgeoisie sein, nicht aber die Herrschaft
  einiger Personen über das Proletariat.
  In der Folgezeit wiederholen sie den gleichen Gedanken fast in allen ihren Werken,
  z. B. im „Achtzehnten Brumaire des Louis Bonaparte“, in den „Klassenkämpfen
  in Frankreich“, im „Bürgerkrieg in Frankreich“, in „Revolution
  und Konterrevolution in Deutschland“, im „Anti-Dühring“
  und in anderen Schriften.
  Aber das ist noch nicht alles. Um klarzustellen, wie Marx und Engels die Diktatur
  des Proletariats auffassten, um klarzustellen, wie sehr sie diese Diktatur für
  realisierbar hielten, ist es höchst interessant, ihre Haltung zur Pariser
  Kommune zu kennen. Die Sache ist die, dass die Diktatur des Proletariats nicht
  nur unter den Anarchisten auf Einwände stößt, sondern auch unter
  den städtischen Kleinbürgern, darunter allerlei Fleischern und Kneipenwirten
  - unter allen denjenigen, die von Marx und Engels als Philister bezeichnet wurden.
  Hören wir, was Engels, an solche Philister gewandt, über die Diktatur
  des Proletariats sagte:
 „Der deutsche Philister ist neuerdings wieder in heilsamen Schrecken
  geraten bei dem Wort: Diktatur des Proletariats. Nun gut, ihr Herren, wollt
  ihr wissen, wie diese Diktatur aussieht? Seht euch die Pariser Kommune an. Das
  war die Diktatur des Proletariats.“ (Siehe „Der Bürgerkrieg
  in Frankreich“. Einleitung von Engels.)[97]

  Wie man sieht, stellte Engels sich die Diktatur des Proletariats nach dem Vorbild
  der Pariser Kommune vor.
  Es ist klar, dass jeder, der erfahren möchte, was die Diktatur des Proletariats
  in der Vorstellung der Marxisten ist, sich mit der Pariser Kommune bekannt machen
  muss. Wenden auch wir uns der Pariser Kommune zu. Wenn sichh herausstellen sollte,
  dass die Pariser Kommune wirklich die Diktatur einzelner Personen über
  das Proletariat war, dann nieder mit dem Marxismus, nieder mit der Diktatur
  des Proletariats! Wenn wir dagegen sehen, dass die Pariser Kommune in der Tat
  die Diktatur des Proletariats über die Bourgeoisie war, dann ... dann werden
  wir von ganzem Herzen die anarchistischen Klatschbasen auslachen, denen im Kampf
  gegen die Marxisten nichts anderes zu tun übrig bleibt, als Klatschereien
  auszuhecken.
  Die Geschichte der Pariser Kommune kennt zwei Perioden: die erste Periode, als
  die Angelegenheiten in Paris durch das bekannte „Zentralkomitee“
  geleitet wurden, und die zweite Periode, als nach Ablauf der Vollmachten des
  „Zentralkomitees“ die Leitung der Angelegenheiten an die soeben
  gewählte Kommune überging. Was stellte das „Zentralkomitee“
  dar, aus was für Leuten bestand es? Vor uns liegt die „Volkstümliche
  Geschichte der Pariser Kommune“ von Arthur Arnould, die, wie der Verfasser
  sagt, diese Frage kurz beantwortet. Der Kampf hatte eben erst begonnen, als
  an die 300000 Pariser Arbeiter, die sich in Kompanien und Bataillonen organisiert
  hatten, aus ihrer Mitte Delegierte wählten. So wurde das „Zentralkomitee“
  ins Leben gerufen.
  „Alle diese Bürger“ (die Mitglieder des „Zentralkomitees“),
  „die in den Teilwahlen ihrer Kompanien oder ihrer Bataillone gewählt
  worden waren“, sagt Arnould, „waren nur der kleinen Gruppe bekannt,
  die sie delegiert hatte. Was waren das für Leute, was stellten sie vor
  und was wollten sie tun?“ Sie waren „eine anonyme Regierung, die
  fast ausschließlich aus einfachen Arbeitern oder kleinen Angestellten
  bestand, deren Namen zu drei Vierteln außerhalb des Umkreises ihrer Straße
  oder ihrer Werkstatt kaum bekannt waren... Es wurde mit der Tradition gebrochen.
  Etwas Unerwartetes war in der Welt vor sich gegangen. Hier gab es kein einziges
  Mitglied der herrschenden Klassen. Es brach eine Revolution aus, die weder durch
  einen Advokaten noch durch einen Deputierten, weder durch einen „Journalisten
  noch durch einen General vertreten wurde. An ihrer Stelle standen ein Bergmann
  aus Creuzot, ein Buchbinderarbeiter, ein Koch) usw.“ (Siehe „Volkstümliche
  Geschichte der Pariser Kommune“, S. 107.)
  Arthur Arnould fährt fort:
  ,,’Wir’ (so erklärten die Mitglieder des „Zentralkomitees“),
  ‚sind unscheinbare Organe, gehorsame Werkzeuge des angegriffenen Volkes
  ... Wir sind Diener des Volkswillens, wir stehen hier, um ihm als Echo zu dienen,
  um es zum Triumph zu führen. Das Volk will die Kommune, und wir bleiben
  da, um zu den Kommunewahlen zu schreiten.´ Nicht mehr und nicht weniger. Diese
  Diktatoren stellen sich nicht über die Menge und stehen nicht außerhalb
  der Menge. Man fühlt, dass sie mit ihr, in ihr, durch sie leben, dass sie
  sich jede Sekunde mit ihr beraten, dass sie sie anhören und das, was sie
  hören, weitersagen, nur bestrebt, den Willen von dreihunderttausend Menschen
  in einigen prägnanten Worten zu verdolmetschen.“ (Ebenda S. 109.)
  So verhielt sich die Pariser Kommune in der ersten Periode ihres Bestehens.
  Das war die Pariser Kommune.
  Das ist die Diktatur des Proletariats.
  Gehen wir jetzt zu der zweiten Periode der Kommune über, als an Stelle
  des „Zentralkomitees“ die Kommune wirkte. Arnould spricht von diesen
  beiden Perioden, die zwei Monate gedauert haben, und ruft begeistert aus, dies
  sei eine wahre Diktatur des Volkes gewesen. Man höre:
  „Hier, in dem großartigen Schauspiel, das dieses Volk zwei Monate
  lang bot, schöpfen wir genügend Kraft und Zuversicht, um ... der Zukunft
  ins Auge zu blicken. Während dieser beiden Monate gab es in Paris eine
  wahre Diktatur, die vollste sowohl wie die unbestrittenste ... Diktatur nicht
  eines einzigen Menschen, sondern des Volkes, des einzigen Herrn der Lage...
  Diese Diktatur dauerte mehr als zwei Monate ohne Unterbrechung, vom 18.März
  bis zum 22.Mai (1871)...“ An und für sich „... war die Kommune
  nur eine moralische Macht und hatte keine andere materielle Kraft, als die allgemeine
  Zustimmung der Bürger, das Volk war der Machthaber, der einzige Machthaber,
  es war sich selbst Polizei und Magistrat...“ (Ebenda S. 242, 244.)
  So charakterisiert die Pariser Kommune ein Mitglied der Kommune, das aktiv an
  ihren Straßenkämpfen teilgenommen hat, Arthur Arnould.
  Ebenso charakterisiert die Pariser Kommune ein anderes ihrer Mitglieder, das
  ebenfalls einer ihrer aktiven Teilnehmer war, Lissagaray (siehe sein Buch „Geschichte
  der Pariser Kommune“).
  Das Volk als „einziger Machthaber“, „nicht die Diktatur eines
  Menschen, sondern des ganzen Volkes“ - das war die Pariser Kommune.
  „Seht euch die Pariser Kommune an. Das war die Diktatur des Proletariats“,
  rief Engels aus, den Philistern zur Kenntnis.
  Das also ist die Diktatur des Proletariats in der Vorstellung von Marx und Engels.
  Wie man sieht, sind die Herren Anarchisten mit der Diktatur des Proletariats,
  mit der Pariser Kommune, mit dem Marxismus, den sie dauernd „kritisieren“,
  genau so bekannt, wie wir beide, lieber Leser, mit den chinesischen Hieroglyphen.
  Es ist klar, dass es zwei Arten von Diktaturen gibt. Es gibt eine Diktatur der
  Minderheit, die Diktatur einer kleinen Gruppe, die Diktatur der Trepows und
  Ignatjews, die gegen das Volk gerichtet ist. An der Spitze dieser Diktatur steht
  gewöhnlich eine Kamarilla, die geheime Beschlüsse fasst und der Mehrheit
  des Volkes die Schlinge um den Hals zusammenzieht.
  Die Marxisten sind die Feinde dieser Diktatur, wobei sie gegen diese Diktatur
  viel hartnäckiger und selbstloser kämpfen als unsere Schreihälse
  von Anarchisten.
  Es gibt auch eine Diktatur anderer Art, die Diktatur der proletarischen Mehrheit,
  die Diktatur der Masse, die gegen die Bourgeoisie, gegen die Minderheit gerichtet
  ist. Hier steht an der Spitze der Diktatur die Masse, hier gibt es keinen Platz
  für eine Kamarilla noch für geheime Beschlüsse, hier geschieht
  alles offen, auf der Straße, in Versammlungen, und das, weil dies die
  Diktatur der Straße, der Masse ist, eine gegen alle Unterdrücker
  gerichtete Diktatur.
  Eine solche Diktatur unterstützen die Marxisten „mit beiden Händen“,
  und das, weil eine solche Diktatur der grandiose Anfang der großen sozialistischen
  Revolution ist.
  Die Herren Anarchisten haben diese beiden einander negierenden Diktaturen verwechselt
  und sind deshalb in eine lächerliche Lage geraten: sie bekämpfen nicht
  den Marxismus, sondern ihr eigenes Phantasiegebilde, sie schlagen sich nicht
  mit Marx und Engels, sondern mit Windmühlen, wie das seinerzeit Don Quichotte
  seligen Angedenkens getan hat...
  Das ist das Schicksal der dritten „Beschuldigung“. (Fortsetzung
  folgt)
(Eine Fortsetzung ist in der Presse nicht erschienen, da das
  Zentralkomitee der Partei Genossen Stalin Mitte 1907 zur Parteiarbeit nach Baku
  entsandte, wo er nach einigen Monaten verhaftet wurde; die Aufzeichnungen zu
  den letzten Kapiteln des Werkes „Anarchismus oder Sozialismus?“
  gingen bei der Haussuchung verloren. Die Red.)
Achali Drojeba“ („Neue Zeit“) Nr. 5, 6, 7 und
  8;
  11, 18., 25. Dezember 1906 und 1. Janua 1907.
  „Tschweni Zchowreba“ („Unser Leben“) Nr. 3, 5, 8 und
  9;
  21., 23., 27. und 28. Februar 1907.
  „Dro“ („Die Zeit“) Nr. 21, 22, 23 und 26;
  4., 5., 6., und 10. April 1907.
  Unterschrift: Ko. .
  Nach der autorisierten russischen Übersetzung aus dem Georgischen.


Zurück zum Inhaltsverzeichnis

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>