<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Über die gegenwärtige Lage</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
"Stalin"

Werke
Band 1
ÜBER DIE GEGENWÄRTIGE LAGE
(Rede auf der 15. Sitzung des IV. Parteitags der SDAPR
  am 17. (30.) April 1906)
Es ist für niemand ein Geheimnis, dass in der Entwicklung des gesellschaftlichen
  und politischen Lebens Rußlands zwei Wege sichtbar geworden sind: der
  Weg der Pseudoreformen und der Weg der Revolution. Klar ist auch, dass den ersten
  Weg die Großfabrikanten und Gutsbesitzer mit der Zarenregierung an der
  Spitze beschreiten, den zweiten Weg aber die revolutionäre Bauernschaft
  und die Kleinbourgeoisie mit dem Proletariat an der Spitze. Die sich entwickelnde
  Krise in den Städten und die Hungersnot in den Dörfern machen eine
  neue Explosion unvermeidlich - folglich sind Schwankungen hier unzulässig:
  entweder nimmt die Revolution einen Aufschwung, und wir müssen sie zu Ende
  führen, oder sie ebbt ab, und wir können und dürfen uns eine
  solche Aufgabe nicht stellen. Rudenko glaubt mit Unrecht, eine solche Fragestellung
  sei nicht dialektisch. Rudenko sucht eine Mittellinie, er möchte sagen,
  dass die Revolution gleichzeitig ansteigt und nicht ansteigt, dass man sie zu
  Ende führen und nicht zu Ende führen müsse, denn seiner Meinung
  nach verpflichtet die Dialektik gerade zu einer solchen Fragestellung! Wir haben
  eine andere Vorstellung von der Marxschen Dialektik...
 Wir stehen also am Vorabend einer neuen Explosion, die Revolution steigt an,
  und wir müssen sie zu Ende führen. Darüber sind wir uns alle
  einig. Unter welchen Verhältnissen aber können und müssen wir
  dies tun: unter den Verhältnissen der Hegemonie des Proletariats oder unter
  den Verhältnissen der Hegemonie der bürgerlichen Demokratie? Eben
  hier beginnt die grundlegende Meinungsverschiedenheit.
 Genösse Martynow hat schon in „Zwei Diktaturen“ gesagt, die
  Hegemonie des Proletariats sei in der gegenwärtigen bürgerlichen Revolution
  eine schädliche Utopie. Durch seine gestrige Rede zieht sich der gleiche
  Gedanke. Die Genossen, die ihm applaudiert haben, sind gewiss mit ihm einverstanden.
  Wenn dem so ist, wenn wir nach der Meinung der menschewistischen Genossen nicht
  die Hegemonie des Proletariats, sondern die Hegemonie der demokratischen Bourgeoisie
  brauchen, dann ist es von selbst klar, dass wir uns weder an der Organisierung
  des bewaffneten Auf Stands noch an der Machtergreifung unmittelbar aktiv beteiligen
  müssen. Das ist das „Schema“ der Menschewiki.
 Umgekehrt, wenn die Klasseninteressen des Proletariats zu seiner Hegemonie
  führen, wenn das Proletariat nicht im Nachtrab, sondern an der Spitze der
  gegenwärtigen Revolution marschieren soll, so ist es klar, dass das Proletariat
  weder auf die aktive Teilnahme an der Organisierung des bewaffneten Aufstands
  noch auf die Machtergreifung verzichten kann. Das ist das „Schema“
  der Bolschewiki.
 Entweder Hegemonie des Proletariats oder Hegemonie der demokratischen Bourgeoisie
  - so wird die Frage in der Partei gestellt, darin bestehen unsere Meinungsverschiedenheiten.
Protokoll des Vereinigungsparteitags der
  Sozialdemokratischen Arbeiterpartei Rußlands,
  abgehalten in Stockholm 1906.
  Moskau 1907, S. 187, russ. 
Zurück zum Inhaltsverzeichnis

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>