<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ansprache des obersten Befehlshabers Marschall der Sowjetunion J.W. Stalin an die Rote Armee und die Truppen der Verbündeten</title>
        <author>Josef Stalin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
          <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="N/A">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>ANSPRACHE DES OBERSTEN BEFEHLSHABERS MARSCHALLS DER SOWJETUNIONK J.W.STALIN AN DIE ROTE ARMEE UND DIE TRUPPEN DER VERBÜNDETEN 27. April 1945 Im Namen der Sowjetregierung wende ich mich an Sie, Kommandeure und Soldaten der Roten Armee und der Armeen unserer Verbündeten. Die siegreichen Armeen der verbündeten Großmächte, die den Befreiungskrieg in Europa führen, haben die deutschen Truppen vernichtend geschlagen und sich auf deutschem Boden vereinigt. Unsere Aufgabe und unsere Pflicht besteht darin, dem Feinde den Rest zu geben und ihn zur Waffenstreckung und zur bedingungslosen Kapitulation zu zwingen. Diese Aufgabe und diese Pflicht gegenüber unserem Volke und allen freiheitsliebenden Völkern wird die Rote Armee restlos erfüllen. Ich begrüße die heldenmütigen Truppen unserer Verbündeten, die nun Schulter an Schulter mit den Sowjettruppen auf deutschem Boden stehen und von Entschlossenheit erfüllt sind, ihre Pflicht restlos zu erfüllen.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
