<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anarchismus und Sozialismus</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                

 

    s  
Gesamtübersicht "MLWerke"
|
W. I. Lenin




Anarchismus und Sozialismus
W.I. Lenin
Geschrieben im Jahre 1901. 
       Zuerst veröffentlicht 1936 in der Zeitschrift "Proletarskaja Rewoluzija" Nr. 7.
       Nach dem Manuskript.
Gedruckt nachzulesen in: Lenin Werke, Band 5, Seite 334–336; Dietz Verlag Berlin, 1972


Thesen:
1. Der Anarchismus hat in den 35–40 Jahren (Bakunin und die Internationale 1866– ) seines
Bestehens (seit Stirner aber sind es noch viel mehr Jahre) nichts gegeben außer allgemeinen
Phrasen gegen die Ausbeutung.
Mehr als 2000 Jahre sind diese Phrasen im Schwange.
Es fehlt α) das Begreifen der Ursachen der Ausbeutung; β) das Begreifen der gesellschaftlichen Entwicklung, die zum Sozialismus führt; γ) das Begreifen des Klassenkampfes als schöpferischer Kraft zur Verwirklichung des Sozialismus.
2. Das Begreifen der Ursachen der Ausbeutung. Das Privateigentum als Grundlage der Warenwirtschaft. Das gesellschaftliche Eigentum an den
Produktionsmitteln. Nil1  beim Anarchismus.
Anarchismus ist umgestülpter bürgerlicher Individualismus. Der Individualismus als
Grundlage der gesamten Weltanschauung des Anarchismus.

Verteidigung des Kleineigentums und des Kleinbetriebs auf dem Lande.
Keine Majorität.2
Verneinung der vereinigenden und organisierenden Kraft der Staatsmacht.

3. Nichtbegreifen der gesellschaftlichen Entwicklung —
Rolle des Großbetriebs — Entwicklung des Kapitalismus zum Sozialismus.
(Der Anarchismus ist ein Produkt der Verzweiflung. Die Mentalität des aus dem Gleise
geworfenen Intellektuellen oder des Lumpenproletariers, aber nicht des Proletariers.)
4. Nichtbegreifen des Klassenkampfes des Proletariats.
Unsinnige Negierung der Politik in der bürgerlichen Gesellschaft.
Nichtbegreifen der Rolle der Organisation und der Erziehung der Arbeiter.
Panazeen3
aus einseitigen, aus dem Zusammenhang gerissenen Mitteln.
5. In der neuesten Geschichte Europas, was gab da der Anarchismus, der früher einmal in den romanischen Ländern herrschte?

Keinerlei Doktrin oder revolutionäre Lehre, keine Theorie.
Zersplitterung der Arbeiterbewegung.
Völliges Fiasko bei Versuchen der revolutionären Bewegung (Proudhonismus 1871, Bakunismus 1873).
Unterwerfung der Arbeiterklasse unter die bürgerliche Politik, verhüllt als Negierung der Politik.



Fußnoten:
1 Nihil – nichts.
2
Gemeint ist, daß die Anarchisten die Unterordnung der Minderheit uner die Mehrheit
verwerfen. "Keine Majorität" bei Lenin deutsch.
3
(lt. Duden: Wundermittel)




Gesamtübersicht "MLWerke"
|
 W. I. Lenin


Anfang der Seite


            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>