<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Feldzug auf der Krim</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 10, S. 547-554
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1961
Friedrich Engels
Der Feldzug auf der Krim
Geschrieben am 9. November 1854.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 4246 vom 27. November 1854, Leitartikel]
[547] Unsere Leser werden sicher beeindruckt sein von dem neuen Geist, der aus den Nachrichten vom Kriegsschauplatz auf der Krim spricht, die wir gestern mit der "Baltic" erhielten und heute morgen in unseren Spalten veröffentlichten. Die Kommentare der britischen Presse und die Berichte der britischen und französischen Korrespondenten über die Vorgänge und Aussichten des Krieges zeichneten sich bisher durch eine anmaßende und hochmütige Zuversichtlichkeit aus. Aber jetzt ist diese einem Gefühl der Besorgnis und sogar der Bestürzung gewichen. Allgemein wird zugegeben, daß keine solche Überlegenheit über die Gegner existiert, wie die alliierten Armeen behaupteten, daß Sewastopol stärker, Menschikow ein fähigerer General und seine Armee weit mehr zu fürchten ist, als man annahm, und daß sich die Franzosen und Engländer an Stelle eines sicheren und entscheidenden Sieges der Möglichkeit eines Fiaskos und der Schande ausgesetzt sehen. Solcherart ist das Gefühl, das unser Korrespondent in Liverpool zum Ausdruck bringt - er ist selbst Engländer, empfänglich für alle patriotischen Regungen und Vorurteile seines Landes -, und dieses Gefühl drückt sich gleichermaßen in der sehr energischen Aktion der französischen und der englischen Regierung aus. Man unternimmt verzweifelte Anstrengungen, um schnellstens Verstärkungen nach Sewastopol zu bringen; das Vereinigte Königreich wird von seinem letzten Soldaten entblößt, viele Dampfer werden als Transporter eingesetzt, und 50.000 Franzosen sind ausgeschickt worden in der Hoffnung, daß sie den Schauplatz noch erreichen, bevor es zu spät ist, um an dem letzten, entscheidenden Kampf teilzunehmen.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>