<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Angriff auf die russischen Festungen</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 10, S. 388-390
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1961
Friedrich Engels
Der Angriff auf die russischen Festungen
Geschrieben am 7. August 1854.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 4162 vom 21. August 1854, Leitartikel]
<388> Es scheint, daß die alliierten Franzosen und Engländer endlich einen wirklichen Angriff auf Rußland unternehmen wollen. Die am weitesten vorgeschobenen Befestigungen des Reiches auf den Alandsinseln und in Sewastopol am Schwarzen Meer sollen nacheinander, wenn nicht gleichzeitig, angegriffen werden. Allerdings wird in Westeuropa gemunkelt, daß der erstgenannte Punkt nach einem kurzen Bombardement bereits genommen worden sei, doch die Nachricht bedarf der Bestätigung und ist wahrscheinlich verfrüht. Was den Angriff auf Sewastopol betrifft, so haben wir keine offizielle Mitteilung darüber, daß er stattfinden soll, doch wird es von der "London Times" entschieden behauptet und in dieser Stadt allgemein geglaubt. Bis jetzt sind nur ein paar Divisionen französischer und englischer Truppen in Varna eingeschifft worden, und obgleich angenommen wird, daß sie zu den Expeditionstruppen nach der Krim gehören, ist es andrerseits möglich, daß sie für die Belagerung der russischen Festung Anapa in Asien bestimmt sind, In dieser Hinsicht werden wahrscheinlich mit dem Eintreffen des nächsten Dampfers alle Zweifel behoben werden.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>