<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ein Schneeballen-Aufruhr</title>
                <author>Karl Marx - Ziel der Unterhandlungen - Polemik gegen Preussen</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 10, S. 627-628
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1961
Karl Marx
Ziel der Unterhandlungen - 
Polemik gegen Preußen - 
Ein Schneeballen-Aufruhr

["Neue Oder-Zeitung" Nr. 43 vom 26. Januar 1855]
 London, 23. Januar. Die Westmächte haben erklärt, daß die Wiener Unterhandlungen ihre Kriegsoperationen keinen Moment unterbrechen sollen. Welchen unmittelbar militärischen Vorteil könnte Rußland also durch Scheinunterhandlungen gewinnen? Diese Frage, die der "Sun" aufwirft, erlaubt eine sehr positive Antwort. Das 6. und ein Teil des 5. (russischen) Armeekorps bildeten die ursprüngliche Garnison der Krim. Das 4. Korps langte einige Tage vor der Schlacht bei Balaklawa an; in diesem Augenblick befindet sich das 3. Korps in der Halbinsel; die 8. Division langte bei Bachtschissarai am 18. Dezember an, und die 7. und 8. Division, nebst der 1. Dragonerdivision, und ungefähr 240 Kanonen und 4 Kosakenregimentern haben sich bei Perekop aufgestellt. Die leichte Kavalleriedivision, dem 3. Armeekorps angehörig, ist gegen Eupatoria vorgeschoben, das sie beobachtet. So ist ungefähr die Hälfte der russischen aktiven Armee (die Reserven nicht miteingerechnet) in der Krim, oder in Garnison zu Odessa, Cherson und Nikolajew, und Teile des 2. Korps (Panjutin) sollen zu ihrer Unterstützung heranmarschieren. Wie groß die wirkliche Stärke dieser 12 Infanterie- und 6 Kavalleriedivisionen nach den Verlusten eines unglücklichen Feldzugs und enormer Märsche, ist natürlich nicht zu bestimmen, da wir nicht wissen, ob die Verluste durch neue Verstärkungen gutgemacht worden sind. Aber jedenfalls müssen sie mindestens 100.000 dienstfähige Truppen zählen, ungerechnet, was sich von Soldaten, Seesoldaten und Matrosen in Sewastopol befinden mag. Diese große Truppenkonzentration in der Krim, die mindestens ein Viertel der gesamten russischen Streitkraft absorbiert, erklärt, wie wichtig es für den Kaiser Nikolaus ist, Österreich in neue Verhandlungen zu verwickeln, bis die infolge der letzten Bewegungen in seiner wolhynischen und podolischen Armee verursachten Lücken wieder ausgefüllt sind.
 Die Veröffentlichung der letzten preußischen, österreichischen und französischen Depeschen wird ganz so am Vorabende der ordentlichen Parlamentssitzung ausgebeutet, wie es mit dem Vertrag vom 2. Dezember am Vorabend der außerordentlichen Parlamentssitzung geschah. Den ministeriellen Journalen kommt es ungemein gelegen, durch Angriffe auf die preußische Diplomatie den Angriffen auf englische Kriegsführung zu antworten. "Globe" und "Morning Chronicle", die zwei ministeriellsten Blätter, schlagen den heftigsten Ton in der Polemik gegen Preußen an.
Ein Schneeball-Aufruhr, der vergangenen Sonntag hier stattfand, liefert einen neuen Beweis, wie die zudringliche Anmaßung der kirchlichen Partei und ihre durch das Parlament geschmuggelte Bill zur Verschärfung der Sonntagsfeier das englische Volk nur zu überderben und übermütig humoristischen Demonstrationen herausfordern. Letzten Sonntag versammelte sich während des Morgengottesdienstes ein Haufe von ungefähr 1.500 Personen in Trafalgar Square, in der Nähe von St. Martins-Kirche, wo sie sich damit erlustigten, Omnibusse, Droschken und Fußgänger mit Schneebällen zu bombardieren. Der Gottesdienst mußte infolge des Lärms vor den Kirchtüren völlig eingestellt werden. Sobald die Polizei einschritt, wurde sie zum Hauptgegenstand des Angriffs gemacht, und in wenigen Minuten fand sich ein Teil der Konstabler unfähig, rechts oder links zu sehen, infolge der Schneehaufen, die sich auf ihren Schultern, Hüten etc. auftürmten. Die Soldaten, die sich von der Kirche zu ihren Kasernen begeben wollten, wurden entschieden zur Retirade gezwungen und ihr englisches Phlegma auf schwere Probe gestellt. Es war nötig, an 100 Extrakonstabler auf den Kampfplatz zu schicken. Endlich machte die Polizei Gebrauch von ihren Knütteln, und es kam zum hitzigsten Gefechte. Vier Haupträdelsführer wurden gefangen und zur Polizeistation geschleppt, trotz verschiedener Versuche in Chandos Street und Russell Street, sie aus den Händen der Ordnungswächter zu befreien. Gestern erschienen diese Herren vor dem Polizeimagistrate zu Bow Street. Die Kirchenvorsteher von St. Martins erschienen ebenfalls, um Zeugnis gegen sie abzulegen. Jeder der Helden ward zu 40 Schilling oder 14 Tagen Gefängnisstrafe verurteilt, und damit enden die Annalen des Schneeball-Aufruhrs. Jedenfalls ist damit der Prinz von Ligne widerlegt, der zur Zeit des niederländischen Aufstandes gegen Joseph II. seine Mitwirkung versagte, weil es Winter sei und Schnee und Aufstand sich ausschlössen.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>