<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Krimfeldzug</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 10, S. 569-575
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1961
Friedrich Engels
Der Krimfeldzug
Geschrieben am 4. Dezember 1854.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 4272 vom 27. Dezember 1854, Leitartikel]
<569> Seit der schrecklichen und blutigen Schlacht bei Inkerman ist im Krimfeldzug kein bedeutendes militärisches Ereignis zu verzeichnen gewesen; doch da der Krieg durch den Beginn des Winters ohne die Einnahme Sewastopols einen neuen Charakter erhalten hat, ist es angebracht, Rückschau über den Verlauf der Ereignisse seit der Landung der Expedition zu halten, um festzustellen, unter welchen Umständen und mit welchen Aussichten er in die vor ihm stehende neue Etappe eintritt. Zunächst müssen wir jedoch unseren früheren Bemerkungen über diese letzte denkwürdige Schlacht einige weitere hinzufügen. Die offiziellen Berichte zu diesem Ereignis, die alle in der Presse veröffentlicht worden sind, zeichnen sich durch außerordentliche Verwirrung und Mangel an Scharfsinn aus. Lord Raglans Bericht wurde offensichtlich in großer Eile geschrieben. Die auf die Tschornaja ausgerichtete Front seiner Armee mit der auf Sewastopol ausgerichteten Front verwechselnd, bezeichnet er im gleichen Bericht ein und dieselbe Flanke seiner Stellung manchmal als rechte, manchmal als linke, so daß es unmöglich ist, sich mit Hilfe dieser Quelle ein klares Bild von den Geschehnissen zu verschaffen. Canroberts Bericht ist ebenso weitschweifig und unbestimmt wie kurz und deshalb ganz unbrauchbar; und wer den sogenannten Menschikow-Bericht im "Russian Invalid" mit den früheren Berichten Fürst Menschikows vergleicht, muß auf den ersten Blick erkennen, daß dieser nicht aus der gleichen Feder stammt. Offenbar fand Nikolaus, daß er der Presse genügend Freiheit gelassen habe; und da die Methode, wie ein Gentleman die Wahrheit zusagen, seine Truppen nicht vor Niederlagen schützt, ist es seiner Ansicht nach durchaus richtig, zum alten System des Lügens zurückzukehren. Auf kaiserlichen Wunsch wird der normale Verlauf der Ereignisse nachträglich geändert, und ein abgeschlagener Angriff seiner Entsatzarmee gegen die Be- <570>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>