<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Militaermacht Oesterreichs</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 10, S. 583-587
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1961
Friedrich Engels
Die Militärmacht Österreichs
Geschrieben am 21. Dezember 1854.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 4281 vom 8. Januar 1855, Leitartikel]
[583] Es ist merkwürdig, daß uns die englische Presse, die sich während der letzten sechs Monate mit nichts anderem als der Stellung Österreichs beschäftigt hat, nicht ein einziges Mal irgendeine zuverlässige Information über die tatsächliche militärische Stärke gegeben hat, welche Österreich in dem Augenblick, da es ihm beliebt, die Linie seiner Politik zu bestimmen, in die Waagschale werfen kann. Die Londoner Tageszeitungen sind geteilter Meinung darüber, ob eine Allianz mit Österreich oder ein offener Bruch mit ihm vorzuziehen sei. Aber diese Journale, die die öffentliche Meinung einer Nation repräsentieren, welche sich damit brüstet, die praktischste Nation der Welt zu sein, haben sich kein einziges Mal dazu herabgelassen, in jene Einzelheiten und statistischen Angaben vorzudringen, die nicht nur im Handel und in der Politischen Ökonomie, sondern auch in der nationalen Politik die Grundlage jeder vernünftig vorgenommenen Maßnahme bilden. Die britische Presse scheint wahrhaftig von Herren geleitet zu werden, die auf ihrem Gebiet ebenso unwissend sind wie jene britischen Offiziere, die schon glauben, ihre ganze Pflicht zu tun, wenn sie ein Offizierspatent kaufen. In der einen Zeitung heißt es, die Allianz mit Österreich müsse auf alle Fälle und unter allen Umständen zustande kommen, weil Österreich eine riesige Militärmacht darstelle. In einer anderen wird erklärt, eine Allianz mit Österreich sei völlig unnütz, da es alle Kraft benötige, um Ungarn, Polen und Italien im Zaum zu halten. Wie aber die tatsächliche militärische Stärke Österreichs aussieht, hat weder die eine noch die andere je gekümmert.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>