<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der weitere Verlauf des tuerkischen Krieges</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 9, S. 483-488
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960 
Friedrich Engels
Der weitere Verlauf des türkischen Krieges
Geschrieben etwa 18. November 1853.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3944 vom 7. Dezember 1853, Leitartikel]
[483] Die mit dem Dampfer "Humboldt" eingetroffenen Nachrichten vom Kriegsschauplatz bestätigen den kürzlich durch die "Europa" erhaltenen Bericht, daß die Türken, nachdem sie immer wieder gegen eine große Übermacht und nach schweren Kämpfen ihre Stellung bei Oltenitza behauptet hatten, sich schließlich ungefähr am 14. vorigen Monats hinter den Fluß zurückzogen und ihre Stellung in ihren früheren Verschanzungen bei Turtukai bezogen haben. Wie wir annehmen, werden die von uns erwarteten Briefe und Zeitungen eine Erklärung dafür enthalten, aber im Augenblick können wir keineswegs den Grund für die Bewegung verstehen. In der Depesche wird gesagt, daß sie ohne Behinderung durchgeführt wurde, was die Annahme ausschließt, daß sie das Resultat einer von Fürst Gortschakow erreichten entschiedenen Überlegenheit war; es sei denn, wir müssen tatsächlich annehmen, daß es dem russischen Befehlshaber gelungen ist, für seinen zweiten Angriff auf Oltenitza eine doppelt so starke Streitmacht zusammenzubringen wie die, die er beim ersten Angriff auf diesen Ort aufstellen konnte. Aber in Wahrheit sieht es so aus, daß er kein derartiges Korps von 45.000 Mann für einen solchen Zweck zur Verfügung hatte, wie aus einer sorgfältigen Betrachtung aller Tatsachen, die uns bekannt sind, hervorgehen wird. Es wird auch berichtet, daß sich die Türken nach Turtukai zurückziehen, um sich nicht der Gefahr eines Überfalls bei Oltenitza im Winter auszusetzen, wenn der Rückzug über den Fluß schwierig sein wurde; aber diese Meldung steht im Widerspruch zu der Tatsache, daß sie sich, ohne bisher aufgehalten worden zu sein und mit einem unbestreitbaren Übergewicht an Kräften in der Offensive befinden. Außerdem konnte ihr linker Flügel bei Widdin, an der walachischen Seite der Donau, nicht nur gehalten, sondern sogar verstärkt werden. Eine Tatsache, die auf [484]
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>