<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Verlauf des tuerkischen Krieges</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 9, S. 462-468
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1960 
Friedrich Engels
Der Verlauf des türkischen Krieges
Geschrieben etwa 8. November 1853.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 3934 vom 25. November 1853, Leitartikel]
[462] Es kann nicht länger daran gezweifelt werden, daß an der Donau militärische Operationen begonnen haben. Omer Pascha hat diesen Fluß bei Widdin überquert, besetzte Kalafat, ein Dorf am anderen Ufer, und schickte seine Vorhut gegen Krajowa vor, während ein anderer Angriff der Türken von Rustschuk aus auf die gegenüberliegende Stadt Giurgewo unternommen wurde. Fernerhin wird von einem dritten und vierten Angriff in Richtung auf Braila und Turna gesprochen. Zur gleichen Zeit kam es zu einem weiteren Treffen bei Oltenitza, in welchem die Russen die Angreifer waren. Wie in einer der uns zugegangenen Depeschen berichtet wird, soll das eben erwähnte Gefecht drei Stunden gedauert und damit geendet haben, daß die Russen zurückgeschlagen wurden; eine andere, am Abend des 8. November aus Wien eingetroffene Depesche meldet jedoch, daß die Schlacht achtundzwanzig Stunden dauerte und daß der Ausgang noch immer ungewiß ist. Die erstgenannte Darstellung dürfte wahrscheinlicher sein.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>