<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der junge Lenin (Zeittafel)</title>
                <author>Leo Trotzki</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA    Deutsch    Marxisten    Trotzki    Der junge Lenin
 
Leo Trotzki
 
Der junge Lenin

Zeittafel



 


1667


Aufstand Stepan (Stjenka) Rasins




1671


Rasin in Moskau hingerichtet




1725 –


1727


Katharina I., Zarin von Rußland




1762 –


1796


Katharina II., die Große, Zarin von Rußland




 


1773


Kosakenaufstand unter Jemeljan Pugatschow




1801 –


1825


Alexander I., Zar von Rußland




 


1812


Iwan Alexandrowitsch Gontscharow (Dichter des Oblomow) geboren




1814


Michail Alexandrowitsch Bakunin (russ. Revolutionär und „Vater des Anarchismus“) geboren




1825


Dekabristenaufstand




1825 –


1855


Nikolaus I., Zar von Rußland




 


1838


Ernst Mach („Wiener Positivismus“) geboren




1843


Ilja Nikolajewitsch Uljanow, Lenins Vater, tritt ins Gymnasium von Astrachan ein




1844


Nikolaj F. Danielson geboren




1847


Sergej Netschajew (Anarchist) geboren




1850


Ilja Uljanow inskribiert an der Universität Kasan; Pawel Axelrod geboren




1853 –


1856


Krimkrieg, Friede von Paris




 


1853


Ilja Uljanow wird Gymnasiallehrer in Pensa




1855 –


1881


Alexander II., Zar von Rußland




 


1857


Georgij W. Plechanow geboren




1860


Bauernunruhen; Gründung der Organisation „Junges Rußland“




1861


Aufhebung der Leibeigenschaft




1863


Ilja N. Uljanow und Maria Alexandrowna Blank heiraten in Pensa. Er wird Gymnasiallehrer in Nishnij-Nowgorod




1864


Brandkatastrophe in Simbirsk Anna, Schwester Lenins, geboren




1864 –


1873


Erste Internationale




 


1866


Attentatsversuch Karakosows auf Alexander II.; Alexander (Sascha), Bruder Lenins, geboren




1869


Ilja Uljanow wird Inspektor der Volksschulen im Simbirsker Gouvernement; Nadjeshda Konstantinowna Krupskaja geboren; Ermordung des Studenten Iwanow durch Anarchisten




1870


10. April (neuer Stil: 22. April): Wladimir Iljitsch Uljanow, der spätere Lenin, geboren (Simbirsk)




1871


Olga, Schwester Lenins, geboren




1872


Das Kapital von Karl Marx von Bakunin und Danielson ins Russische übersetzt




1873


Nikolaj, Bruder Lenins, geboren




1874


„Sache der 50“; „Sache der 193“; Dmitrij, Bruder Lenins, geboren; Ilja Uljanow Direktor der Volksschulen im Simbirsker Gouvernement




1875


Inés Elisabeth Armand, Freundin Lenins, geboren („Genossin Inés“); erster südrussischer Arbeiterbund gegründet




1876


Michail Bakunin gestorben




1878


Wjera I. Sassulitsch schießt auf Treptow, den Stadtkommandanten von Petersburg; Maria, Schwester Lenins, geboren; Mirskijs Attentatsversuch auf den Gendarmeriechef Drentlen; Solowjows Attentatsversuch auf Zar Alexander II.




1878 –


1879


Streiks in Petersburg




 


1879


Aus „Semlja i Wolja“ gehen „Narodnaja Wolja“ und „Tschorny Peredjel“ hervor; Stalin (Josef Wissarionowitsch Dshugaschwili) geboren; Trotzki (Lew Dawidowitsch Bronstein) geboren




1881


Alexander II. von Anarchisten ermordet




1881 –


1894


Alexander III., Zar von Rußland




 


1882


Gründung der Bauernbank; Sergej Netschajew gestorben; Alexander Kerenskij geboren




1883


Alexander Uljanow inskribiert an der Petersburger Universität; Grigorij Sinowjew geboren; Kamenjew geboren; Gründung der ersten russischen Ernigrantenorganisation „Befreiung der Arbeit“ durch Plechanow, Axelrod und Sassulitsch; erstes Fabrikarbeitergesetz




1884


Studentenorganisationen werden verboten




1885


Gründung der Adelsbank; Radek geboren




1886


Ilja Uljanow gestorben




1887


Alexander Uljanow wegen Beteiligung an Vorbereitungen für ein Attentat auf Alexander III. in Petersburg hingerichtet. Herbst: Relegation Wladimir Uljanows (Lenins) von der Kasaner Universität, Verbannung auf das Gut seiner Großeltern mütterlicherseits, Kokuschkino




1888


Rückübersiedlung der Familie Uljanow von Kokuschkino nach Kasan; Antrag Wladimirs auf Wiederaufnahme des Studiums (wird abgelehnt)




1889


Aufenthalt Wladimir Uljanows in Samara (Winter) und Alakajewka (Sommer); anarchistischer Zirkel Fedossejews aufgedeckt; Zweite Internationale




1890


Lenin darf sein Studium beenden




1891


Hungerkatastrophe in Rußland; Olga, Schwester Lenins, an Bauchtyphus gestorben; Iwan Gontscharow gestorben




1892


Lenin als Rechtsanwalt in Samara zugelassen




1893


Lenin übersiedelt nach Petersburg, erste marxistische Arbeiten, Kontakte mit Arbeitergruppen. Er lernt Nadjeshda Konstantinowna Krupskaja kennen




1894


Lenins Was sind die ‚Volksfreunde‘ und Wie kämpfen sie gegen die Sozialdemokraten? erscheint




1894 –


1917


Nikolaus II., Zar von Rußland




 


1895


Erste Auslandsreise Lenins nach Genf, Paris, Berlin, Kontakte mit Plechanows Gruppe „Befreiung der Arbeit“; Herbst: Lenin gründet in Petersburg den „Kampfbund zur Befreiung der Arbeiterklasse“. Verhaftung Lenins.




1896


Verhaftung der Krupskaja




1897


Lenin wird nach Schuschenskoje (Sibirien) verbannt; Arbeit an Die Entwicklung des Kapitalismus in Rußland.




1898


Gründungsparteitag der Sozialdemokratischen Arbeiterpartei Rußlands in Minsk; Juli: Lenin und die Krupskaja heiraten in Schuschenskoje




1899


Versammlung verbannter russischer Sozialdemokraten unter Lenins Führung in Jermakowskoje




1900


Februar: Ende der Verbannung Lenins; Boxeraufstand in China; Juli: Reise in die Schweiz; Dezember: Erste Nummer der Iskra erscheint in München




1901


Die Krupskaja folgt Lenin ins Exil; Partei der Sozialrevolutionäre gegründet




1902


Lenins Was tun? erscheint in Stuttgart




1903


II. Parteitag der Sozialdemokratischen Partei Rußlands, erst in Brüssel, dann in London; Spaltung der Partei in Bolschewiki und Menschewiki; Lenin tritt aus der Redaktion der Iskra aus.




1904


Lenin veröffentlicht Ein Schritt vorwärts, zwei Schritte zurück (in Genf); Ausbruch des Russisch-Japanischen Krieges




1905


Erste russische Revolution, Meuterei auf dem Panzerkreuzer Potemkin; III. Parteitag der russischen Sozialdemokraten (ohne Menschewiki); Lenin schreibt Zwei Taktiken der Sozialdemokratie in der demokratischen Revolution“; Friedensvertrag von Portsmouth beendet den Russisch-Japanischen Krieg; Parteikonferenz in Tammerfors




 


1906


Parteikonferenz in Petersburg; IV. Parteitag der Sozialdemokratischen Arbeiterpartei Rußlands in Stockholm („Vereinigungsparteitag“)




1907


V. Parteitag in London; Lenin Vertreter der russischen Sozialdemokraten im Büro der Sozialistischen Internationale




1908


Lenin in Genf; Materialismus und Empiriokritizismus erscheint; Lenin bei Gorkij auf Capri




1909


Tagung des Zentralkomitees in Paris; Lenin übersiedelt nach Paris




1910


Kopenhagener Kongreß der Sozialistischen Internationale; Lenin begegnet erstmals Inés Armand




1911


Lenin organisiert die Parteischule in Longjumeau bei Paris




1912


Die Bolschewiki konstituieren sich in Prag als eigene Partei; Lenin übersiedelt nach Krakau, redigiert die neue Parteizeitung Prawda (Die Wahrheit)




1914


Beginn des Ersten Weltkrieges; Lenin geht in die neutrale Schweiz (Bern); zahlreiche Arbeiten über den Krieg und über die Internationale




1915


Über die Lösung der Vereinigten Staaten von Europa; Zimmerwalder Konferenz gegen den Krieg




1916


Das Militärprogramm der proletarischen Revolution; Mutter Lenins gestorben




1917


(Daten im alten Stil)




 


23.02.:


Generalstreik in Petrograd




26.02.:


Auflösung der Reichs-Duma durch den Zaren




27.02.:


Provisorisches Regierungskomitee




02.03.:


Zar Nikolaus II. dankt ab




03.04.:


Lenin kehrt nach Rußland zurück




04.04.:


Aprilthesen Lenins




24.04.:


Allrussische Parteikonferenz in Petrograd




04.07.:


Die Massen von Petrograd revoltieren. Lenin flieht




08.07.:


Kerenskij Regierungschef




24.08.:


Ausbruch der Kornilow-Revolte




07.10.:


Lenin kehrt nach Petrograd zurück




10.10.:


Revolutionskomitee unter Trotzkis Führung gegründet




24.10.:


Beginn der Oktoberrevolution




25.10.:


Sturz und Flucht Kerenskijs




26.10.:


Bildung der neuen Regierung als Rat derVolkskommissare. Vorsitz Lenin




02.11.:


Selbstbestimmungsrecht für alle Völker Rußlands




 


1918


(Daten im neuen Stil)




 


06.01.:


Auflösung der Konstituante durch den Rat der Volkskommissare




03.03.:


Friede von Brest-Litowsk unterzeichnet




08.03.:


Bolschewiki nennen sich Kommunistische Partei




10.03.:


Die Sowjetregierung übersiedelt nach Moskau




15.03.:


Alleinregierung der Bolschewiki




06.07.:


Der deutsche Botschafter in Rußland, Graf Mirbach, wird von Sozialrevolutionären ermordet




30.08.:


Attentat der Sozialrevolutionärin Fanja Kaplan auf Lenin, Lenin schwer verletzt




1918 –


1921


Russischer Bürgerkrieg




 


1919


Gründungskongreß der Dritten Internationale in Moskau (Komintern)




1920


Inés Armand gestorben; Lenin trifft mit H.G. Wells und Bertrand Russell zusammen




1921


März: Streiks in Petrograd; Aufstand der Kronstädter Matrosen; X. Parteitag der Kommunistischen Partei Rußlands (Bolschewiki), Einführung der Neuen ökonomischen Politik (NÖP); Broschüre Über die Naturatsteuer




1922


Prozeß gegen die Sozialrevolutionäre; neue Verfassung: Rußland als Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken (UdSSR) konstituiert; zwei Schlaganfälle Lenins; Aufenthalt in Gorki; Notizen eines Publizisten. Über das Besteigen hoher Berge




1923


Lenin diktiert sein politisches Testament; Aufsätze: Über das Genossenschäfiswesen; Über unsere Revolution; Lieber weniger, aber besser; dritter Schlaganfall. Oktober: Kurzbesuch in Moskau




1924


21. Januar. Lenin stirbt




1939


Krupskaja stirbt



 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 22.7.2008

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>