<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stalins Verbrechen (Im „sozialistischen“ Norwegen)</title>
                <author>Leo Trotzki</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Trotzki   Stalins Verbrechen
 
Leo Trotzki
 
Stalins Verbrechen

Im „sozialistischen“ Norwegen

Fast anderthalb Jahre, von Juni 1935 bis September 1936,
verbrachte ich mit meiner Frau im norwegischen Dorfe Veksal, 60
Kilometer von Oslo entfernt, in der Familie des Redakteurs der
Arbeiterzeitung, K. Knudsen. Der Wohnort war uns von der norwegischen
Regierung von Anfang an zugewiesen worden. Unser Leben verlief
äußerst gleichmäßig und friedlich, man hätte
sagen können – kleinbürgerlich. Man gewöhnte
sich bald an uns. Die Beziehungen mit der uns umgebenden Bevölkerung
waren fast wortlos, aber absolut freundschaftlich. Einmal in der
Woche besuchten wir gemeinsam mit der Familie Knudsen das nächste
Kino, wo man die vorjährigen Hollywooder Sensationen zeigte.
Manchmal, hauptsächlich im Sommer, besuchten uns ausländische
Freunde, in der Mehrzahl Vertreter des linken Flügels der
Arbeiterbewegung. Das Leben der Welt belauschten wir durchs Radio:
dieses zauberhafte und unerträgliche Instrument hatten wir erst
vor etwa drei Jahren zu benutzen begonnen.
Am meisten verblüfften uns die administrativen Unterhaltungen
der Sowjetbürokratie, die wir anhörten. Diese Menschen
fühlen sich im Äther wie zu Hause. Sie befehlen, drohen,
schimpfen, ohne elementare Vorsicht walten zu lassen in Bezug auf
Staatsgeheimnisse. Die feindlichen Stäbe holen sich zweifellos
die wertvollsten Informationen aus der Offenheit der großen und
kleinen „Führer“ der Sowjetunion. Und das alles
geschieht in einem Lande, wo ein der Opposition verdächtiger
Mensch stets riskiert, der Spionage beschuldigt zu werden! Der
zentrale Moment des Tages in Veksal war die Ankunft der Post. Gegen
ein Uhr mittags begannen wir ungeduldig auf unseren invaliden
Briefträger zu warten, der uns die Post im Winter mit einem
Schlitten, im Sommer mit dem Rade brachte: ein schweres Zeitungspaket
und Briefe mit Marken aus allen Teilen der Erde.
Unsere außerordentlich umfangreiche Korrespondenz bereitete
viel schlaflose Nächte nicht nur dem Polizeimeister von
Hönefoss, einem kleinen Nachbarstädtchen mit einer
Bevölkerung von viertausend Menschen, sondern auch der
sozialistischen Regierung in Oslo selbst, was wir allerdings erst
später erfahren sollten. Wie sind wir nach Norwegen geraten?
Darüber muss man einige Worte sagen. Die norwegische
Arbeiterpartei hatte früher zur Komintern gehört, später
mit ihr gebrochen – nicht allein durch die Schuld der Komintern
–, war aber in die II. Internationale, als für sie
angeblich zu opportunistisch, nicht hineingegangen.
Als die Partei an die Macht gekommen war (im Jahre 1935), lastete
auf ihr noch ihr gestriger Tag. Ich beeilte mich, Oslo um ein Visum
anzusuchen, in der Hoffnung, in diesem ruhigen Lande mich unbehindert
meinen literarischen Arbeiten hingeben zu können. Nach einigen
Schwankungen und Reibungen in der Parteispitze war die Regierung
bereit, mich ins Land zu lassen. Die Bedingung der „Nichteinmischung
in die inneren Angelegenheiten“ usw. unterschrieb ich ohne
Bedenken, da ich gar keine Absicht hatte, mich mit der norwegischen
Politik zu beschäftigen.
Bei der ersten Berührung mit der Parteispitze verspürte
ich den Atem eines dumpfen Konservativismus, der so schonungslos in
den Stücken Ibsens enthüllt ist. Das Zentralorgan der
Partei, Arbeiterbladet, beruft sich zwar nicht auf die Bibel
und Luther, sondern auf Marx und Lenin, bleibt aber durchdrungen von
jener philiströsen Beschränktheit, für die Marx und
Lenin einen unüberwindlichen Widerwillen empfanden ... Ihre
Hauptambition sah die „sozialistische“ Regierung darin,
sich so wenig wie möglich von ihren reaktionären
Vorgängerinnen zu unterscheiden. Die ganze alte Bürokratie
saß auf ihren Plätzen.
Zum Guten oder zum Bösen? Ich bekam bald Gelegenheit, mich
durch eigene bittere Erfahrung davon zu überzeugen, dass manch
bürgerlicher Beamter einen viel weiteren Horizont und ein
stärkeres Gefühl der eigenen Würde besitzt als die
Herren „sozialistischen“ Minister. Rechnet man nicht den
halboffiziellen Besuch, den mir bald nach meiner Ankunft der
Parteiführer Martin Tranmæl (in den Vereinigten Staaten
hatte dieser Mensch zur IWW gehört – Jugendsünden!)
und der Justizminister Trygve Lie gemacht haben, stand ich mit den
Regierungsspitzen in keinerlei persönlicher Beziehung.
Ich mied auch mit den Tiefen der
Partei jede Berührung, um nicht den Verdacht der Einmischung in
die Politik des Landes zu erwecken. Ich lebte mit meiner Frau, wie
schon gesagt, sehr isoliert und hatte keinen besonderen Grund, mich
darüber zu beklagen. Mit der Familie Knudsen hatten sich bei uns
sehr freundschaftliche Beziehungen herausgebildet, aus denen die
Politik nach beiderseitigem stillschweigendem Übereinkommen
ausgeschlossen war. In den Pausen zwischen den Krankheitsanfällen
arbeitete ich an meinem Buch Die
verratene Revolution, wo ich die
Gründe für den Sieg der Sowjetbürokratie über die
Partei, die Sowjets und das Volk aufzudecken versuchte und die
Perspektiven der weiteren Entwicklung der UdSSR aufzeigen wollte.
Am 5. August (1936) sandte ich die ersten Exemplare des fertigen
Manuskriptes an den amerikanischen und an den französischen
Übersetzer ab. Am gleichen Tage reisten wir mit dem Ehepaar
Knudsen nach dem Süden Norwegens, um zwei Wochen am Meere zu
verbringen. Aber schon am nächsten Morgen erfuhren wir
unterwegs, dass in der vergangenen Nacht von norwegischen Faschisten
ein Überfall auf unsere Wohnung verübt worden war, mit der
Absicht, meine Archive zu rauben.
Die Aufgabe bot an sich keine Schwierigkeiten: das Haus war von
keinem bewacht und die Schränke waren nicht abgeschlossen. Die
Norweger sind derart an den ruhigen Rhythmus ihrer Demokratie
gewöhnt, dass man nicht einmal von Freunden die Wahrung der
elementarsten Vorsichtsmaßregeln erreichen konnte. Die
Faschisten drangen um Mitternacht ein, zeigten falsche
Polizeiabzeichen und versuchten sofort eine „Haussuchung“
vorzunehmen. Die Tochter unseres Wirtes, die zu Hause geblieben war,
witterte gleich etwas Schlimmes, verlor die Geistesgegenwart nicht,
stellte sich mit ausgebreiteten Armen vor die Tür meines Zimmers
und erklärte, sie werde niemand hineinlassen. Fünf
Faschisten, in ihrem Handwerk wohl noch unerfahren, wurden stutzig
vor dem Mut des jungen Mädchens.
Inzwischen schlug der jüngere Bruder Alarm. Es tauchten in
Nachtgewändern Nachbarn auf. Die Helden verloren den Kopf und
stürzten davon, nachdem sie vom nächst stehenden Tisch
einige zufällige Dokumente an sich gerissen hatten. Die Polizei
vermochte am nächsten Tag mühelos die Einbrecher
festzustellen.
Es konnte scheinen, dass das Leben wieder in seine ruhigen Ufer
zurückkehren würde. Auf unserer wiederaufgenommenen Reise
nach dem Süden mussten wir jedoch bald feststellen, dass uns ein
Auto mit vier Faschisten unter Führung des Propagandachefs,
Ingenieur N., auf den Fersen folgte. Erst am Ende unserer Reise
gelang es uns, die Verfolger loszuwerden: wir ließen ihren
Wagen einfach nicht auf die Fähre, die uns auf die andere Seite
des Fjords übersetzte.
Verhältnismäßig ruhig verbrachten wir zehn Tage
auf der kleinen Insel, in dem einzigen Fischerhäuschen zwischen
den Felsen. Unterdessen nahten die Wahlen für den Storthing.
Jedes der Lager suchte Sensationsnummern für sein nicht sehr
originelles Programm. Die Blätter der Regierungsparteien (in
Norwegen mit seiner Bevölkerung von insgesamt drei Millionen,
besitzt die Arbeiterpartei 35 Tageszeitungen und etwa ein Dutzend
Wochenblätter) eröffneten eine Kampagne gegen die
Faschisten, und zwar in sehr gemäßigten Tönen. Die
rechte Presse antwortete mit einer wütenden Hetze gegen mich und
die Regierung, die mir ein Visum gegeben hatte. Meine politischen
Artikel, die ungehindert in den verschiedensten Ländern der Welt
erschienen waren, wurden jetzt sorgfältigst von der norwegischen
reaktionären Presse gesammelt, in aller Eile übersetzt und
unter den sensationellsten Überschriften nachgedruckt. Ganz
unerwartet geriet ich in den Brennpunkt der norwegischen Politik.
Bei den Arbeitermassen hatte der faschistische Überfall eine
außerordentliche Empörung hervorgerufen. „Wir sind
gezwungen, Öl auf die Wogen zu gießen“, klagten mit
tiefsinnigen Mienen die sozialdemokratischen Führer. „Warum
eigentlich?“ „Weil die Massen sonst die Faschisten in
Stücke reißen werden.“ Die Erfahrungen einer Reihe
von europäischen Ländern haben diese Herren nichts gelehrt:
sie ziehen es vor, zu warten, bis die Faschisten sie in Stücke
reißen werden. Ich enthielt mich jeder Polemik sogar in
Privatgesprächen: jedes unvorsichtig geäußerte Wort
konnte in die Presse kommen. Es blieb nichts anderes übrig, als
mit den Achseln zu zucken und abzuwarten. Noch einige Tage kletterten
wir friedlich in den Felsen herum oder fischten.
Unterdessen verdichteten sich im Osten viel bedrohlichere Wolken.
Dort ging man daran, der Welt zu verkünden, ich arbeite Hand in
Hand mit den Nationalsozialisten an dem Sturze der Sowjets. Der
Überfall auf mein Archiv und die wüste Hetze der
faschistischen Presse gegen mich kamen Moskau sehr ungelegen. Aber
solcher Lappalien wegen konnte man doch nicht haltmachen! Im
Gegenteil, es ist möglich, dass man unter dem Einfluss der
norwegischen Ereignisse in Moskau beschlossen hatte, die Inszenierung
des Prozesses zu beschleunigen.
Man braucht nicht zu betonen, dass die Sowjetgesandtschaft in Oslo
keine Zeit verlor. Am 13. August kam der Chef der Kriminalpolizei,
Swen, mit dem Flugzeug auf unsere kleine Insel, um mich in Sachen des
Faschistenüberfalls als Zeugen zu vernehmen. Die so eilige
Vernehmung geschah auf direkten Befehl des Justizministers: das
versprach nichts Gutes. Swen zeigte einen mir von den Faschisten
geraubten und von der norwegischen Presse bereits veröffentlichten
Brief (ganz harmlosen Inhalts) an einen Freund in Paris und bat mich,
Erklärungen über meine Tätigkeit in Norwegen zu geben.
Der Polizeibeamte motivierte seine Fragen damit, dass die
Faschisten zur Rechtfertigung ihres nächtlichen Überfalls
sich auf den verbrecherischen Charakter meiner Tätigkeit
berufen. Ein faschistischer Advokat habe sogar den Reichsstaatsanwalt
aufgefordert, mich „wegen Handlungen, die Norwegen in einen
Krieg hineinziehen“ könnten, anzuklagen. Das Verhalten von
Swen selbst war vollkommen korrekt: er spürte den unangebrachten
Charakter der Fragen, die ihm von oben diktiert worden waren. Auf
Grund meiner ausführlichen Aussagen erklärte er
Pressevertretern, dass er in meinen Handlungen nichts Ungesetzliches
oder den Interessen Norwegens Feindliches finden könne.
Man hätte wiederum glauben sollen, „der Fall ist
erledigt“. In Wirklichkeit entwickelte er sich erst. Der
Justizminister, vor kurzem noch Mitglied der Kommunistischen
Internationale, teilte keinesfalls die liberale Schwäche des
Chefs der Kriminalpolizei. Noch weniger zeigte sich zur Milde geneigt
der Premierminister Nygaardsvold. Er brannte darauf, seine feste Hand
zu zeigen – natürlich nicht gegen die Faschisten, die
meine Wohnung überfallen hatten. Die Faschisten blieben frei,
sie standen unter dem Schutz der demokratischen Konstitution.
Am 14. August verbreitete die TASS in der ganzen Welt die
Nachricht von der Entdeckung einer terroristischen Verschwörung
der Trotzkisten und Sinowjewisten. Als erster vernahm diese
Mitteilung am Radio unser Hauswirt, Konrad Knudsen. Auf der Insel
jedoch gab es keine Elektrizität, die Antennen waren sehr
primitiv und wie zum Trotz arbeitete der Apparat an diesem Abend
miserabel. „Trotzkistisch-sinowjewistische Gruppen“ ...
„konterrevolutionäre Tätigkeit“ ... das war
alles, was Knudsen verstehen konnte. „Was bedeutet das?“
fragte er mich. „Irgendeine größere Schweinerei
seitens Moskaus“, antwortete ich. Aber welcher Art?
Am frühen Morgen traf aus der benachbarten Stadt Cristiansand
ein befreundeter norwegischer Journalist ein mit dem Text der
TASS-Meldung. Obwohl auf vieles, sogar auf alles gefasst, wollte ich
doch meinen Augen nicht trauen: die Nachricht schien mir
unwahrscheinlich in ihrer Verbindung von Lumperei, Frechheit und
Dummheit. „Gut, Terrorismus, das kann man verstehen ... aber
Gestapo?“ wiederholte ich staunend, „wurde es so gesagt:
Gestapo?“ „Ja, es wurde so gesagt“ ... Also nach
dem kürzlichen Überfall der Faschisten beschuldigen mich
die Stalinisten der Verbindung mit den Faschisten? Ja, so scheint es
doch ... Nein, es gibt für alles Grenzen: eine solche
Beschuldigung konnte nur ein besoffener, analphabetesker Agent
Provokateur verfassen! ... Ich diktierte dem Journalisten sofort
meine erste Erklärung über den bevorstehenden Prozess. Man
musste sich auf Kampf vorbereiten, denn es nahte ein grandioser
Schlag: um nebensächliche Zwecke würde sich der Kreml nicht
mit solch scheußlichen Fälschungen kompromittieren.
Der Prozess überraschte nicht nur die Meinung der
Weltöffentlichkeit, sondern auch die Komintern. Die norwegische
kommunistische Partei hatte trotz ihrer Feindseligkeit gegen mich für
den 14. August eine öffentliche Protestversammlung einberufen,
die den Überfall der Faschisten zum Thema hatte ... einige
Stunden bevor die TASS mich selbst zu den Faschisten zählte.
Später hatte das französische Organ Stalins, die
Humanité, ein Telegramm aus Oslo veröffentlicht,
wonach die Faschisten mir in der Nacht eine freundschaftliche
„Visite“ gemacht hätten und die norwegische
Regierung in diesem nächtlichen Rendezvous eine Einmischung
meinerseits in die innere Politik des Landes erblicke. Diese Herren
haben sich die Scham abgewöhnt und sind jedenfalls zu allem
bereit, um ihr Gehalt zu rechtfertigen.
Schon in meiner ersten Erklärung an die Presse forderte ich
eine öffentliche Untersuchung der Moskauer Beschuldigungen. Als
Ergänzung zu meinen Aussagen sandte ich Swen einen Brief, der
für den Druck bestimmt war.
„Als mir die Regierung dieses Landes das Visum
gab,“ schrieb ich, „wusste sie, dass ich ein Revolutionär
und einer der Initiatoren der neuen Internationale bin. Mich streng
von jeder Einmischung in das innere Leben Norwegens zurückhaltend,
glaubte und glaube ich nicht, dass die norwegische Regierung berufen
ist, meine literarische Tätigkeit in anderen Ländern zu
kontrollieren, um so weniger als meine Bücher und Artikel in
keinem Lande Gegenstand gerichtlicher Verfolgung waren. Meine
Korrespondenz berührt die gleichen Ideen wie meine literarischen
Arbeiten. Sie gefallen sicher den Faschisten und Stalinisten nicht,
aber dagegen kann ich nichts tun. In den letzten Tagen hat sich
jedoch eine neue Tatsache ereignet, die alles das weit hinter sich
lässt, was die reaktionäre Presse je über mich
schrieb. Das Moskauer Radio beschuldigt mich unerhörter
Verbrechen. Wenn nur ein Teilchen dieser Beschuldigungen wahr wäre,
ich verdiente tatsächlich nicht die Gastfreundschaft des
norwegischen oder irgendeines anderen Volkes. Aber was die Moskauer
Beschuldigungen betrifft, so bin ich bereit, vor jeder unparteiischen
Untersuchungskommission, vor jedem öffentlichen Gericht sofort
Rechenschaft abzulegen. Ich nehme es auf mich, zu beweisen, dass die
Ankläger selbst die Verbrecher sind.“
Dieser Brief wurde in den meisten norwegischen Zeitungen
abgedruckt. Man muss betonen, dass die Presse der Regierungspartei in
Bezug auf den Moskauer Prozess von Anfang an eine Position des
offenen Misstrauens einnahm. Martin Tranmæl und seine Kollegen
hatten nicht umsonst in gar nicht ferner Vergangenheit der Komintern
angehört. Sie wussten, was die GPU ist und sie kannten deren
Methoden! Außerdem war die Stimmung der Arbeitermassen,
aufgewühlt durch den Überfall der Faschisten, völlig
auf meiner Seite. Die rechte Presse hatte den Kopf ganz verloren: bis
zum gestrigen Tage behauptete sie, ich handle im geheimen Bunde mit
Stalin an der Vorbereitung von Aufständen in Spanien, in
Frankreich, Belgien und, natürlich, in Norwegen. Sie verzichtete
auf diese Beschuldigung auch heute nicht. Gleichzeitig jedoch nahm
sie die Moskauer Bürokratie gegen meine terroristischen
Attentate in Schutz.
Zu Beginn des Moskauer Prozesses waren wir von unserer Insel nach
Veksal zurückgekehrt. Aus den norwegischen Zeitungen entzifferte
ich mit einem Wörterbuch in der Hand die Prozessberichte der
TASS. Ich hatte das Gefühl, als sei ich in eine Anstalt für
Tobsüchtige geraten. Unsere Wohnung und unser Telefon wurden von
Journalisten belagert. Das norwegische Telegraphenbüro brachte
noch gewissenhaft meine Widerlegungen, die die Runde durch die Welt
machten.
Gerade in diesem Augenblick kamen mir junge Freunde zu Hilfe, die
schon früher als meine Sekretäre bei mir tätig gewesen
waren: Erwin Wolff aus der Tschechoslowakei und Jean van Heijenoort
aus Frankreich. Sie waren uns ganz unentbehrlich in jenen unruhigen
und heißen Tagen, als wir in Erwartung zweier Lösungen
lebten, von denen sich die eine in Moskau, die andere in Oslo
vorbereiteten.
Ohne die Ermordung der Angeklagten würde keiner die Anklage
ernst genommen haben. Ich erwartete mit Sicherheit die Erschießung
als das unvermeidliche Finale. Und dennoch, als ich durch das Pariser
Radio vernahm (die Stimme des Ansagers zitterte, als er diesen
Bericht gab), dass Stalin alle Angeklagten erschossen hatte, darunter
vier alte Mitglieder des bolschewistischen Zentralkomitees, konnte
ich der Nachricht kaum Glauben schenken.
Nicht die Grausamkeit des Strafgerichts an sich hatte mich
erschüttert: die Epoche der Kriege und der Revolutionen ist eine
grausame Epoche, und sie ist unser zeitliches Vaterland. Es
erschütterten die kalte Bösartigkeit der Fälschung,
das sittliche Gangstertum der regierenden Clique, der Versuch, die
öffentliche Meinung der ganzen Menschheit, die heutigen und die
künftigen Geschlechter zu betrügen.
„Der Kain Dschugaschwili hat seinen Höhepunkt
erreicht!“, sagte ich zu meiner Frau, als die erste Erstarrung
vorbei war.
Die Weltpresse aller Richtungen begegnete dem Moskauer Prozess mit
offenem Misstrauen. Sogar die gewerbsmäßigen „Freunde“
schwiegen verlegen. Nicht ohne Mühe brachte man von Moskau aus
das verzweigte Netz der untergebenen, halb untergebenen und
„befreundeten“ Organisationen in Bewegung. Die
internationale Verleumdungsmaschine geriet nur allmählich in
Schwung: an Schmiermaterial fehlte es nicht.
Der wichtigste Transmissions-Mechanismus war selbstverständlich
der Komintern-Apparat. Die norwegische kommunistische Zeitung, die
gestern noch gezwungen gewesen war, mich gegen die Faschisten in
Schutz zu nehmen, änderte sofort ihren Ton. Jetzt verlangte sie
von der Regierung, dass man mich aus dem Lande weise, vor allem, mir
den Mund zustopfe. Die Funktion der heutigen Komintern-Presse ist
bekannt: wenn sie von nebensächlichen Aufträgen der
Sowjetbürokratie frei ist, führt sie die schmutzigsten
Aufgaben der GPU durch. Der Telegraph zwischen Moskau und Oslo
arbeitete ununterbrochen.
Die nächste Aufgabe bestand darin, mir die Aufdeckung der
Fälschung unmöglich zu machen. Die Bemühungen waren
nicht vergeblich. In den norwegischen Regierungssphären vollzog
sich ein Umschwung, den weite Kreise der Partei zuerst nicht
bemerkten und später nicht begriffen. über die intimen
Triebfedern dieses Umschwunges werden wir nicht so bald etwas
erfahren ...
Am 26. August, nachdem unser Hof von acht Polizeibeamten in Zivil
besetzt worden war, erschien in unserer Wohnung der Chef der
norwegischen Polizei, Askvig, und ein Beamter des „Zentralen
Passbüros“, in dessen Händen sich die Überwachung
der Ausländer befindet. Die hohen Besucher verlangten von mir,
mich schriftlich mit neuen Aufenthaltsbestimmungen für Norwegen
einverstanden zu erklären: ich sollte mich verpflichten, von nun
an über aktuelle politische Themen nicht zu schreiben, keine
Interviews zu geben und damit einverstanden zu sein, dass meine
gesamte Korrespondenz, sowohl die eingehende wie die abgehende, von
der Polizei kontrolliert werde. Mit keinem Wort den Moskauer Prozess
erwähnend, führte das Dokument als Beweis meiner
verbrecherischen Tätigkeit nur meinen Artikel über
französische Angelegenheiten an, der in der amerikanischen
Wochenschrift Nation abgedruckt war, und meinen offenen Brief
an den Chef der Kriminalpolizei, Swen.
Es war vollkommen klar, dass die norwegische Regierung den ersten
besten Vorwand benutzte, um die wirklichen Gründe ihrer Wendung
zu verbergen. Erst später begriff ich, wozu der Regierung meine
Unterschrift notwendig war: die norwegische Konstitution sieht
keinerlei Beschränkungen vor für gerichtlich unbelastete
Personen; dem findigen Justizminister blieb nichts anderes übrig,
als die Lücke im Gesetz mit Hilfe meines „freiwilligen“
Gesuchs, mir Hand- und Fußfesseln anzulegen, auszufüllen.
Ich lehnte entschieden ab. Im Namen des Ministers wurde mir sofort
mitgeteilt, dass von nun an weder Journalisten, noch überhaupt
Fremde zu mir zugelassen werden würden; ein neuer Aufenthaltsort
für mich und meine Frau werde mir von der Regierung bald
angewiesen werden. Ich versuchte, dem Minister einige einfache
Wahrheiten schriftlich klar zu machen: Der Beamte, der die
Fremdenpässe zu kontrollieren hat, sei nicht kompetent, meine
literarische Tätigkeit zu kontrollieren, außerdem: meine
Freiheit im Verkehr mit der Presse einzuschränken in einem
Augenblick, wo ich die Zielscheibe böswilliger Beschuldigungen
bin, bedeute, sich auf die Seite der Ankläger zu stellen.
Das alles war richtig. Die Sowjetgesandtschaft jedoch fand
stärkere Argumente. Am nächsten Morgen brachten mich
Polizeibeamte nach Oslo zur Vernehmung, noch immer als „Zeugen“
in Sachen des faschistischen Überfalls.
Der Untersuchungsrichter bewies jedoch wenig Interesse für
den Überfall. Dafür aber verhörte er mich zwei Stunden
lang über meine politische Tätigkeit, meine Verbindungen,
meine Besucher. Längere Debatten entwickelten sich um die Frage,
ob ich in meinen Artikeln die Regierungen anderer Staaten kritisiere.
Ich leugnete es selbstverständlich nicht. Der Richter fand, eine
solche Kritik widerspreche der von mir übernommenen
Verpflichtung, gegen andere Staaten feindliche Handlungen zu
unterlassen. Ich antwortete, dass Regierung und Staat nur in
totalitären Ländern identifiziert werden. Das demokratische
Regime betrachte Kritik an einer Regierung nicht als Angriff auf den
Staat. Was bliebe sonst vom Parlamentarismus übrig? Der einzige
vernünftige Sinn der von mir unterschriebenen Bedingung war,
dass ich mich verpflichtete, Norwegen nicht zur Operationsbasis für
irgendeine illegale, verschwörerische Tätigkeit zu machen.
Doch konnte es mir nicht in den Sinn gekommen sein, dass ich, in
Norwegen lebend, nicht in andern Ländern Artikel publizieren
dürfe, die den Gesetzen der betreffenden Länder nicht
widersprechen. Der Richter war jedoch anderer Meinung; jedenfalls
hatte er andere Direktiven, wenn auch nicht ganz artikulierte, so
doch, wie es sich herausstellte, ausreichende für meine
Internierung.
Aus dem Gerichtsgebäude führte man mich zum
Justizminister, der, umgeben von hohen Beamten seines Ministeriums,
mich empfing. Es wurde mir wiederum zugemutet, mit kleinen
Abänderungen das gleiche Gesuch um offene Polizeiaufsicht zu
unterschreiben, das ich am Vortage abgelehnt hatte. „Wenn Sie
mich verhaften wollen, wozu brauchen Sie meine Erlaubnis?“
„Aber zwischen Haft und voller Freiheit gibt es noch einen
Zwischenzustand“, antwortete vielsagend der Minister.
„Zwischenzustand – das bedeutet eine Zweideutigkeit oder
eine Falle: ich ziehe eine Verhaftung vor!“
Der Minister kam meinem Wunsche entgegen und gab unverzüglich
die nötigen Anordnungen. Die Polizisten stießen Erwin
Wolff, der mich zum Verhör begleitet und die Absicht hatte, mit
mir nach Hause zurückzukehren, brutal beiseite. Vier Konstabler,
diesmal uniformierte, brachten mich nach Veksal. Im Hofe konnte ich
sehen, wie andere Polizisten van Heijenoort an den Schultern zum Tore
hin drängten. Besorgt kam meine Frau heraus gelaufen. Man hielt
mich im geschlossenen Automobil fest, um im Hause unsere Isolierung
von der Familie Knudsen vorzubereiten. Die Polizisten besetzten das
Esszimmer und schalteten das Telefon aus.
Von nun an wurden wir wie Gefangene behandelt. Die Hausfrau
brachte uns Essen unter Aufsicht von zwei Polizisten. Die Tür zu
unserm Zimmer blieb stets halb geöffnet. Am 2. September
transportierte man uns in das Haus Sundby im Dorfe Storsand, 36
Kilometer von Oslo entfernt, am Ufer eines Fjords, wo wir drei Monate
und 20 Tage unter Aufsicht von dreizehn Polizeibeamten blieben.
Unsere Korrespondenz ging über das Zentrale Passbüro, das
keinen Grund sah, besondere Eile zu entwickeln. Niemand durfte uns
besuchen. Um dieses Regime, das in der norwegischen Konstitution
keine Stütze fand, zu rechtfertigen, war die Regierung
gezwungen, eine Ausnahmeverordnung anzunehmen. Was meine Frau
betrifft, so wurde sie interniert, sogar ohne den Versuch irgendeiner
Erklärung.
Die norwegischen Faschisten konnten, sollte es scheinen, einen
Sieg feiern. In Wirklichkeit war der Sieg nicht von ihnen errungen.
Das Geheimnis unserer Internierung ist im Wesentlichen einfach. Die
Moskauer Regierung hatte mit dem Boykott der norwegischen
Handelsflotte gedroht und sogleich die Macht dieser Drohung spüren
lassen. Die Schiffsbesitzer stürzten zur Regierung: macht was
ihr wollt, aber gebt uns sofort die Sowjetbestellungen wieder! Die
norwegische Handelsflotte, der Stärke nach die vierte in der
Welt, nimmt entscheidenden Platz im Leben des Landes ein, und die
Schiffsbesitzer bestimmen seine Politik, unabhängig von der
jeweiligen Regierung. Stalin benutzte das Außenhandels-Monopol,
um mich an der Entlarvung der Fälschung zu hindern. Das
norwegische Großkapital kam ihm zu Hilfe.
Zu ihrer Rechtfertigung sagten die sozialistischen Minister: „Wir
können ja nicht die Lebensinteressen unserer Bevölkerung
Trotzkis wegen opfern!“ Das ist der wahre Grund unserer
Internierung. Am 17. August, das heißt nachdem die Faschisten
bereits den Kübel ihrer Enthüllungen und Moskau den Kübel
seiner Beschuldigungen ausgeschüttet hatten, schrieb Martin
Tranmæl im Arbeiterbladet:
„Während seines Aufenthalts in unserem Lande
hat Trotzki die Bedingungen genau erfüllt, die ihm bei der
Einreise nach Norwegen gestellt wurden.“
Indes war Tranmæl in seiner Eigenschaft als Redakteur besser
als sonst einer über meine literarische Tätigkeit
unterrichtet, auch über jene Artikel, die wenige Tage später
die Grundlage für den Bericht des Passbüros bildeten.
Sobald aber der Bericht von der Regierung gutgeheißen war (die
diesen Bericht selbst bestellt hatte ... auf vorherige Bestellung
Moskaus), begriff Tranmæl sofort, dass an allem Trotzki schuld
war. In der Tat, warum hat er auf seine Ansichten oder mindestens auf
deren offene Äußerung nicht verzichtet? Dann hätte er
ruhig die Segnungen der norwegischen Demokratie genießen
können.
Hier ist vielleicht eine kleine historische Reminiszenz am Platze.
Am 16. Dezember 1928 in Alma-Ata in Zentralasien stellte ein aus
Moskau entsandter Sonderbevollmächtigter der GPU das Ansinnen an
mich, auf die politische Tätigkeit zu verzichten, und drohte mir
widrigenfalls mit Repressalien.
„Die an mich
gestellte Forderung, auf die politische Tätigkeit zu
verzichten“, schrieb ich damals in meiner
Antwort an das ZK der Partei, „bedeutet die Forderung, auf
den Kampf für die Interessen des internationalen Proletariats zu
verzichten, einen Kampf, den ich ununterbrochen zweiunddreißig
Jahre führe, das heißt während meines ganzen
bewussten Lebens ... Die größte historische Bedeutung der
Opposition, trotz ihrer äußerlichen Schwäche in
diesem Augenblick, besteht darin, dass sie die Hand am Pulse des
historischen Prozesses hält, klar die Dynamik der Klassenkräfte
erkennt, den morgigen Tag voraussieht und ihn bewusst vorbereitet.
Auf die politische Tätigkeit zu verzichten, heißt, auf die
Vorbereitung des morgigen Tages zu verzichten ... In der Erklärung,
die wir Oppositionelle (das mir heute vorgelegte Ultimatum gleichsam
vorausahnend) dem VI. Kongress der Komintern überreichten,
schrieben wir wörtlich: ‚Von einem Revolutionär den
Verzicht auf politische Tätigkeit fordern kann nur ein durch und
durch demoralisiertes Beamtentum.‘ Eine solche Verpflichtung
geben, könnten nur verächtliche Renegaten. Ich kann an
diesen Worten nichts ändern.“
Als Antwort auf diese meine Erklärung beschloss das
Politbüro, mich in die Türkei auszuweisen. Somit habe ich
für die Weigerung, auf meine politische Tätigkeit zu
verzichten, mit Verbannung gezahlt. Jetzt verlangt die norwegische
Regierung von mir, dass ich das Recht, in Verbannung zu sein, mit dem
Verzicht auf meine politische Tätigkeit bezahle.
Nein, meine Herren Demokraten, damit konnte ich mich nicht
einverstanden erklären!
In dem eben zitierten Brief an das Zentralkomitee hatte ich die
Überzeugung ausgesprochen, die GPU habe die Absicht, mich ins
Gefängnis zu setzen. Ich hatte mich geirrt: das Politbüro
begnügte sich mit meiner Ausweisung. Was jedoch Stalin im Jahre
1928 zu tun nicht gewagt, haben die norwegischen „Sozialisten“
im Jahre 1936 fertiggebracht. Für die Weigerung, auf meine
legale politische Tätigkeit, die den Sinn meines Lebens bildet,
zu verzichten, setzten sie mich ins Gefängnis. Der Offiziosus
der Regierung rechtfertigte sich damit, dass die Zeiten, in denen die
Emigranten-Klassiker: Marx, Engels, Lenin, schreiben durften was sie
wollten, auch gegen die Regierung jener Länder, die ihnen Asyl
gaben, längst der fernen Vergangenheit angehören. „Wir
leben jetzt unter ganz anderen Verhältnissen und Norwegen muss
dem Rechnung tragen.“
Zweifellos, die Epoche des monopolistischen Kapitals hat die
Demokratie und deren Garantien erbarmungslos durchgeknetet. Der
melancholische Satz Martin Tranmæls jedoch beantwortet nicht
die Frage, auf welche Weise die Sozialdemokraten diese zerrupfte
Demokratie für die sozialistische Umgestaltung der Gesellschaft
auszunutzen gedenken. Man muss hinzufügen, dass in keinem
anderen demokratischen Lande eine solche Verhöhnung der
elementaren Rechtsnormen möglich wäre wie im
„sozialistischen“ Norwegen! ... Am 28. August wurden wir
verhaftet und am 31. August erschien die sogenannte „königliche
Verordnung“, die der Regierung das Recht gibt, „lästige“
Ausländer zu internieren. Sogar wenn man diese Verordnung als
gesetzlich betrachtet (und die Juristen bestreiten, dass sie es ist),
hatte in Norwegen drei Tage lang das Regime einer kleinen
Staatsumwälzung geherrscht. Aber das war alles noch Blüte,
die Frucht sollte folgen!
Die ersten Tage der Haft wurden von uns fast wie Tage der seligen
Ruhe empfunden, nach der unerhörten Spannung der „Moskauer“
Woche. Es war schön, allein zu bleiben, ohne Neuigkeiten, ohne
Telegramme und Briefe und Telefonanrufe, ohne fremde Gesichter.
Sobald jedoch die ersten Zeitungen angekommen waren, verwandelte sich
die Internierung in eine Folter ... Unglaublich, welchen Platz die
Lüge in unserem öffentlichen Leben einnimmt! Sogar die
einfachsten Tatsachen werden in entstellter Form wiedergegeben. Doch
handelt es sich hier nicht um gewöhnliche, alltägliche
Entstellungen, die sich aus den Widersprüchen des sozialen
Lebens, kleinen Antagonismen oder der Unvollkommenheit der Psyche
ergeben. Viel schrecklicher ist jene Lüge, in deren Dienst sich
riesige Staatsapparate stellen, die sich alle und alles unterordnen.
Eine solche Arbeit haben wir schon während des letzten
Krieges beobachten können. Aber damals gab es noch nicht
totalitäre Regimes. Die Lüge enthielt hoch Elemente von
Verlegenheit und Dilettantismus. Anders jetzt, in der Epoche der
durchgehenden, absoluten, totalitären Lüge, die Presse und
Radio monopolistisch ausnutzt für die Massenvergiftung des
gesellschaftlichen Gewissens. In den ersten Wochen der Haft saßen
wir allerdings ohne Radio.
Die Aufsicht über uns lag in den Händen des Chefs der
„Zentrale des Passbüros“, Konstads, den die liberale
Presse aus Höflichkeit als einen halben Faschisten
charakterisierte. Launische Willkür vermischte sich bei ihm mit
herausfordernder Grobheit. Besorgt um die Geschlossenheit des
Polizeistils, entschied Konstad, Radio sei unvereinbar mit dem Regime
der Internierung. Bei der Regierung obsiegte jedoch diesmal die
liberale Strömung, und wir erhielten den Radioapparat.
Beethoven versöhnte mit vielem, aber auf Beethoven gerieten
wir selten. Am häufigsten stießen wir auf Goebbels, Hitler
oder auf einen Redner der Moskauer Radiostation. Die kleine Wohnung
mit den niedrigen Decken füllte sich mit dichten Lügenschwaden.
Die Moskauer Redner logen in verschiedenen Sprachen zu verschiedenen
Tag- und Nachtstunden immer dasselbe: sie erklärten, wie und
weshalb ich die Ermordung Kirows organisiert hatte, an dessen
Existenz ich bei seinen Lebzeiten nicht viel mehr gedacht habe als an
die Existenz irgendeines chinesischen Generals. Der talentlose und
unwissende Redner wiederholte ein sinnloses Sammelsurium von Phrasen,
die nur eine klebrige Lüge zusammenhielt:
„Durch ein Bündnis mit der Gestapo beabsichtigt Trotzki
die Niederschlagung der Demokratie in Frankreich, den Sieg des
Generals Franco in Spanien, den Zusammenbruch des Sozialismus in der
UdSSR und vor allem die Vernichtung unseres geliebten, großen,
genialen ...“
Die Stimme des Redners klingt fad und gleichzeitig schamlos. Es
ist vollkommen klar, dass diesem standardisierten Verleumder sowohl
Spanien, wie Frankreich, wie der Sozialismus ganz gleichgültig
sind. Er denkt an das Butterbrot. Es war nicht möglich, sich
mehr als zwei bis drei Minuten dieser Folter zu unterwerfen. Mehrere
Mal am Tage kam einem die gleiche respektlose Frage in den Sinn: Ist
die Menschheit so dumm? Ebenso oft fast tauschte ich mit meiner Frau
den Satz: „Und doch konnte man nicht glauben, dass sie so
niederträchtig sind.“
Stalin läuft keinesfalls der Wahrscheinlichkeit nach. In
dieser Hinsicht hat er sich die Psychotechnik des Faschismus völlig
angeeignet: die Kritik durch Massivität und Einheitlichkeit der
Lüge zu erdrosseln. Widersprechen? Widerlegen? An Einwänden
war kein Mangel. Unter den Papieren, die ich bei mir hatte, in meinem
Gedächtnis, im Gedächtnis meiner Frau waren unschätzbare
Beweise zur Entlarvung der Moskauer Fälschung. Tag und Nacht
kamen Tatsachen in Erinnerung – Hunderte, Tausende von
Tatsachen, von denen jede irgendeine Beschuldigung oder ein
„freiwilliges Geständnis“ erledigte.
Schon in Veksal, vor der Internierung, hatte ich in drei Tagen
eine Broschüre über den Moskauer Prozess in russischer
Sprache diktiert. Jetzt war ich ohne technische Hilfe, ich musste mit
der Hand schreiben. Aber nicht das war die Hauptschwierigkeit.
Während ich meine Erwiderungen, sorgfältig Zitate,
Tatsachen und Daten nachprüfend, in ein Heft schrieb und mich
hunderte Mal fragte, ob es nicht beschämend und erniedrigend
sei, auf solche unvorstellbare Schamlosigkeiten zu antworten –
spien die Rotationsmaschinen der ganzen Welt immer neue Ströme
apokalyptischer Lügen aus, und die Moskauer Radiosprecher
vergifteten den Äther. Wie wird sich das Schicksal meines
Manuskriptes gestalten? Wird man es durchlassen oder nicht?
Am schwersten bedrückte die völlige Unbestimmtheit der
Lage. Der Ministerpräsident gemeinsam mit dem Justizminister
neigten offensichtlich zum vollkommenen Gefängnisregime. Die
übrigen Minister fürchteten eine Opposition von unten. Auf
keine meiner Anfragen betreffs meiner Rechte erhielt ich Antwort.
Hätte ich doch mindestens sicher gewusst, dass mir jegliche
literarische Arbeit verboten ist, auch die zur Selbstverteidigung,
ich würde vorübergehend die Waffen strecken und Hegel lesen
(er stand auf meinem Bücherbrett). Aber nein, die Regierung
verbot nichts direkt.
Sie konfiszierte nur meine Manuskripte, die ich an den Advokaten,
an meinen Sohn, an meine Freunde adressiert hatte. Nach einigen Tagen
angespannter Arbeit an einem aktuellen Dokument, warte ich mit
Ungeduld auf die Antwort des Adressaten. Es vergeht eine Woche,
manchmal zwei. Ein Oberkonstabler bringt um die Mittagsstunde ein
Papier mit der Unterschrift Konstads und der Mitteilung, diese und
diese Briefe und Dokumente werden zur Weiterbeförderung nicht
zugelassen. Keine Erklärungen, nur eine Unterschrift. Aber was
für eine Unterschrift! Ich muss sie hier in ihrer ganzen
unveränderten Größe reproduzieren: [s. angefügte
Datei]
Man brauchte kein Graphologe zu sein, um zu erraten, wem die
Regierung unser Schicksal anvertraut hatte! In Konstads Händen
lag übrigens nur die Kontrolle über unsere Seelen (Radio,
Briefwechsel, Zeitungen). Die unmittelbare Macht über unsere
Körper war zwei höheren Polizeibeamten übertragen:
Askvig und Jonas Lie. Der norwegische Schriftsteller Helge Krohg, dem
man absolut glauben kann, nennt alle drei Faschisten. Allerdings
benahmen sich Askvig und Lie anständiger als Konstad. Das
politische Bild jedoch ändert es nicht. Faschisten überfallen
meine Wohnung. Stalin beschuldigt mich der Verbindung mit den
Faschisten. Um mich daran zu hindern, die Lüge zu entlarven,
erreicht er von seinen demokratischen Verbündeten meine
Internierung. Das Wesen der Internierung besteht darin, dass man mich
und meine Frau drei faschistischen Beamten ausliefert. Eine bessere
Aufstellung der Figuren kann keine Schachphantasie ausdenken!
Ich konnte dennoch nicht die abscheulichen Beschuldigungen passiv
ertragen. Was blieb mir übrig? Zu versuchen, die örtlichen
Stalinisten und Faschisten wegen Verleumdung in der Presse zur
gerichtlichen Verantwortung zu ziehen, um durch den Prozess die
Lügenhaftigkeit der Moskauer Beschuldigungen nachzuweisen. Als
Antwort auf diesen Versuch gab die wachsame Regierung am 29. Oktober
eine neue Ausnahmeverordnung heraus, wonach der Justizminister das
Recht bekam, einem „internierten Ausländer“ die
Führung irgendwelcher Prozesse zu verbieten. Der Minister machte
von diesem Recht sofort Gebrauch. So diente die erste Gesetzlosigkeit
als Fundament für eine weitere. Weshalb ging die Regierung auf
eine so skandalöse Maßnahme ein? Aus dem gleichen Gründe.
Das Osloer „kommunistische“ Blättchen, das noch
gestern vor der sozialistischen Regierung auf dem Bauche lag, stieß
jetzt unerhört freche Drohungen an ihre Adresse aus. Trotzkis
Attentat auf das „Prestige des Sowjetsgerichts“ werde der
Wirtschaft Norwegens sicher ungeheure Verluste bringen! Das Prestige
des Moskauer Gerichts? Aber es kann doch nur in einem Falle Verlust
erleiden: wenn es mir gelingen würde, vor dem norwegischen
Gericht die Lügenhaftigkeit der Moskauer Beschuldigungen
nachzuweisen. Aber gerade davor hatte man im Kreml tödliche
Angst. Ich machte den Versuch, die Verleumder in anderen Ländern
zur Verantwortung zu ziehen (Tschechoslowakei und Schweiz).
Die Reaktion ließ nicht auf sich warten: am 11. November
benachrichtigte mich der Justizminister durch einen in seiner Form
groben Brief (die norwegischen sozialistischen Minister glauben
offenbar, Grobheit sei ein Attribut der festen Macht), dass mir die
Führung jeglicher Prozesse wo auch immer verboten sei. Falls ich
mir das Recht in einem anderen Lande suchen wolle, müsse ich
„den Boden Norwegens verlassen“. Diese Worte waren an
sich eine kaum verschleierte Drohung mit der Ausweisung, das heißt
der faktischen Auslieferung an die GPU.
So deutete ich dieses Dokument in einem Brief an meinen
französischen Advokaten, G. Rosenthal. Indem die norwegische
Zensur diesen Brief durchließ, bestätigte sie meine
Deutung. Die beunruhigten Freunde klopften nun an alle Türen, um
ein Visum für mich zu suchen. Als Resultat dieser Bemühungen
öffnete sich die Türe des fernen Mexiko ... Doch darüber
zu seiner Zeit.
Es war ein regnerischer und nebliger Herbst. Es ist schwer, die
lastende Atmosphäre in dem Holzhause Sundby wiederzugeben, wo
die ganze untere und die Hälfte der oberen Etage von schweren
und schwerfälligen Polizisten besetzt waren, die Pfeifen
rauchten, Karten spielten und uns mittags Zeitungen voller
Verleumdungen oder Botschaften von Konstad mit seiner fatalen
Unterschrift brachten. Was wird es weiter geben? Wo ist der Ausweg?
Schon am 15. September machte ich einen Versuch, die öffentliche
Meinung zu warnen, dass Stalin nach dem politischen Zusammenbruch des
ersten Prozesses gezwungen sein werde, einen zweiten zu inszenieren.
Ich sagte insbesondere voraus, dass die GPU diesmal versuchen würde,
die Operationsbasis der Verschwörung nach Oslo zu verlegen. Mit
dieser Warnung hoffte ich, der GPU den Weg abzuschneiden, den zweiten
Prozess zu verhindern und vielleicht eine neue Gruppe von Angeklagten
zu retten.
Vergeblich! Meine Erklärung wurde konfisziert. In der Form
eines Briefes an meinen Sohn schrieb ich eine Antwort auf die
verleumderische Broschüre des britischen Advokaten Pritt. Da
aber der „königliche Rat“ die GPU flammend
verteidigte, hielt sich die norwegische Regierung für
verpflichtet, Pritt zu verteidigen: meine Arbeit wurde angehalten.
Ich wandte mich mit einem Brief an das Büro der
Gewerkschafts-Internationale, unter anderem auf das tragische
Schicksal Tomskis verweisend, des früheren Hauptes der
sowjetrussischen Gewerkschaften, und forderte energisch Einmischung.
Der Justizminister konfiszierte auch diesen Brief.
Der Ring der Bedrängungen verengte sich von Tag zu Tag. Bald
verbot man uns auch die Spaziergänge außerhalb des kleinen
Hofes. Besucher ließ man zu uns nicht. Briefe und sogar
Telegramme wurden von der Zensur eine Woche und länger
zurückgehalten. Die Minister erlaubten sich in
Zeitungsinterviews Verhöhnung der Häftlinge. Der
norwegische Schriftsteller Helge Krohg schrieb, die Regierung trage
in die Verfolgungen gegen mich je weiter um so mehr ein Element
persönlichen Hasses hinein, und fügte hinzu: „Das ist
keine seltene Erscheinung, dass Menschen den hassen, vor dem sie sich
schuldig fühlen“ ...
Jetzt, wenn ich auf die Periode der Internierung zurückblicke,
kann ich nicht verschweigen, dass ich niemals und von keiner Seite
während meines ganzen Lebens – und ich habe schon viel
gesehen – so zynisch schikaniert wurde wie seitens der
norwegischen „sozialistischen“ Regierung. Mit Grimassen
demokratischer Heuchelei hielten mich diese Herren vier Monate an der
Gurgel, um mich zu hindern, gegen das gigantischste aller
historischer Verbrechen zu protestieren!
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 10. Juni 2018

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>