<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stalins Verbrechen (Voruntersuchung in Coyoacan)</title>
                <author>Leo Trotzki</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Trotzki   Stalins Verbrechen
 
Leo Trotzki
 
Stalins Verbrechen

Voruntersuchung in Coyoacan

Während der ersten „kirowschen“ Prozesse
(Dezember 1934 bis Januar 1935) war die Annäherung Paris –
Moskau bereits in vollem Gange. Die „nationale“ Disziplin
der französischen Presse ist zu gut bekannt. Vertreter der
ausländischen, insbesondere der amerikanischen Presse konnten
mich infolge meines „Inkognitos“ nicht erreichen. Ich war
isoliert. Mein Echo auf den ersten Sinowjew-Kamenew-Prozess bestand
in einer kleinen Broschüre, die in einer sehr beschränkten
Auflage gedruckt und verbreitet wurde. In Moskau nahm man mit
Befriedigung diese Tatsache zur Kenntnis: sie erleichterte die
Inszenierung des kommenden großen Prozesses. Mit seiner
Vorbereitung vergingen jedoch noch anderthalb Jahre. Während
dieser Zeit hatte sich die Freundschaft Stalins mit den Parteien der
Volksfront in Frankreich derart gefestigt, dass die GPU mit
Bestimmtheit auf die wohlwollende Neutralität nicht nur der
Radikalen, sondern auch der Sozialisten rechnen konnte. Tatsächlich
schloss der Populaire vollständig seine Spalten für
jegliche Enthüllungen über die Tätigkeit der GPU,
nicht nur in der UdSSR, sondern auch in Frankreich. Die Verschmelzung
der „roten“ Gewerkschaften mit den reformistischen hatte
unterdessen den Siegel des Schweigens auf die Lippen der CGT gelegt.
Wenn Léon Blum den Streit mit Thorez vertagt, so bemüht
sich Léon Jouhaux, im Frieden mit beiden zu leben. Der
Sekretär der II. Internationale, Friedrich Adler, tat, was er
konnte, um die Wahrheit aufzudecken. Aber mit kleinen Ausnahmen
boykottierte die Internationale ihren eigenen Sekretär. Nicht
zum ersten mal in der Geschichte wurden die führenden
Organisationen Werkzeuge einer Verschwörung gegen die Interessen
der Arbeitermassen und die Forderungen ihres Gewissens. Doch niemals
vielleicht hatte die Verschwörung solch zynischen Charakter
angenommen. Stalin konnte deshalb glauben, seines Spieles sicher zu
sein.
Er hat sich verrechnet. Ein dumpfer, nicht immer artikulierter,
aber sicherer Widerstand erhob sich von unten. Die Arbeitermassen
konnten nicht ruhig die Tatsache verdauen, dass der alte
bolschewistische Stab plötzlich der Verbindung mit dem
Faschismus beschuldigt und der Vernichtung ausgesetzt wurde. Es
schlugen Alarm die ehrlicheren und feinfühligeren Elemente der
radikalen Intelligenz. Unter diesen Umständen zeigte sich auch
die ganze Bedeutung der Gruppen, die unter dem Banner der IV.
Internationale stehen. Sie sind noch keine Massenorganisationen –
und können nach dem Charakter der reaktionären Periode, die
wir durchleben, keine sein. Das sind Kader, Ferment der Zukunft. Sie
haben sich formiert im Kampfe gegen die führenden
Arbeiterparteien der Epoche des Niedergangs. In der Geschichte
Arbeiterbewegung war keine Fraktion solch bösartigen und
vergifteten Verfolgungen ausgesetzt wie die sogenannten
„Trotzkisten“. Das hat ihnen eine politische Stählung
verliehen, den Geist der Opferbereitschaft eingeimpft und sie
gelehrt, gegen den Strom zu schwimmen. Gehetzte junge Kader lernen
viel, denken ernst und stehen ehrlich zum Programm. Nach der
Fähigkeit, sich in der politischen Situation zu orientieren und
deren Entwicklung vorauszusehen, überragen sie schon jetzt
unermesslich die „autoritärsten“ Führer der II.
und der III. Internationale. Sie sind tief der Sowjetunion ergeben,
das heißt dem, was von der Oktoberrevolution dort übrig
geblieben ist, und werden, zum Unterschiede von der überwiegenden
Mehrzahl der offiziellen „Freunde“, in schwieriger Stunde
es durch die Tat beweisen. Aber sie hassen die Sowjetbürokratie
als den bösesten Feind. Deren Fälschungen und Amalgame
können sie nicht täuschen. Jede dieser Gruppen war
mindestens einmal selbst Opfer einer kleinen nationalen Fälschung
gewesen, vorläufig allerdings noch ohne Erschießungen,
aber mit Versuchen moralischen Mordes und nicht selten physischer
Gewalt. Hinter den Fälschungen der Komintern steht stets die
GPU. Die Moskauer Prozesse haben darum die ausländischen
„Trotzkisten“ nicht überrascht. Sie haben als erste
das Signal der Abwehr gegeben und sofort einen sympathisierenden
Widerhall in verschiedenen Schichten und Gruppierungen der
Arbeiterklasse und der radikalen Intelligenz gefunden. Die
Hauptaufgabe bestand darin, eine öffentliche Untersuchung der
Moskauer Verbrechen zu erreichen. Es konnte jedoch unter den
gegebenen Verhältnissen nicht die Rede sein von der Schaffung
einer Untersuchungskommission auf der Basis der offiziellen
Arbeiterorganisationen. Es blieb nur ein anderer Weg übrig: zur
Sache der Untersuchung einzelne autoritäre Menschen mit sauberer
Reputation hinzuzuziehen. Gerade so hat das amerikanische „Komitee
zur Verteidigung Trotzkis“ und danach auch das französische
die Frage gestellt. Die Stalinsche Agentur hat in der ganzen Welt
sofort ein Geheul erhoben, die Untersuchung werde „parteiisch“
sein. Diese Menschen haben ihre Kriterien: die Verkörperung der
Unparteilichkeit ist für sie Jagoda, der den Prozess
Sinowjew-Kamenew vorbereitete. Vergeblich hat das New Yorker Komitee
versucht, zur Kommission Vertreter der Sowjetgesandtschaft, der
amerikanischen kommunistischen Partei oder der „Freunde der
Sowjetunion“ hinzuzuziehen. Ein heiseres Bellen antwortete aus
verschiedenen Ländern der Alten und der Neuen Welt auf die
wiederholten Einladungen: es demonstrierten die heißesten
Anhänger der „Unparteilichkeit“ ihre Solidarität
mit der Justiz Stalins und Jagodas. Aber es heißt schon immer:
die „Freunde“ bellen, doch die Karawane zieht vorbei. Die
Kommission wurde Tatsache. Ihr Zentrum ist natürlicherweise John
Dewey, Philosoph und Pädagoge, Veteran des amerikanischen
„Liberalismus“. Neben ihm sitzen in der Kommission: die
radikale Schriftstellerin Suzanne La Follette; der bekannte Publizist
des linken Lagers, Benjamin Stolberg; der alte deutsche Marxist des
linken Flügels, Otto Rühle; der bekannte Politiker des
anarchistischen Lagers, Carlo Tresca; das Haupt der amerikanischen
Soziologen, Edward Alsworth Ross; der Rabbiner Edward L. Israel und
andere Persönlichkeiten. Entgegen den absurden Behauptungen der
Komintern-Presse, ist und war kein einziges Mitglied der Kommission
ein Gesinnungsgenosse von mir. Der als Marxist politisch mir am
nächsten Stehende, Otto Rühle, war in unversöhnlicher
Opposition zur Komintern auch in jener Periode, als ich an ihrer
Leitung nahen Anteil nahm. Aber es handelt sich ja gar nicht darum.
Das Moskauer Gericht beschuldigt mich nicht des „Trotzkismus“,
nicht der Verteidigung des Programms der permanenten Revolution,
sondern des Bündnisses mit Hitler und dem Mikado, das heißt
des Verrates am Trotzkismus. Wenn aber die Mitglieder der Kommission
mit dem „Trotzkismus“ sympathisieren würden (wovon
in Wirklichkeit nicht die Spur ist), so würde sie dies
keinesfalls geneigt machen, meinem Bündnis mit dem japanischen
Imperialismus gegen die UdSSR, die Vereinigten Staaten und China
durch die Finger zu sehen. Seine Feindschaft gegen den Faschismus hat
Otto Rühle durch das Werk seines ganzen Lebens wie auch durch
seine Verbannung bewiesen. Er ist weniger fähig, Milde gegen
Hitlers Verbündete zu zeigen, als jene Beamten, die auf Kommando
der Vorgesetzten segnen und fluchen. Die „Parteilichkeit“
der Kommissionsmitglieder besteht nur darin, dass sie weder Jagoda,
noch Wyschinski, noch Stalin selbst aufs Wort glauben. Sie wollen
Beweise und fordern sie. Es ist nicht ihre Schuld, wenn Stalin ihnen
das verweigert, was er nicht besitzt. An der Spitze der Pariser
Kommission, die nach Direktiven aus New York arbeitet, stehen meine
unversöhnlichen politischen Gegner: der sozialistische Advokat
Delépine, Mitglied des Zentralkomitees der Partei Léon
Blums; der italienische Advokat Modigliani, Mitglied des
Exekutivkomitees der II. Internationale. Auch unter den übrigen
Mitgliedern der Kommission (Frau César Chabrun, Vorsitzende
des Hilfskomitees für politische Gefangene; Galtier-Boissière,
Direktor der linken Zeitschrift Le Crapouillot; Mathe, der
frühere Sekretär des Nationalen Gewerkschaftsbundes der
Post- und Telegraphenangestellten, und Jacques Madaule, ein bekannter
katholischer Schriftsteller) gibt es nicht einen Trotzkisten. Ich
will noch hinzufügen, dass ich mit keinem einzigen Mitglied,
sowohl der New Yorker wie der Pariser Kommission, je im Leben
persönliche Beziehungen oder Verbindungen unterhalten habe.
Die New Yorker Kommission
beschloss, vor allem durch eine besondere Unterkommission mich zu
vernehmen, um festzustellen, ob ich über genügend Material
verfüge, um die spätere Untersuchung zu rechtfertigen. Die
Unterkommission bestand aus: John Dewey, La Follette, Stolberg, Otto
Rühle und dem Journalisten Carleton Beals. Die Hinzuziehung des
letzteren zur Unterkommission war nur deshalb erfolgt, weil einige in
Aussicht genommene autoritäre Persönlichkeiten im letzten
Moment verhindert waren, nach Mexiko zu reisen. Als juristischen
Berater hat die Unterkommission den bekannten Advokaten John Finnerty
eingeladen, einen Teilnehmer der irländischen revolutionären
Bewegung und Verteidiger in den berühmten Prozessen Sacco und
Vanzetti, Tom Mooney [1] und anderer. Ich
meinerseits hatte als Rechtsbeistand den Chicagoer Advokaten Albert
Goldman geladen. Die Stalinsche Presse hat ihn sofort des
„Trotzkismus“ beschuldigt und hatte diesmal recht.
Goldman hat jedoch niemals seine politische Solidarität mit mir
verheimlicht, im Gegenteil, er hat sie während der Untersuchung
offen bekannt. Hätte ich vielleicht zu meinem Advokaten Herrn
Pritt erwählen sollen?
Nach ihrer Ankunft in Mexiko hat die Unterkommission sofort die
kommunistische Partei, die Gewerkschaften und alle
Arbeiterorganisationen des Landes überhaupt eingeladen, an der
Untersuchung teilzunehmen, mit dem Recht, alle Fragen, die sie für
nötig halten, zu stellen und die Nachprüfung der
Erklärungen zu verlangen. Aber die sogenannten „Kommunisten“
und die offiziellen „Freunde“ Moskaus haben mit
demonstrativen Ablehnungen geantwortet, bei denen die Feigheit sich
mit Hochmut zu maskieren bemühte. Wenn Stalin in die
Gerichtsarena nur solche Angeklagte lassen kann, denen alle nötigen
„Reuebekenntnisse“ vorher entrissen wurden, so können
die ausländischen „Freunde“ der GPU nur in einer
solchen Umgebung auftreten, wo sie auf keinen Widerspruch stoßen.
Den freien Dialog vertragen diese Menschen nicht.
Die ursprüngliche Absicht der Unterkommission war, ihre
Arbeit öffentlich in einem der Säle Mexikos durchzuführen.
Die „kommunistische“ Partei drohte mit Manifestationen.
Die Partei ist zwar sehr klein, dafür aber verfügt die GPU
über große finanzielle und technische Mittel. Die
mexikanischen Behörden stellten der Arbeit der Unterkommission
keine Hindernisse in den Weg. Jedoch würde der Schutz
öffentlicher Sitzungen zu viel Mühe gekostet haben. Die
Unterkommission beschloss aus eigener Initiative, ihre Sitzungen im
Hause Riveras abzuhalten, in einem Raum, der fünfzig Personen
fasst. Die Presse und die Vertreter der Arbeiterorganisationen,
unabhängig von der Richtung, hatten freien Zutritt zu den
Sitzungen. Einige mexikanische Gewerkschaftsverbände waren durch
Delegierte vertreten. Die Sitzungen der Unterkommission dauerten eine
Woche, vom 10.–17. April. In der einleitenden Rede erklärte
Professor Dewey:
„Wenn Leo Trotzki der Taten, die man ihm vorwirft,
schuldig ist, dann gibt es keine Strafe, die zu hart wäre. Der
ausnehmende Ernst der Anklagen ist aber ein Grund mehr, dem
Angeklagten in vollem Maße das Recht zu sichern, alle in seinen
Händen befindlichen Beweise beizubringen zur Widerlegung der
Anklage. Die Tatsache, dass Herr Trotzki die Beschuldigungen
zurückweist, kann an sich in den Augen der Kommission nicht von
Gewicht sein. Aber die Tatsache, dass er verurteilt wurde, ohne dass
man ihm die Möglichkeit gab, gehört zu werden, ist für
das Gewissen der ganzen Welt von größtem Gewicht.“
Diese Worte drücken am besten den Geist aus, der die Arbeit
der Kommission erfüllte. Nicht weniger charakteristisch sind die
Schlussworte seiner Rede, in der Dewey, diesmal im eigenen Namen,
erklärt, weshalb er nach langem Schwanken sich bereit gefunden
habe, die schwere Pflicht des Vorsitzenden der Kommission zu
übernehmen:
„Ich habe mein Leben der Sache der Erziehung
gewidmet, die ich als Aufklärung des Volkes im Interesse der
Gesellschaft verstehe. Und wenn ich den verantwortlichen Posten, den
ich heute einnehme, doch übernommen habe, so nur deshalb, weil
ich zu dem Entschluss gekommen bin, dass anders zu handeln bedeutet
hätte, der Sache meines Lebens untreu zu werden.“
Es gab im Saale keinen einzigen Menschen, der vom tiefen
sittlichen Ernst dieser in ihrer Einfachheit außerordentlichen
Worte des achtundsiebenzigjährigen Mannes nicht ergriffen war.
Meine kurze Antwort enthielt unter anderem folgende Erklärung:
„Ich bin mir dessen klar bewusst, dass die
Teilnehmer der Kommission bei ihrer Arbeit geleitet werden von
ungleich bedeutenderen und tieferen Motiven als das Interesse für
das Schicksal einer einzelnen Person. Um so größer aber
ist meine Hochachtung und um so aufrichtiger mein Dank!“
Und weiter:
„Ich bitte um Nachsicht für meine englische
Sprache, die – ich erlaube mir, es im Voraus zu sagen –
der schwächste Punkt meiner Position ist. In allem anderen
erwarte ich nicht die geringste Nachsicht. Am allerwenigsten neige
ich dazu, a priori Vertrauen zu meinen Behauptungen zu verlangen. Die
Aufgabe der Untersuchungskommission ist, alles, von Anfang bis zu
Ende, nachzuprüfen. Meine Pflicht ist, ihr dabei zu helfen. Ich
werde bemüht sein, diese Pflicht vor den Augen der ganzen Welt
gewissenhaft zu erfüllen.“
Die Kommission ging an die Sache in außerordentlich weitem
Ausmaße heran, das durch das Wesen der Moskauer Anklagen
gerechtfertigt wird. Der gesamte Verlauf der Debatten wurde von einem
vereideten Gerichtsstenographen niedergeschrieben. Der Bericht, der
etwa 250.000 Worte enthält, wird bald in einer amerikanischen
und in einer englischen Ausgabe erscheinen. Wer den Wunsch hat, die
Wahrheit zu erfahren oder sich ihr auch nur zu nähern, wird mit
dem aufmerksamen Vergleich der zwei stenographischen Berichte, des
Moskauer und des Coyoacaner, beginnen müssen.
Die zwei ersten Sitzungen waren meiner politischen Biographie
gewidmet, im besonderen meinen Beziehungen zu Lenin. Ich konnte mich
wiederum überzeugen, dass die massive Lügenkampagne, die
die Komintern unermüdlich seit zwölf Jahren führt,
Spuren auch in den Gehirnen denkender und ehrlicher Menschen
hinterlassen hat. Nicht alle Mitglieder kannten die wirkliche
Geschichte der bolschewistischen Partei, besonders die Geschichte
ihrer Entartung. Die Widerlegung der Erfindungen und Legenden der
Moskauer Historiographie hätte eine zu detaillierte Arbeit, zu
viel Zeit und ... eine weniger gebundene englische Zunge erfordert.
Es ist möglich, dass dieser erste Teil der Vernehmung kein
genügend abgeschlossenes politisches Bild ergeben hat. Mir blieb
nur übrig, auf eine Reihe meiner Bücher zu verweisen und um
deren Aufnahme in das Untersuchungsmaterial zu bitten. Die zwei
folgenden Sitzungen waren mit der Aufklärung über meine
Beziehungen zu den Hauptangeklagten der zwei großen Prozesse
ausgefüllt. Ich war bemüht, der Unterkommission
klarzumachen, dass die Angeklagten nicht Trotzkisten, sondern
erbitterte Feinde des Trotzkismus und insbesondere meine persönlichen
Feinde gewesen waren. Tatsachen und Zitate, die ich bekanntgab,
schlugen der Moskauer Version und ihren Autoren derart ins Gesicht,
dass die Mitglieder der Unterkommission nur staunen konnten. Als ich
auf die Fragen meines Advokaten die Geschichte der Gruppierungen und
persönlichen Beziehungen in der bolschewistischen Partei während
der letzten zehn Jahre darlegte, staunte ich selbst mitunter: wie hat
sich Stalin entschließen, wie hat er es wagen können, auch
nur den Versuch zu machen, Sinowjew und Kamenew, Radek und Pjatakow
als meine politischen Gesinnungsgenossen hinzustellen? Die Lösung
des Rätsels ist jedoch in Wirklichkeit einfach: in diesem Falle,
wie in so vielen anderen, steht die Frechheit der Lüge in
proportionellem Verhältnis zur Macht des Inquisitionsapparates.
Stalin hat nicht nur meine Feinde gezwungen, sich als meine Freunde
auszugeben, er hat sie auch genötigt, als Strafe für diese
angebliche Freundschaft um ihre Hinrichtung zu bitten. Hatte
Wyschinski es nötig, bei einem solchen Prozess-Komfort sich um
Tatsachen, Zitate, Chronologie und Psychologie zu kümmern? Fast
drei Sitzungen waren der Analyse und der Widerlegung der wichtigsten,
gegen mich persönlich gerichteten Aussagen gewidmet, nämlich:
dem angeblichen Besuch Golzmanns und der anderen bei mir in
Kopenhagen im November 1932; der angeblichen Begegnung Wladimir Romms
mit mir im Bois de Boulogne, Ende Juli 1933, und endlich dem
angeblichen Flug Pjatakows zu mir nach Norwegen, Dezember 1935. Zu
diesen drei entscheidenden Punkten legte ich die
Originalkorrespondenz vor, die sich auf die entsprechenden Momente
bezieht, offizielle Dokumente (Pässe, Visen, telegraphische
Gesuche, Photographien usw.) und mehr als hundert notariell
beglaubigte Zeugenaussagen aus allen Ecken Europas. Alle Umstände
meines Lebens in diesen drei kurzen, aber entscheidenden Perioden
waren mit solcher Fülle klargestellt, dass den Organisatoren der
Fälschung kein Loch geblieben war, wo auch nur eine Nadel hätte
durchgehen können.
In diesem Teil erreichte die Untersuchung in Coyoacan ihren
Höhepunkt. Die Mitglieder der Kommission, die Journalisten und
das Publikum, alle erkannten und fühlten in gleicher Weise, dass
der Nachweis meines Alibi in den drei einzigen Fällen, wo
die Anklage Zeit- und Ortumstände nennt, dem Moskauer
Gerichtsverfahren in seiner Gesamtheit einen tödlichen Schlag
zufügte. Allerdings versuchte Beals, der Moskauer offiziellen
Version zu Hilfe zu kommen und in meinen Antworten Widersprüche
zu entdecken. Doch konnte ich diesem Kommissionsmitglied dafür
nur dankbar sein, unabhängig von seinen Absichten. Meine Lage
war sehr günstig: ich sprach vor vernünftigen und ehrlichen
Menschen, die danach strebten, die Wahrheit zu erfahren; ich
schilderte die Tatsachen, wie sie waren, und stützte mich auf
unwiderlegbare Dokumente; Zeitungen, Bücher, Briefe, das
menschliche Gedächtnis, die Logik und die Psychologie –
alles kam mir zu Hilfe. Nach jeder Antwort auf die scharfen Fragen
Beals verstummte dieses rätselhafte Mitglied der Kommission in
völliger Verwirrung. Seine im Publikum sitzenden Inspiratoren
hörten schließlich auf, ihm Zettelchen zu schicken. In den
Geheimfächern des menschlichen Gewissens war das Schicksal des
Prozesses eigentlich im Voraus entschieden. Allerdings vorläufig
nur im kleinen Saal des blauen Hauses in Coyoacan. Das übrige
ist eine Frage der Zeit und der typographischen Mittel.
Die nächsten sechs Sitzungen beschäftigten sich mit
Fragen der Sabotage, meiner Stellung zur Sowjetwirtschaft, meinen
Verbindungen mit meinen Gesinnungsgenossen in der UdSSR, dem
Terrorismus, der Verteidigung der UdSSR, der Tätigkeit der IV.
Internationale und schließlich meiner Stellung zum Faschismus.
Ich war nicht in der Lage, auch nur einen zwanzigsten Teil meines
Materials auszunutzen. Die Hauptschwierigkeit bestand in der raschen
Wahl der krassesten Dokumente, der kürzesten Zitate, der
einfachsten Argumente. Eine unersetzbare Hilfe leisteten mir dabei
meine alten Mitarbeiter: Jan Frankel und Jean van Heijenoort. Die
Kommissionsmitglieder bewahrten selbstverständlich äußerlich
höchste Zurückhaltung. Aber doch schien es mir, als
erreichten die Tatsachen und Argumente ihre Bestimmung und gruben
sich ins Bewusstsein ein.
Entsprechend den Regeln des angelsächsischen
Gerichtsverfahrens, ging die Leitung der Vernehmung in der zweiten
Hälfte der Session von meinem Advokaten A. Goldmann zu dem
juristischen Berater der Kommission, D. Finnerty, über. Die
Stalinisten beschuldigten ihn, er habe die Leitung „zu milde“
gehandhabt: Vielleicht. Ich meinerseits wünschte nichts so sehr
als misstrauische, kämpferische, scharfe Fragen. Doch Finnertys
Lage war nicht leicht. Die Aussagen, die ich machte, und die
Dokumente die ich vorlegte, vernichteten die Anklage restlos. Formell
lief die Sache nur noch darauf hinaus, die Aussagen und die Dokumente
kritisch zu prüfen. Das aber war zum Teil Aufgabe der
europäischen Unterkommission und hauptsächlich der
Plenarkommission in New York. Im gegebenen Stadium vermochten sogar
die Inspiratoren Beals keine einzige Frage vorzubringen, die auch nur
indirekt die Version des Moskauer Gerichts zu bekräftigen
imstande gewesen wäre.
Finnerty und andere Kommissionsmitglieder waren eifrig bemüht,
festzustellen, ob sich das „Regime Stalin“ tatsächlich
vom „Regime Lenin-Trotzki“ so stark unterscheidet. Fragen
über Wechselbeziehungen zwischen Partei und Sowjets und über
das innere Regime der Partei selbst in verschiedenen Perioden wurden
einer sorgfältigen Untersuchung ausgesetzt. Die Mehrzahl der
Kommissionsmitglieder neigte zu der Meinung, dass der Bürokratismus
Stalins, mit all seinen Verbrechen, deren ich ihn beschuldige, ein
unvermeidliches Resultat der revolutionären Diktatur sei. Ich
konnte selbstverständlich eine solche Fragestellung nicht
akzeptieren. Die Diktatur des Proletariats ist für mich kein
absolutes Prinzip, das aus sich heraus wohltuende oder bösartige
Folgen logisch erzeugt, sondern eine historische Erscheinung, die je
nach den konkreten Bedingungen, den äußern wie den
inneren, sich in die Richtung der Arbeiterdemokratie und der völligen
Aufhebung der Herrschaft entwickeln wie auch in einen
bonopartistischen Unterdrückungsapparat ausarten kann. Der tiefe
Unterschied zwischen der formal-demokratischen und der dialektischen
Stellung zu historischen Problemen in dieser Frage muss aus den
Protokollen der Coyoacaner Untersuchung besonders grell hervortreten
und damit allein beweisen, wie weit die Mitglieder der Kommission,
mindestens in ihrer Mehrheit, vom „Trotzkismus“ entfernt
sind.
In der zwölften Sitzung wurde die äußerst
zweideutige Erklärung Beals über seinen Austritt aus der
Kommission verkündet. Diese Demonstration kam für niemand
überraschend. Seit dem Augenblick seiner Ankunft in Mexiko stand
Beals, ein früherer Korrespondent der TASS, in enger Mitarbeit
mit Lombardo Toledano, Klukhohn und anderen „Freunden“
der GPU. Vor den Kollegen aus der Kommission verbarg er seine
Adresse. Eine Reihe von Fragen, die er mir stellte, hatten zum
Prozess keine Beziehung, trugen aber einen bewusst provokatorischen
Charakter, von dem Bestreben diktiert, mich bei der mexikanischen
Behörde zu kompromittieren. Nachdem Beals seine kargen
Hilfsmittel erschöpft hatte, blieb ihm nichts anderes übrig,
als aus der Kommission auszutreten. Diese seine Absicht hatte er
befreundeten Journalisten im Voraus anvertraut, die es mit
lobenswerter Unvorsichtigkeit in der mexikanischen Presse drei Tage
vor Beals tatsächlichem Austritt veröffentlichten. Es ist
überflüssig zu sagen, dass die Presse, die von Stalin
ausgehalten wird, Beals hinter den Kulissen sorgfältig
vorbereiteten Austritt auf ihre Art ausnutzte. Gleichzeitig
versuchten Moskaus Agenten ein anderes Mitglied der Kommission zum
Rücktritt zu bewegen, und zwar mit Hilfe von „Argumenten“,
die man weder im Wörterbuch der Philosophie noch im Wörterbuch
der Moral finden kann. Aber darüber wird die Geschichte ein
anderes Mal erzählen. Die letzte, dreizehnte Sitzung war zwei
Reden gewidmet: meines Verteidigers und meiner eigenen. Auf den
weiteren Seiten ist meine Schlussrede vor der Untersuchungskommission
im Wortlaut angeführt. Ich hoffe, dass dies dem Leser, auch dem,
der den stenographischen Bericht und die Dokumente nicht kennt, die
Möglichkeit geben wird, sich darüber ein Urteil zu bilden:
ob vom Moskauer Amalgam nach den Sitzungen in Coyoacan viel übrig
geblieben ist.
Das unmittelbare Ziel der Unterkommission war, wie wir bereits
wissen, aufzuklären, ob ich tatsächlich über ein
solches Material verfüge, das eine weitere Untersuchung
rechtfertigen kann. Am 9. Mai gab John Dewey auf einem öffentlichen
Meeting in New York seinen für das Plenum der internationalen
Kommission bestimmten Bericht: Der fünfte Paragraph des
Berichtes lautet:
„Herr Trotzki als Zeuge. Entsprechend der
bestehenden Regel, müssen sogar offiziell wirkende Gerichte das
Benehmen eines Zeugen bei der Erwägung des Wertes seiner
Aussagen in Betracht ziehen. Wir werden vom gleichen Prinzip geleitet
bei der Wiedergabe unseres Eindrucks über das Benehmen und die
Handlungsweise des Herrn Trotzki. Im Laufe sämtlicher Sitzungen
schien er erfüllt von dem Wunsch, mitzuarbeiten mit der
Kommission bei deren Bestreben, die Wahrheit über alle Perioden
seines Lebens und seiner politischen und literarischen Tätigkeit
festzustellen. Bereitwillig entgegenkommend und mit offener
Aufrichtigkeit und dem Wunsche, mitzuhelfen, antwortete er auf alle
Fragen, die ihm der Berater der Unterkommission und ihre Mitglieder
stellten.
Die praktische Schlussfolgerung des Berichtes lautet:
„Unsere Unterkommission überbringt einen
stenographischen Bericht über ihre Sitzungen zusammen mit den
als Beweis vorgelegten Dokumenten. Dieser Bericht überzeugt uns
davon, dass Herr Trotzki die Notwendigkeit einer weiteren
Untersuchung vollauf begründet hat. Wir empfehlen deshalb,
die Arbeit der Kommission zu Ende zu führen.“
Mehr konnte ich vorläufig nicht verlangen! Die Plenarsession
der Kommission ist für September angesetzt. Ihr Verdikt wird
historische Bedeutung haben.
Warum ist eine Untersuchung notwendig?

Ist eine Untersuchung politisch zulässig?

Die Expertise des Professors Charles Beard

Eine „rein juristische“ Expertise

Autobiographie

Meine „juristische“ Lage

Drei Kategorien von Beweisen

Mathematische Reihen der Fälschung

Die politische Basis der Anklage: Terrorismus

Kirows Ermordung

Wer hat die Liste der „Opfer“ des Terrors zusammengestellt?
(Die „Sache“ Molotow)

Die politische Basis der Anklage: Sabotage

Die politische Basis der Anklage: Bündnis mit Hitler und dem Mikado

Kopenhagen

Radek

Der „Zeuge“ Wladimir Romm

Pjatakows Flug nach Norwegen

Was wurde im letzten Prozess widerlegt?

Der Staatsanwalt als Fälscher

Die Theorie der „Maskierung“

Wozu und weshalb die Prozesse?

Die Enthauptung der Roten Armee

Stalin über seine Fälschungen

Der Anfang vom Ende

Anmerkung
1. Im Buch steht „Thom Muni“.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 13. Juni 2018

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>