<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Expertise des Professors Charles Beard)</title>
                <author>Leo Trotzki</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Trotzki   Stalins Verbrechen   Voruntersuchung
 
Leo Trotzki
 
Stalins Verbrechen

Die Expertise des Professors Charles Beard

In seiner Antwort (vom 19. März 1937) an den Sekretär
des New Yorker Komitees, Novack, motiviert Herr Charles Beard seine
Weigerung, an der Untersuchungskommission teilzunehmen, mit
prinzipiellen Argumenten, die an sich von großem Wert sind,
unabhängig von der Frage der Beteiligung oder Nichtbeteiligung
des berühmten Historikers an der Untersuchungskommission.
Wir erfahren vor allem, dass Herr Beard „zahlreiche
Dokumente, die sich auf die Sache beziehen, einschließlich des
offiziellen Berichts über den letzten Moskauer Prozess
sorgfältigst studierte“. Das Gewicht dieser Erklärung
seitens eines Gelehrten, der zu gut weiß, was „sorgfältiges
Studium“ bedeutet, ist ohne viel Worte klar. Herr Charles Beard
teilt in sehr zurückhaltender, aber gleichzeitig unzweideutiger
Form mit, dass er beim Studium der Frage auf Punkte gestoßen
sei, die „auszuschließen“ sind. Vor allem, sagt er,
beruht die Anklage gegen Trotzki völlig auf
Geständnissen. „Aus langem Studium historischer Probleme
weiß ich, dass Geständnisse, sogar wenn sie freiwillig
gemacht sind, keinen positiven Beweis darstellen.“ Das Wort
„sogar“ zeigt klar genug, dass die Frage über die
Freiwilligkeit der Moskauer Geständnisse dem Gelehrten
mindestens zweifelhaft erscheint. Als Beispiel falscher
Selbstbeschuldigungen führt Herr Beard die klassischen Muster
der Inquisitionsprozesse an, neben den Offenbarungen finstersten
Aberglaubens. Diese Gegenüberstellung, die sich mit den
Gedankengängen Friedrich Adlers, des Sekretärs der II.
Internationale, deckt, spricht allein für sich. Ferner hält
es Herr Beard für richtig, in Bezug auf mich die in der
amerikanischen Rechtswissenschaft herrschende Regel anzuwenden: der
Angeklagte ist als unschuldig befunden, da gegen ihn keine objektiven
Beweise angeführt werden, die vernünftigen Zweifeln keinen
Platz lassen. Und schließlich, schreibt der Historiker,
„ist es in solchen Fällen fast, wenn nicht
völlig, unmöglich, die negative Behauptung zu beweisen, und
zwar: dass Trotzki konspirative Verbindungen, deren er beschuldigt
wird, nicht eingegangen ist. Es ist natürlich, dass ein alter,
in seiner Sache erfahrener Revolutionär, keine
kompromittierenden Berichte über solche Operationen aufbewahrt
haben würde, wenn er sich damit beschäftigt hätte.
Ferner hätte niemand in der Welt nachweisen können, dass er
nicht in Konspirationen verwickelt war, wenn er nicht während
der ganzen Zeit, auf die sich die Anklage bezieht, unter Bewachung
gewesen wäre. Meiner Ansicht nach, fährt der Autor des
Briefes fort, ist Herr Trotzki nicht verpflichtet, Unmögliches
zu tun, das heißt, eine negative Tatsache durch positive
Beweise zu beweisen. Es ist die Pflicht der Ankläger, etwas mehr
als Geständnisse zu erbringen, nämlich: sie bekräftigende
Beweise spezifischer und klarer Akte.“
Wie schon gesagt, sind die angeführten Schlussfolgerungen an
und für sich sehr wichtig, da sie ein vernichtendes Werturteil
über die Moskauer Justiz enthalten. Wenn die durch nichts
bekräftigten Geständnisse von zweifelhafter
„Freiwilligkeit“ nicht genügen, um mich anzuklagen,
so genügen sie ebenso wenig für die Anklage gegen alle
anderen. Das bedeutet nach Beards Meinung, dass in Moskau dutzende
Unschuldiger erschossen sind, oder solche Personen, deren Schuld
nicht bewiesen ist. Die Herren Henker müssen dieses Werturteil
hinnehmen, und zwar von einem außerordentlich gewissenhaften
Forscher auf Grund „sorgfältigen Studiums“ der
Frage.
Trotzdem muss ich sagen, dass aus den materiellen
Schlussfolgerungen des Herrn Beard sich keinesfalls die formelle
Schlussfolgerung ergibt, und zwar: die Ablehnung, an der Untersuchung
teilzunehmen. In der Tat: die öffentliche Meinung erwartet vor
allem die Lösung des Rätsels – ist die Anklage
bewiesen oder nicht bewiesen? Diese Frage will ja in erster Linie
auch die Kommission lösen. Herr Beard erklärt: Ich für
meinen Teil bin zu dem Schlüsse gelangt, dass die Anklage nicht
bewiesen ist, und trete deshalb in die Kommission nicht ein.
Mir scheint, eine richtigere Schlussfolgerung wäre gewesen: und
trete deshalb in die Kommission ein, um sie von der Richtigkeit
meiner Schlussfolgerung zu überzeugen. Es ist doch ganz klar,
dass der kollektive Beschluss einer Kommission, die aus Vertretern
verschiedener Zweige des öffentlichen Lebens und verschiedener
geistiger Waffengattungen besteht, in den Augen der öffentlichen
Meinung ein größeres Gewicht hat, als die Meinung einer
einzelnen, wenn auch höchst autoritativen Person.
Die Schlussfolgerungen des Herrn Beard sind, trotz all ihrer
Wichtigkeit, unvollständig auch in ihrem materiellen Kern. Die
Frage besteht gar nicht darin, ob die Anklage gegen mich bewiesen
oder nicht bewiesen ist. In Moskau sind Dutzende erschossen. Andere
Dutzende warten auf die Erschließung. Hunderte und Tausende
sind verdächtig, indirekt beschuldigt, verleumdet, nicht nur in
der UdSSR, sondern in allen Teilen des Erdballs. Und das alles auf
Grund von „Geständnissen“, die Herr Beard gezwungen
ist, mit den Geständnissen der Inquisitionsopfer zu vergleichen.
Die Kernfrage muss somit so formuliert werden: von wem, wozu und
weshalb werden diese Inquisitionsprozesse und Kreuzzüge der
Verleumdung organisiert? Hunderttausende von Menschen in der Welt
sind davon unerschütterlich überzeugt und Millionen
vermuten es, dass diese Prozesse auf systematischen Fälschungen
beruhen, diktiert von bestimmten politischen Zwecken. Eben diese
Beschuldigung, die sich gegen die regierende Clique in Moskau
richtet, hoffe ich vor der Kommission beweisen zu können. Es
geht folglich nicht nur um eine „negative Tatsache“, das
heißt darum, dass Trotzki an einer Verschwörung nicht
teilgenommen, sondern um eine positive Tatsache, das heißt
darum, dass Stalin die in der Weltgeschichte gewaltigste Fälschung
organisiert hat.
Aber auch in Bezug auf die „negativen Tatsachen“ kann
ich die zu kategorische Meinung des Herrn Beard nicht akzeptieren. Er
vermutet, dass als erfahrener Revolutionär ich keine mich
kompromittierenden Dokumente aufbewahrt haben würde. Vollkommen
richtig. Aber ich würde auch nicht den Verschwörern Briefe
in einer höchst unvorsichtigen und mich am stärksten
kompromittierenden Form geschrieben haben. Ich würde nicht ohne
jegliche Notwendigkeit mir unbekannte junge Menschen in die
geheimsten Pläne einweihen, oder ihnen bei der ersten
Zusammenkunft höchst verantwortliche terroristische Aufträge
erteilen. Insofern mir Herr Beard Kredit als Konspirator erweist,
kann ich, gestützt auf diesen Kredit, völlig die
„Geständnisse“ kompromittieren, in denen ich als
Operettenverschwörer dargestellt werde, dessen Hauptsorge ist,
dem künftigen Staatsanwalt möglichst viel Zeugen gegen mich
zu liefern. Dasselbe bezieht sich auch auf die anderen Angeklagten,
hauptsächlich auf Sinowjew und Kamenew. Ohne jegliche
Notwendigkeit und ohne jeglichen Sinn erweitern sie den Kreis der
Eingeweihten. Ihre zum Himmel schreiende Unvorsichtigkeit trägt
einen erfundenen Charakter offen zur Schau. Und trotz alledem besitzt
die Anklage nicht einen Beweis. Die ganze Sache ist aufgebaut auf
Gesprächen, richtiger auf Erinnerungen an Gespräche. Das
Fehlen von Indizien – ich werde nicht müde werden, es zu
wiederholen – annulliert nicht nur die Anklage, sondern bildet
ein schreckliches Indiz gegen die Ankläger selbst. Jedoch habe
ich auch direktere und dabei vollständig positive Beweise der
„negativen Tatsachen“. Das ist gar nicht so selten in der
Justiz. Es ist selbstverständlich schwer zu beweisen, dass ich
in den acht Jahren Emigration. mit keinem irgendeine geheime
Zusammenkunft in Sachen einer Verschwörung gegen die Sowjetmacht
gehabt habe. Aber die Frage steht auch gar nicht so. Die wichtigsten
Zeugen der Anklage, die auch die Angeklagten sind, müssen
nachweisen, wann und wo sie Zusammenkünfte mit mir
gehabt haben. In all diesen Fällen kann ich infolge meiner
besonderen Lebensweise (Polizeiaufsicht, ständige Bewachung
durch Freunde, tägliche Post usw.) mit nicht zu erschütternder
Sicherheit nachweisen, dass ich zur angegebenen Zeit an dem
angegebenen Ort nicht gewesen sein konnte. Einen solchen positiven
Beweis einer negativen Tatsache nennt man in der juristischen Sprache
ein Alibi. Es ist ferner ganz unbestreitbar, dass ich in
meinen Archiven keine Aufzeichnungen über meine eigenen
Verbrechen, wenn ich sie begangen hätte, aufbewahrt haben würde.
Aber meine Archive sind für die Untersuchung wichtig, nicht
durch das, was sie nicht enthalten, sondern durch das, was sie
enthalten. Die positive Kenntnis des täglichen Ganges meiner
Gedanken und meiner Handlungen im Laufe von neun Jahren (ein Jahr
Verbannung und acht Jahre Landesverweisung) genügen vollkommen,
um eine „negative Tatsache“ zu beweisen, nämlich,
dass ich Handlungen, die meiner Überzeugung, meinen Interessen
und meinem ganzen Wesen zuwider sind, nicht begangen haben kann.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualiziert am 10. Juni 2018

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>