<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Eine „rein juristische“ Expertise)</title>
                <author>Leo Trotzki</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Trotzki   Stalins Verbrechen   Voruntersuchung
 
Leo Trotzki
 
Stalins Verbrechen

Eine „rein juristische“ Expertise

Die Agenten der Sowjetregierung geben sich selbst vollkommen
darüber Rechenschaft, dass man ohne Bekräftigung der
Moskauer Urteile durch irgendwelche autoritäre Expertisen nicht
auskommen kann. Zu diesem Zwecke wurde zum ersten Prozess auf geheime
Weise der englische Advokat Pritt eingeladen; zu dem zweiten ein
anderer englischer Advokat, Dodley Kollard. In Paris haben drei
dunkle, aber der GPU ergebene Advokaten den Versuch unternommen, zum
gleichen Zwecke die Firma La Commission Juridique Internationale
auszunutzen. Ein in weitesten Kreisen unbekannter französischer
Advokat Rosenmark gab nach Übereinkunft mit der
Sowjetgesandtschaft und unter Deckung der Liga für
Menschenrechte eine ebenso wohlmeinende wie von keiner Sachkenntnis
getrübte Expertise ab. In Mexiko haben die „Freunde der
UdSSR“ nicht zufällig der „Front der sozialistischen
Advokaten“ vorgeschlagen, eine juristische Untersuchung der
Moskauer Prozesse vorzunehmen. Ähnliche Schritte werden jetzt
offenbar auch in den Vereinigten Staaten unternommen. Das Moskauer
Justizkommissariat hat in fremden Sprachen einen „stenographischen“
Bericht über den Prozess der Siebzehn herausgegeben (Pjatakow,
Radek u. a.), um von autoritären Juristen um so leichter
Zeugnisse darüber zu erhalten, dass die Opfer der Inquisition
erschossen wurden in völliger Übereinstimmung mit den
Regeln, die die Inquisitoren aufgestellt haben. Im Wesentlichen ist
die Bedeutung einer rein formalen Bestätigung, dass die äußeren
Formen und Rituale des Gerichtsverfahrens gewahrt wurden, fast Null.
Das Wesentliche besteht in den materiellen Bedingungen der
Vorbereitung und der Durchführung der Prozesse. Wenn man aber
für einen Moment von den entscheidenden Faktoren, die außerhalb
des Gerichtssaales liegen, absieht, muss man auch dann gestehen, dass
die Moskauer Prozesse ein direkter Hohn auf den Gedanken der
Rechtspflege sind. Die Untersuchung wird im zwanzigsten Jahre der
Revolution absolut geheim geführt. Die gesamte alte Generation
der Bolschewiki steht vor einem Militärgericht, das aus drei
namenlosen Militärbeamten zusammengesetzt ist. Den ganzen
Prozess kommandiert ein Staatsanwalt, der sein ganzes Leben ein
politischer Feind der Angeklagten war und blieb. Die Verteidigung ist
abgeschafft, dem Prozessverfahren fehlt jeglicher Widerstreit.
Indizien liegen dem Gericht nicht vor; man spricht von ihnen, aber es
gibt sie nicht. Zeugen, von denen Staatsanwalt oder Angeklagte
sprechen, werden nicht vernommen. Eine ganze Reihe Angeklagter, von
denen in der Voruntersuchung die Rede war, fehlt aus unbekannten
Gründen auf der Anklagebank. Zwei Hauptangeklagte, die sich im
Auslande befinden, sind über das Prozessverfahren nicht
benachrichtigt und besitzen, wie die sich im Ausland befindlichen
Zeugen, keine Möglichkeit, irgendwelche Schritte zur Aufklärung
der Wahrheit zu unternehmen. Der Gerichtsdialog ist vollkommen auf
ein vorher einstudiertes Frage-und Antwortspiel aufgebaut. Der
Staatsanwalt stellt keinem einzigen Angeklagten eine konkrete Frage,
die ihn eventuell in Verlegenheit bringen und die materielle
Unzulänglichkeit seiner Geständnisse enthüllen könnte.
Der Vorsitzende deckt ehrfurchtsvoll die Arbeit des Staatsanwalts.
Gerade der „stenographische“ Charakter des
Prozessberichtes enthüllt die böswilligen Verschweigungen
des Staatsanwalts und der Richter besonders überzeugend. Man
muss noch hinzufügen, dass der Bericht in Bezug auf
Authentizität nicht das geringste Vertrauen einflößt.
So wichtig diese Bedenken an sich auch sind, die ein breites Feld
für die juristische Analyse bieten, so haben sie doch
zweitrangige und drittrangige Bedeutung, da sie nur die Form
der Fälschung, aber nicht ihr Wesen betreffen.
Theoretisch kann man sich vorstellen, dass, wenn Stalin, Wyschinski
und Jeschow noch fünf oder zehn Jahre die Möglichkeit haben
sollten, ungestraft weiter ihre Prozesse zu inszenieren, sie eine
solche Höhe der Technik erreichen werden, dass alle Elemente des
Gerichtsverfahrens sich in formaler Übereinstimmung zueinander
und zu den bestehenden Gesetzen befinden würden. Doch die
Vervollkommnung der juristischen Technik der Fälschung würde
diese der Wahrheit nicht um einen Millimeter näher bringen
In einem politischen Prozess von so außerordentlicher
Bedeutung kann der Jurist die politischen Bedingungen, aus
denen der Prozess erwuchs und unter denen die Untersuchung geführt
wurde, nicht abstrahieren von – konkret gesprochen –
jenem totalitären Druck, dem letzten Endes in gleicher Weise
Angeklagte, wie Zeugen, wie Richter und Verteidiger und sogar der
Staatsanwalt unterworfen sind. Hier liegt der Kern der Frage! In
einem kontrolllosen und despotischen Regime, in dem alle
ökonomischen, politischen, physischen und moralischen
Zwangsmittel in einer Hand konzentriert sind, hört ein
Gerichtsverfahren auf, ein Gerichtsverfahren zu sein. Es handelt sich
um eine Prozessinszenierung mit vorher verteilten Rollen. Die
Angeklagten werden auf die Bühne gelassen erst nach einer Reihe
von Proben, die dem Regisseur vorher die Sicherheit geben, dass die
Angeklagten nicht aus ihren Rollen fallen werden. In diesem Sinne –
wie in allen anderen – stellen diese Gerichtsverfahren nur eine
Zusammenballung des gesamten politischen Regimes der UdSSR überhaupt
dar. In allen Versammlungen sprechen alle Redner das gleiche, sich
dem Hauptredner anpassend, ganz unabhängig davon, was sie selbst
noch gestern gesprochen haben. In den Zeitungen kommentieren
sämtliche Artikel die gleiche Direktive in den gleichen
Ausdrücken. Den Bewegungen des Dirigentenstabes folgend,
arbeiten Historiker, Wirtschaftler und sogar Statistiker
Vergangenheit und Gegenwart um, ohne Rücksicht auf Tatsachen,
Dokumente oder sogar auf die vorletzte Ausgabe des eigenen Buches. In
den Kindergärten und Schulen rühmen sämtliche Kinder
mit den gleichen Worten Wyschinski und verwünschen die
Angeklagten. So handelt keiner aus freiem Willen, alle tun sich
Gewalt an. Die Einheitlichkeit des Prozesses, in dem die Angeklagten
um die Wiederholung der Formeln des Staatsanwalts wetteiferten, ist
somit keine Ausnahme von der Regel, sondern nur der abscheulichste
Ausdruck des totalitär-inquisitorischen Regimes. Wir haben vor
uns nicht eine Gerichtsverhandlung, sondern eine Theatervorstellung,
in der die Hauptakteure ihre Rollen vor dem Lauf des Revolvers
spielen. Die Vorstellung kann besser oder schlechter ablaufen; das
ist eine Frage der Inquisitionstechnik, aber nicht der Rechtspflege.
Eine „rein juristische“ Expertise beschränkt ihre
Aufgabe darauf, festzustellen, ob die Fälschung gut oder
schlecht durchgeführt wurde. Um die Frage greller zu beleuchten,
sofern sie überhaupt einer Beleuchtung bedarf, nehmen wir ein
frisches Beispiel aus dem Gebiete des Staatsrechts. Nach der
Machteroberung erklärte Hitler, entgegen allen Erwartungen, dass
er gar nicht die Absicht habe, die Grundgesetze des Staates
abzuändern. Die meisten Menschen haben wahrscheinlich vergessen,
dass in Deutschland die Weimarer Verfassung noch heute unangetastet
besteht: Hitler hat nur in dieses juristische Futteral den Inhalt der
totalitären Diktatur hinein getan. Stellen wir uns jetzt einen
Experten vor, der sich eine große Brille aufsetzt und bewaffnet
mit offiziellen Dokumenten das Staatsregime Deutschlands „von
rein juristischem Standpunkte“ studieren will. Nach einigen
Stunden angespannter geistiger Arbeit wird er entdecken, dass
Hitler-Deutschland eine demokratische Republik von reinstem Wasser
darstellt (allgemeines Wahlrecht, ein Parlament, das dem Führer
Vollmachten bewilligt, Unabhängigkeit der Justiz usw. usw.).
Jeder gesund denkende Mensch wird aber ausrufen, dass eine solche
juristische „Expertise“ im besten Falle ein Ausdruck des
„juristischen Kretinismus“ ist.
Die Demokratie beruht auf dem freien Kampf der Klassen, Parteien,
Programme, Ideen. Wenn man diesen Kampf erdrosselt, bleibt von der
Demokratie leere Spreu, geeignet zum Verdecken einer faschistischen
Diktatur. Die moderne Rechtspflege beruht auf dem Kampfe zwischen
Anklage und Verteidigung, der in gewisse prozessuale Rahmen eingefügt
ist. Wo der Wettstreit zwischen den Parteien mit Hilfe
außergerichtlicher Gewalt erdrosselt wird, bilden die
prozessualen Rahmen, wie sie auch aussehen mögen, nur einen
Schirm für die Inquisition. Die wirkliche Untersuchung der
Moskauer Prozesse muss allseitig sein. Sie wird selbstverständlich
auch den „stenographischen“ Bericht verwerten, aber nicht
als Ding an sich, sondern als Bestandteil des gewaltigen historischen
Dramas, deren Hauptfaktoren hinter den Kulissen des
Prozessschauspiels bleiben.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualiziert am 10. Juni 2018

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>