<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Meine „juristische“ Lage)</title>
                <author>Leo Trotzki</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Trotzki   Stalins Verbrechen   Voruntersuchung
 
Leo Trotzki
 
Stalins Verbrechen

Meine „juristische“ Lage

Allein schon die Notwendigkeit der „Rechtfertigung“
gegen die Beschuldigung eines Bundes mit Hitler und dem Mikado
charakterisiert die ganze Tiefe der Reaktion, die heute auf dem
größten Teil unseres Planeten und insbesondere in der
UdSSR triumphiert. Aber es ist keinem von uns gegeben, historisch
bedingte Etappen zu überspringen. Mit höchster Bereitschaft
stelle ich meine Zeit und meine Kräfte der Kommission zur
Verfügung. Es ist überflüssig zu sagen, dass ich vor
ihr keine Geheimnisse habe und keine haben kann. Sie wird selbst
imstande sein, die nötige Vorsicht in Bezug auf Dritte,
insbesondere Bürger der faschistischen Länder und der
UdSSR, zu wahren. Ich bin bereit, auf alle Fragen zu antworten
und meine gesamte Korrespondenz, nicht nur die politische, sondern
auch die private, der Kommission zur Verfügung zu stellen.
Gleichzeitig erachte ich es als notwendig, im Voraus zu sagen,
dass ich mich vor der Öffentlichkeit nicht in der Lage eines
Angeklagten fühle. Dazu fehlen sogar formelle Gründe. Die
Moskauer Regierung hat mich in keinem einzigen Prozess vor Gericht
gezogen. Und das nicht zufällig. Um mich vor Gericht zu stellen,
hätte sie mich rechtzeitig vorladen oder meine Auslieferung
verlangen müssen. Dazu wäre mindestens notwendig gewesen,
den Zeitpunkt des Prozesses und die Anklageschrift einige Wochen
vorher zu veröffentlichen. Aber sogar dies konnte Moskau nicht
wagen. Die gesamte Spekulation beruhte darauf, die Öffentlichkeit
zu überraschen und nur die Pritts und Durands als Deuter und
Informatoren vorher bereitzuhalten. Meine Auslieferung zu fordern,
wäre nicht möglich, ohne die Frage vor einem französischen,
norwegischen oder mexikanischen Gericht und unter Kontrolle der
Weltpresse aufzurollen. Das aber würde für den Kreml eine
bittere Niederlage bedeuten! Deshalb waren beide Prozesse nicht ein
Gericht über mich und meinen Sohn, sondern nur Verleumdungen
gegen uns mit Hilfe eines Gerichtsprozesses, ohne
Benachrichtigung, ohne Vorladung – hinter unserem Rücken.
Das Urteil im letzten Prozess sagt, dass Trotzki und Sedow „überführt
sind – der unmittelbaren Leitung der landesverräterischen
Tätigkeit“ und „falls sie auf dem Territorium der
UdSSR entdeckt (?) werden, sofort zu verhaften und dem Gericht zu
übergeben sind ...“ Ich lasse die Frage beiseite, mit
Hilfe welcher Technik Stalin hofft, mich und meinen Sohn auf dem
Territorium der UdSSR zu „entdecken“. (Wohl mit
derselben, die der GPU die Möglichkeit verschafft hat, in der
Nacht auf den 7. November 1936 einen Teil meiner Archive in einem
wissenschaftlichen Institut in Paris zu „entdecken“ und
in sicheren diplomatischen Koffern nach Moskau zu bringen.) Es fällt
vor allem die Tatsache auf, dass, nachdem das Urteil uns, von keinem
Gericht Angeklagten und von keinem Gericht Verhörten, für
„überführt“ erklärt hat, es gleichzeitig
droht, „falls wir entdeckt werden“, uns vor Gericht zu
stellen. Somit bin ich und ist mein Sohn zwar bereits
„Überführte“, aber gerichtlich noch nicht
Verfolgte. Der Sinn dieser sinnlosen, aber nicht zufälligen
Formulierung besteht darin, die GPU mit der Befugnis auszustatten –
uns im Falle unserer „Entdeckung“ ohne jegliche
Gerichtsprozedur zu erschießen; den Luxus einer öffentlichen
Verhandlung gegen uns kann sich Stalin sogar in der UdSSR nicht
leisten! Die zynischsten der Moskauer Agenten, darunter der
Sowjetdiplomat Trojanowski, treten mit folgendem Argument auf:
„Verbrecher können ihre Richter nicht selbst wählen.“
Im Allgemeinen ist dieser Gedanke richtig. Man muss nur vorher
bestimmen, auf welcher Seite der Scheidungslinie die Verbrecher sich
befinden. Nimmt man an, dass die tatsächlichen Verbrecher die
Organisatoren der Moskauer Prozesse sind – und dies ist die
Meinung breiter und dauernd wachsender Kreise –, darf man ihnen
dann erlauben, in eigener Sache als Richter aufzutreten? Gerade aus
diesem Grunde steht die Untersuchungskommission über beiden
Parteien.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualiziert am 10. Juni 2018

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>