<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Drei Kategorien von Beweisen)</title>
                <author>Leo Trotzki</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Trotzki   Stalins Verbrechen   Voruntersuchung
 
Leo Trotzki
 
Stalins Verbrechen

Drei Kategorien von Beweisen

Das Gebiet, das die Moskauer Prozesse umfassen, ist unermesslich
Wenn ich mir die Aufgabe gestellt hätte, alle gegen mich
gerichteten falschen Behauptungen zu widerlegen, die allein nur in
den offiziellen Berichten über die zwei wichtigsten Moskauer
Prozesse enthalten sind, ich würde zu viel Zeit in Anspruch
nehmen müssen; es genügt, daran zu erinnern, dass mein Name
fast auf jeder Seite, und zwar mehr als einmal, figuriert. Ich hoffe,
dass ich die Möglichkeit haben werde, mich noch in aller
Ausführlichkeit vor der Kommission auszusprechen. Im Augenblick
bin ich gezwungen, mir harte Einschränkungen aufzuerlegen. Eine
ganze Reihe von Fragen, von denen jede einzeln für die
Widerlegung der Beschuldigung von großer Bedeutung ist, muss
zwangsweise zurückgestellt werden. Eine Reihe anderer, noch
wichtigerer kann ich nur kurz streifen, nur den Gesamtrahmen jener
Schlussfolgerungen zeichnen, die ich in Zukunft der Kommission
darzulegen hoffe. Ich will nur versuchen, einige Knotenpunkte der
Sowjetprozesse, sowohl prinzipiellen wie empirischen Charakters,
auszusondern und sie gründlich zu durchleuchten. Diese
Knotenpunkte lagern in drei Ebenen.
1. Die ausländischen Apologeten der GPU wiederholen monoton
das gleiche Argument: Es ist unmöglich, anzunehmen, dass
verantwortliche und alte Politiker sich vor Gericht Verbrechen
beschuldigen könnten, die sie nicht begangen haben. Diese Herren
aber weigern sich beharrlich, das gleiche Kriterium des gesunden
Menschenverstandes nicht auf die Geständnisse, sondern auf die
Verbrechen selbst anzuwenden. Indes wäre es in diesem zweiten
Falle besser am Platze.
Ich gehe davon aus, dass die Angeklagten zurechnungsfähige,
das heißt normale Subjekte sind und folglich offensichtlich
sinnlose Verbrechen, die sich gegen ihre eigenen Ideen, gegen ihre
ganze Vergangenheit und gegen ihre heutigen Interessen richten, nicht
begangen haben konnten.
Im Begriff, das Verbrechen zu begehen, verfügte jeder
Angeklagte über das, was man vom juristischen Standpunkte aus
einen freien Willen nennen kann. Er konnte das Verbrechen begehen und
konnte es nicht begehen. Er überlegte, ob das Verbrechen
vorteilhaft ist, ob es seinen Zielen entspricht, ob die von ihm
geplanten Mittel vernünftig sind usw., kurz, er handelte wie
eine freie und zurechnungsfähige Person.
Die Lage verändert sich jedoch radikal, wenn der wirkliche
oder angebliche Verbrecher in die Hände der GPU gerät, die
aus politischen Gründen um jeden Preis bestimmte Geständnisse
erreichen muss. Da hört der „Verbrecher“ auf, er
selbst zu sein. Nicht er beschließt, sondern man beschließt
für ihn. Es ist deshalb notwendig, ehe man Betrachtungen darüber
anstellt, ob die Angeklagten vor Gericht entsprechend den Gesetzen
des gesunden Menschenverstandes gehandelt haben, eine andere Frage
auf zuwerfen, nämlich: haben die Angeklagten jene
unwahrscheinlichen Verbrechen begehen können, die sie bekennen?
War die Ermordung Kirows für die Opposition von Vorteil? Und
wenn nicht, war es nicht für die Bürokratie von Vorteil,
die Ermordung Kirows um jeden Preis der Opposition zuzuschreiben?
War es für die Opposition von Vorteil, Sabotageakte zu
begehen, Bergwerke zu sprengen, Eisenbahnkatastrophen zu
organisieren? Und wenn nicht, war es nicht für die Bürokratie
von Vorteil, die Verantwortung für Fehler und Katastrophen in
der Wirtschaft auf die Opposition abzuwälzen?
War es für die Opposition von Vorteil, in ein Bündnis
mit Hitler und dem Mikado zu treten? Und wenn nicht, war es nicht für
die Bürokratie von Vorteil, von der Opposition ein Geständnis
zu erreichen, sie sei mit Hitler und dem Mikado im Bunde gewesen?
Qui prodest? Es genügt, klar und deutlich diese Frage zu
formulieren, um damit allein die ersten Konturen der Antwort zu
unterscheiden.
2. Im letzten wie in allen vorangegangenen Prozessen bilden den
einzigen Stützpunkt der Beschuldigungen die Standardmonologe der
Angeklagten, die, Gedanken und Ausdrücke des Staatsanwalts
wiederholend, sich überbieten in Reuebekenntnissen und mich
unvermeidlich als den Hauptorganisator der Verschwörung nennen.
Wie ist diese Tatsache zu erklären? In seiner Anklagerede
versuchte Wyschinski diesmal das Fehlen objektiver Beweise mit dem
Umstände zu erklären, dass Verschwörer bei sich keine
Mitgliedskarten haben, keine Protokolle führen u. a. m.
Diese kläglichen Argumente erscheinen doppelt kläglich auf
russischem Boden, wo Verschwörungen und Gerichtsprozesse auf
eine lange Reihe von Jahrzehnten blicken. Konspiratoren schreiben
Briefe allegorisch. Aber diese in Geheimsprache geschriebenen Briefe
werden bei Haussuchungen gefunden und bilden ein ernstes Indiz.
Verschwörer gebrauchen häufig auch chemische Tinte. Die
zaristische Polizei hat solche Briefe hunderte Mal abgefangen und sie
dem Gericht übergeben. In die Mitte der Verschwörer dringen
Provokateure ein, die der Polizei konkrete Berichte über den
Gang der Verschwörung liefern und dadurch die Möglichkeit
schaffen, Dokumente, Laboratorien und die Verschwörer selbst am
Tatort zu fassen. Nichts ähnliches finden wir in den Prozessen
Stalin-Wyschinski. Trotz der fünfjährigen Dauer der
grandiosesten aller Verschwörungen, die Verzweigungen in allen
Teilen des Landes hatte, und ihre Verbindungen östlich und
westlich der Landesgrenzen, trotz den unzähligen Haussuchungen
und Verhaftungen und sogar trotz Raub von Archiven gelang es der GPU
nicht, irgendein materielles Beweisstück dem Gericht vorzulegen.
Die Angeklagten verweisen nur auf ihre wirklichen oder angeblichen
Gespräche über Gespräche. Die gerichtliche
Untersuchung ist ein Gespräch über Gespräche. Die
„Verschwörung“ entbehrt des Fleisches und des
Blutes.
Anderseits kennt die Geschichte des revolutionären wie des
konterrevolutionären Kampfes keine Fälle, wo Dutzende
eingefleischter Verschwörer eine Reihe von Jahren beispiellose
Verbrechen begehen und nach der Verhaftung, trotz fehlenden Indizien,
alles eingestehen, sich und einander angeben und mit einer Raserei
ihren abwesenden „Häuptling“ schmähen. Wie ist
es möglich, dass Verbrecher, die gestern Menschen gemordet, die
Wirtschaft demoliert, den Krieg und die Zerstückelung des Landes
vorbereitet haben, heute so gehorsam nach der Stimmgabel des
Staatsanwalts singen?
Diese zwei Grundzüge der Moskauer Prozesse: das Fehlen von
Indizien und der epidemische Charakter der Reuebekenntnisse
müssen bei jedem denkenden Menschen Verdacht erwecken. Um so
größere Bedeutung gewinnt dabei eine objektive
Nachprüfung der Geständnisse. Indes hat das Gericht
eine solche Nachprüfung nicht nur nicht vorgenommen, sondern, im
Gegenteil, sie auf jede Weise gemieden. Diese Nachprüfung müssen
wir übernehmen. Gewiss, sie ist nicht in allen Fällen
möglich. Aber das ist auch nicht notwendig. Uns wird es für
den Anfang vollkommen genügen, zu beweisen, dass in einigen
äußerst wichtigen Fällen die Bekenntnisse in völligem
Widerspruch zu den objektiven Tatsachen stehen. Je schärfer der
Standardcharakter der Bekenntnisse, um so mehr werden sie
kompromittiert sein, wenn sich die Lügenhaftigkeit einiger von
ihnen herausstellt. Die Zahl der Beispiele, wo die Geständnisse
der Angeklagten – ihre Denunziationen gegen sich und die andern
– bei der Gegenüberstellung mit den Tatsachen in Stücke
zerschellen, ist sehr groß. Das ist schon hier zur Genüge
zutage getreten. Die Erfahrung der Moskauer Prozesse beweist, dass
eine Fälschung von so grandiosem Ausmaße über die
Kraft des mächtigsten Polizeiapparates der Welt geht. Zu viele
Menschen und Umstände, Charaktere und Daten, Interessen und
Dokumente sind es, die in den Rahmen des fertigen Libretto nicht
hineinpassen! Der Kalender wahrt hartnäckig seine Rechte und die
Meteorologie Norwegens beugt sich nicht vor Wyschinski. Betrachtet
man die Frage vom Standpunkte der Kunst, so würde eine solche
Aufgabe, Hunderte von Menschen und zahllose Situationen dramatisch
übereinstimmend anzuordnen, über die Kraft Shakespeares
gehen. Und die GPU verfügt nicht über Shakespeare. Insofern
es sich um „Ereignisse“ in der UdSSR handelt, schützt
den Schein der Übereinstimmung die Inquisitionsgewalt: alle –
Angeklagte, Zeugen, Sachverständige – bestätigen im
Chor materiell unmögliche Tatsachen. Aber die Lage ändert
sich jäh, wenn man die Fäden nach dem Auslande ausspannen
muss. Und ohne die Fäden nach dem Auslande, zu mir, „dem
Feind Nr. 1“, verliert der Prozess den Hauptteil seiner
politischen Bedeutung. Deshalb war die GPU gezwungen, sich auf
riskante und äußerst unglückliche Kombinationen mit
Golzmann, Olberg, David, Bermann, Romm und Pjatakow einzulassen.
Die Wahl der Objekte der Analyse und der Widerlegung ergibt sich
somit von selbst aus jenem „Tatbestand“, über den
die Anklage gegen mich und meinen Sohn verfügt. Die Widerlegung
der Angaben Golzmanns über seinen Besuch bei mir in Kopenhagen;
die Widerlegung der Angaben Romms über sein Zusammentreffen mit
mir im Bois de Boulogne und die Widerlegung der Erzählung
Pjatakows über seinen Flug nach Oslo besitzen somit nicht nur
große Bedeutung an sich, insofern sie die wichtigsten Pfeiler
der Anklage gegen mich und meinen Sohn umstürzen, sie erlauben
auch, einen Blick zu tun hinter die Kulissen des Moskauer
Rechtswesens in seiner Gesamtheit und lassen die Methoden, die dort
angewandt werden, erkennen. Dies sind die zwei ersten Etappen meiner
Analyse. Wenn es uns gelingen wird, nachzuweisen, dass einerseits die
sogenannten „Verbrechen“ der Psychologie und den
Interessen der Angeklagten widersprechen, dass anderseits die
Geständnisse, mindestens in einigen typischen Fällen, den
festgestellten Tatsachen widersprechen, so werden wir damit allein
schon eine sehr große Arbeit in Sachen der Widerlegung der
Anklage in ihrer Gesamtheit erfüllt haben.
3. Gewiss, auch dann werden noch nicht wenige Fragen bleiben, die
einer Antwort bedürfen. Die wichtigsten von ihnen wären:
Was sind das für Menschen, diese Angeklagten, die nach 25–30
und mehr Jahren revolutionärer Arbeit bereit sind, sich mit so
phantastischen und erniedrigenden Beschuldigungen zu belasten? Mit
welchen Mitteln hat die GPU ihr Ziel erreicht? Warum hat nicht einer
der Angeklagten vor Gericht die Fälschung offen herausgeschrien?
Und so weiter. Dem Wesen der Sache nach bin ich nicht verpflichtet,
auf diese Fragen zu antworten. Wir können weder Jagoda vernehmen
(ihn vernimmt jetzt Jeschow!) noch Jeschow, noch Wyschinski oder
Stalin und hauptsächlich nicht deren Opfer, von denen die
meisten bereits erschossen sind. Die Kommission kann darum die
Inquisitionstechnik der Moskauer Prozesse nicht mehr völlig
aufdecken. Doch ihre Haupttriebfedern sind schon jetzt sichtbar ...
Die Angeklagten sind nicht Trotzkisten, nicht Oppositionelle, nicht
Kämpfer, sondern gehorsame Kapitulanten. Die GPU hatte sie
während einer Reihe von Jahren für die Prozesse erzogen.
Ich halte es darum für äußerst wichtig, zum
Verständnis der Mechanik der Bekenntnisse die Psychologie der
Kapitulanten, als einer politischen Gruppe, zu entblößen
und eine persönliche Charakteristik der wichtigsten Angeklagten
der beiden Prozesse zu geben. Ich meine nicht willkürliche
psychologische Improvisationen, nachträglich konstruiert im
Interesse der Verteidigung, sondern objektive Charakteristiken, die
auf unbestrittenem Material beruhen und sich auf verschiedene Momente
der uns interessierenden Periode beziehen. An solchem Material habe
ich keinen Mangel. Im Gegenteil, meine Mappen bersten von
Tatsachenmaterial. Ich wähle deshalb ein Beispiel, das grellste
und typischste, und zwar Radek. Schon am 14. Juni 1929 schrieb ich
über den Einfluss der mächtigen thermidorianischen
Tendenzen auf die Opposition:
„... Wir haben an einer Reihe von Beispielen
gesehen, wie alte Bolschewiki, die bestrebt waren, die
Parteitraditionen und sich selbst zu schützen, aus letzten
Kräften versuchten, der Opposition zu folgen: Die einen bis
1925, die andern bis 1927 und manche auch bis 1929. Aber letzten
Endes fielen sie ab: es reichten die Nerven nicht aus. Radek stellt
momentan einen hastenden und lärmenden Ideologen solcher Art
dar.“ (Bulletin der Opposition, Nr. 1–2, Juli
1929)
Gerade Radek hat im letzten Prozess die „Philosophie“
der verbrecherischen Tätigkeit der Trotzkisten gegeben. Nach dem
Zeugnis vieler ausländischer Journalisten schienen Radeks
Aussagen vor Gericht die künstlichsten und schablonenmäßigsten
und am wenigsten Glauben verdienenden. Es ist um so wichtiger, an
diesem Beispiel zu beweisen, dass auf der Anklagebank nicht der reale
Radek figurierte, wie ihn die Natur und seine politische
Vergangenheit geschaffen haben, sondern eine Art „Roboter“,
hervorgegangen aus dem Laboratorium der GPU.
Wenn es mir gelingt, dies mit der notwendigen Überzeugungskraft
zu zeigen, so wird damit in hohem Maße auch die Rolle der
anderen Angeklagten in diesen Prozessen erhellt werden. Das bedeutet
selbstverständlich nicht, dass ich den Gedanken ablehne, die
Physiognomie jedes Einzelnen von ihnen zu erhellen. Im Gegenteil, ich
hoffe, dass mir die Kommission die Möglichkeit geben wird, dies
an der nächsten Etappe ihrer Arbeiten durchzuführen.
Gebunden durch den Rahmen der Zeit bin ich jetzt gezwungen, die
Aufmerksamkeit ausschließlich auf die wichtigsten Umstände
und die typischsten Figuren zu konzentrieren.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualiziert am 10. Juni 2018

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>