<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kopenhagen)</title>
                <author>Leo Trotzki</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Trotzki   Stalins Verbrechen   Voruntersuchung
 
Leo Trotzki
 
Stalins Verbrechen

Kopenhagen

Das „Kopenhagener“ Kapitel des Prozesses der sechzehn
(Sinowjew und die anderen) ist, nach der Anhäufung von
Widersprüchen und Unsinn, das ungeheuerlichste aller Kapitel.
Die sich auf Kopenhagen beziehenden Tatsachen sind längst
festgestellt und durch analysiert in einer Reihe gedruckter Arbeiten,
beginnend mit dem Rotbuch von L. Sedow. Über die
„terroristische“ Woche in Kopenhagen möchte ich mich
deshalb so kurz wie möglich fassen.
Ich akzeptierte die Einladung dänischer Studenten, in
Kopenhagen einen Vortrag zu halten, in der Hoffnung, dass es mir
gelingen würde, in Dänemark oder in einem anderen
europäischen Lande zu bleiben. Dieser Plan kam nicht zur
Verwirklichung infolge des Druckes seitens der Sowjetregierung auf
die dänische Regierung (Drohung mit ökonomischem Boykott).
Um andere Länder davon abzuhalten, mir Gastfreundschaft zu
gewähren, beschloss die GPU, meinen Aufenthalt in Kopenhagen
auszunutzen, um eine Woche der „terroristischen Verschwörung“
zu veranstalten. Es hätten mich angeblich in der Hauptstadt
Dänemarks Golzmann, Bermann-Jurin und David besucht. Alle drei
seien unabhängig voneinander gekommen, und jeder einzelne habe
von mir terroristische Instruktionen erhalten. Olberg, der sich in
Berlin befand, habe von mir aus Kopenhagen gleichfalls Instruktionen
erhalten, aber nur schriftlich. Einer der wichtigsten Zeugen gegen
mich und L. Sedow ist Golzmann, ein altes Parteimitglied und
ein uns beiden persönlich bekannter Mensch. Golzmanns
Geständnisse während der Voruntersuchung und vor Gericht
zeichnen sich von den Geständnissen der anderen Angeklagten
durch äußerste Zurückhaltung aus: es genügt zu
sagen, dass Golzmann, trotz allem Drängen des Staatsanwalts,
jegliche persönliche Teilnahme an terroristischer Tätigkeit
geleugnet hat. Golzmanns Aussagen kann man als Gesamtkoeffizient
aller Aussagen betrachten: er war nur bereit, die terroristischen
Pläne Trotzkis und die Beteiligung Sedows an ihnen zu
„gestehen“. Gerade die Kargheit der Golzmannschen
Geständnisse verleiht ihnen auf den ersten Blick besonderes
Gewicht. Indes zerfällt gerade sein Zeugnis in Staub bei der
ersten Berührung mit den Tatsachen. Die Dokumente und die
Beweise, die ich der Kommission vorgelegt habe, stellen mit
Bestimmtheit fest, dass Sedow, entgegen Golzmanns Erklärung, in
Kopenhagen nicht war und folglich Golzmann zu mir nicht gebracht
haben kann. Um so weniger aus dem Hotel Bristol, das im Jahre
1917 abgerissen wurde. Außerdem untergraben sich die
Geständnisse der drei anderen „Terroristen“,
Bermann, David und Olberg – unwahrscheinlich an und für
sich – gegenseitig und untergraben gänzlich die Aussagen
Golzmanns.
Golzmann, Bermann und David wurden, wie sie sagen, in gleicher
Weise von Sedow nach Kopenhagen geschickt. Sedows Anwesenheit in
Kopenhagen erwähnt jedoch weder Bermann noch David. Sie haben
selbst den Weg zu mir gefunden. Nur Golzmann traf sich angeblich mit
Sedow im Vestibül des abgerissenen Hotels.
Die, wie aus ihren eigenen Worten hervorgeht, mir völlig
unbekannten Bermann und David sind mir zum ersten Mal angeblich von
meinem Sohne empfohlen worden, dem damals sechsundzwanzigjährigen
Studenten. Während ich also meine terroristischen Ansichten vor
meinen nächsten Menschen verheimlichte, erteilte ich
gleichzeitig terroristische Aufträge den ersten Besten Diese
rätselhafte Tatsache lässt sich nur auf eine Weise
erklären: Die „ersten Besten“ für mich
waren nicht die ersten Besten für die GPU.
Der vierte Terrorist, Olberg, sagte in der Abendverhandlung vom
20. August 1936:
„Noch vor meiner Abreise in die Sowjetunion hatte
ich vor, zusammen mit Sedow nach Kopenhagen zu Trotzki zu fahren.
Unsere Reise kam nicht zustande; nach Kopenhagen fuhr die Frau
Sedows, Susanne, allein und brachte, von dort zurückgekehrt,
einen Brief von Trotzki, adressiert an Sedow, in dem Trotzki sich mit
meiner Reise in die UdSSR einverstanden erklärt ...“
Meine Berliner Freunde, Franz Pfemfert, der Herausgeber der
Zeitschrift Die Aktion, und dessen Frau, Alexandra Ramm,
hielten Olberg, wie aus ihren warnenden Briefen vom April 1930
hervorgeht, schon zu jener Zeit, wenn nicht für einen Agenten
der GPU, so für einen Kandidaten auf diesen Posten. Ich hatte
sein Angebot, aus Berlin als mein russischer Sekretär nach
Prinkipo zu kommen, abgelehnt. Nichtsdestoweniger habe ich ihm zwei
Jahre später „terroristische Instruktionen“ erteilen
können ... Zum Unterschiede von Bermann und David, stand Olberg
tatsächlich einige Zeit mit mir in Korrespondenz, kannte in
Berlin Sedow, traf sich mit ihm einige Mal, kannte Freunde Sedows,
kurz, befand sich in gewissem Grade in dessen Umgebung. Olberg konnte
wissen und, wie seine Aussage zeigt, wusste es tatsächlich, dass
die Versuche meines Sohnes, nach Kopenhagen zu reisen, erfolglos
blieben und dass Sedows Frau, die einen französischen Pass
hatte, hinfuhr.
Alle vier „Terroristen“ erklären, dass Sedow sie
mit mir in Verbindung gebracht habe. Dann aber gehen ihre Aussagen
auseinander. Nach Golzmann befand sich Sedow in Kopenhagen. Bermann
und David erwähnen Sedows Anwesenheit in Kopenhagen nicht.
Schließlich erklärt Olberg kategorisch, Sedows Reise nach
Kopenhagen habe nicht stattgefunden. Das Seltsamste an dem Ganzen
ist, dass der Staatsanwalt diese Widersprüche nicht im
geringsten beachtet.
Die Kommission besitzt, wie gesagt, dokumentarische Beweise dafür,
dass Sedow nicht in Kopenhagen war. Das gleiche bezeugen Olbergs
Angaben und Bermanns und Davids Schweigen. Die eindrucksvollste aller
Aussagen gegen Sedow und mich, die Angaben Golzmanns, zerfallen somit
in Staub. Es ist nicht weiter verwunderlich, dass die Freunde der GPU
um jeden Preis versuchen, Golzmanns Aussagen zu retten, auf denen die
Version von der „terroristischen Woche“ in Kopenhagen
beruht. Daher die Hypothese: Sedow konnte illegal gekommen sein, was
Olberg und den anderen unbekannt blieb. Um dem Gegner kein
Schlupfloch zu lassen, will ich kurz bei dieser Hypothese verweilen.
Aus welchem Grunde sollte Sedow das Risiko einer illegalen Reise
eingegangen sein? Alles, was wir von seinem vermeintlichen Aufenthalt
in Kopenhagen wissen, ist, dass er Golzmann aus dem Hotel Bristol in
meine „Wohnung begleitete und während meiner Unterhaltung
mit Golzmann „rein- und rausgegangen“ sei. Das ist alles!
Hat es sich gelohnt, deshalb illegal aus Berlin zu kommen?
Bermann und David, die nach ihrem eigenen Geständnis mich
vorher niemals gesehen hatten, fanden mich in Kopenhagen ohne Sedows
Hilfe, der, wie aus ihren Worten folgt, ihnen in Berlin alle
notwendigen Instruktionen gegeben hatte. Um so leichter hätte
mich Golzmann finden können, der sich schon früher mit mir
traf. Es wird kein vernünftiger Mensch glauben, dass Sedow mit
einem fremden Pass aus Berlin nach Kopenhagen fuhr, um Golzmann in
meine Wohnung zu begleiten, während er Bermann und David, die er
doch angeblich ebenfalls aus Berlin zu mir schickte – und die
ich doch persönlich nicht kannte – unbeachtet ließ.
Vielleicht aber ist Sedow illegal nach Kopenhagen gekommen, um die
Eltern zu sehen? Diese Vermutung könnte man auf den ersten Blick
für wahrscheinlicher halten, wenn er nicht wenige Tage später
völlig legal nach Frankreich gekommen wäre mit der gleichen
Absicht, sich mit den Eltern zu treffen. Aber vielleicht, sagen die
Freunde der GPU, hat Sedow die zweite, legale Reise nur gemacht, um
die Spuren der ersten, illegalen zu verwischen. Stellen wir uns einen
Moment diese Kombination konkret vor. Sedow unternimmt offen und mit
Wissen vieler Menschen Schritte, um nach Kopenhagen zu reisen, er
verbirgt vor keinem seinen Wunsch, uns zu sehen. Alle unsere Freunde
in Kopenhagen wissen, dass wir unseren Sohn erwarten. Seine Frau und
sein Rechtsanwalt kommen nach Kopenhagen und erzählen unseren
Freunden vom Misserfolg der Bemühungen unseres Sohnes. Jetzt
will man uns glauben machen, dass Sedow, nachdem er kein Visum
erhalten hatte, mit einem fremden Pass nach Kopenhagen gekommen sei,
für keinen unserer Freunde sichtbar. Hier trifft er im Vestibül
des nicht existierenden Hotels Golzmann, bringt ihn, unsichtbar für
meine Bewachung, zu mir und geht während meiner Unterhaltung mit
Golzmann „rein und raus“. Dann verschwindet Sedow aus
Kopenhagen ebenso geheimnisvoll, wie er gekommen war. Nach Berlin
zurückgekehrt, gelingt es ihm, in aller Eile ein Visum zu
erhalten, und am 6. Dezember trifft er uns nun wieder auf dem
Nordbahnhof in Paris. Wozu das alles?
Einerseits besitzen wir die Aussagen Golzmanns, der mit keinem
Wort erwähnt, mit welchem Pass er selbst nach Kopenhagen
gelangte (der Staatsanwalt fragt ihn selbstverständlich danach
nicht) und der, um das Unglück voll zu machen, als Ort des
Zusammentreffens mit dem abwesenden Sedow ein nicht existierendes
Hotel nennt. Anderseits haben wir: das Schweigen Bermanns und Davids
über Sedow; die richtige Angabe Olbergs, dass Sedow in Berlin
geblieben war; zwei Dutzend Aussagen, die die Erklärung Sedows,
seiner Mutter und die meine bestätigen, und darüber hinaus
den gesunden Menschenverstand, dem man gewisse Rechte nicht
absprechen kann.
Schlussfolgerungen: Sedow war nicht in Kopenhagen, Golzmanns
Angabe ist falsch. Und Golzmann ist der Hauptzeuge der Anklage. Die
ganze „Kopenhagener Woche“ zerfällt in Staub.
Ich bin in der Lage, eine Reihe ergänzender Beweise
anzuführen, die die letzten Zweifel zerstreuen müssen,
falls sie in dieser Sache noch möglich sind.

Kein einziger meiner angeblichen Besucher nennt meine Adresse
oder den Stadtteil, in dem die Zusammenkunft stattgefunden haben
soll.
 
Die kleine Villa, die wir bewohnten, gehörte einer
Tänzerin, die ins Ausland verreist war. Die gesamte Einrichtung
entsprach der Profession der Hauswirtin und konnte der
Aufmerksamkeit der Besucher nicht entgehen. Wenn Golzmann, Bermann
und David mich besucht hätten, sie würden unbedingt die
Wohnungseinrichtung erwähnen.
 
Während unseres Aufenthalts in Kopenhagen ging durch die
Weltpresse eine Kunde von Sinowjews Tod. Die Nachricht war falsch.
Doch standen wir alle unter ihrem Eindruck. Kann man sich
vorstellen, dass meine Besucher, die zum Empfang „terroristischer“
Instruktionen gekommen waren, von uns nichts über Sinowjews Tod
gehört oder diese Tatsache vergessen haben könnten?
 
Kein einziger meiner Besucher erwähnt auch nur mit einem
Wort meine Sekretäre, meine Wache usw.
 
Bermann und David sagen nichts darüber aus, mit welchen
Pässen sie gekommen waren, wie sie uns fanden, wo sie
übernachteten usw.

Richter und Staatsanwalt stellen nicht eine konkrete Frage, um
nicht durch eine unvorsichtige Bewegung das zerbrechliche Gebäude
umzustürzen.
Die Zeitung der dänischen Regierungspartei,
Sozial-Demokraten, hat sofort nach dem Prozess gegen Sinowjew
und Kamenew, am 1. September 1936, festgestellt, dass das Hotel
Bristol, wo angeblich die Zusammenkunft zwischen Golzmann und
Sedow stattgefunden haben soll, im Jahre 1917 abgerissen wurde. Diese
nicht unwichtige Enthüllung ist von der Moskauer Justiz mit
konzentriertem Schweigen beantwortet worden. Einer der Advokaten der
GPU – ich glaube der unersetzliche Pritt – äußerte
die Vermutung, die Stenotypistin hätte den Namen Bristol
– irrtümlich aufgenommen. Berücksichtigt man, dass
die Verhandlung in russischer Sprache geführt wurde, so ist es
ganz unverständlich, wie sich die Stenotypistin in einem so
nicht-russischen Worte, wie Bristol, irren konnte. Die sorgfältig
korrigierten Prozessberichte wurden von Richtern und Publikum
gelesen. Ausländische Journalisten waren im Gerichtssaal
anwesend. Niemand hat den „Schreibfehler“ vor der
Feststellung des Sozial-Demokraten entdeckt. Die Episode bekam
natürlicherweise weite Popularität. Die Stalinisten
schwiegen fünf Monate lang. Erst im Februar dieses Jahres machte
die Kominternpresse eine rettende Entdeckung: in Kopenhagen gebe es
zwar kein Hotel Bristol, dafür aber eine Konditorei
Bristol, die mit der einen Mauer an ein Hotel stößt
Zwar heißt dieses Hotel Grand Hotel Kopenhagen, aber es
ist immerhin ein Hotel. Die Konditorei ist zwar kein Hotel, dafür
aber heißt sie Bristol. Nach Golzmanns Worten fand die
Zusammenkunft im Vestibül des Hotels statt. Die
Konditorei hat allerdings kein Vestibül. Man muss noch
hinzufügen, dass, wie sogar aus den Zeichnungen der
Kominternpresse hervorgeht, die Eingänge zur Konditorei und zum
Hotel sich in zwei verschiedenen Straßen befinden. „Wo
also fand die Zusammenkunft statt? Im Vestibül ohne „Bristol“
oder im „Bristol“ ohne Vestibül?
Nehmen wir aber nun an, dass Golzmann, als er Sedow in Berlin das
Rendezvous gab, Konditorei und Hotel verwechselte. Wie hat Sedow dann
den Rendezvous-Platz gefunden? Aber kommen wir den Autoren der
Hypothese noch weiter entgegen und nehmen wir an, Sedow entwickelte
eine außerordentliche Findigkeit, ging in die andere Straße,
fand dort den Eingang zu einem Hotel mit einem anderen Namen und traf
im Vestibül Golzmann. Doch konnte sich Golzmann im Namen des
Hotels nur vor der Begegnung geirrt haben. Während
der Begegnung müsste doch der Irrtum aufgeklärt worden und
um so fester im Gedächtnis der beiden Teilnehmer haften
geblieben sein. Nach dem Zusammentreffen hätte doch Golzmann
keinesfalls vom Vestibül – der Konditorei Bristol sprechen
können. Die Hypothese zerschellt somit bei der ersten Berührung.
Um die Lage noch mehr zu verwirren, behauptet die Presse der
Komintern, die Konditorei Bristol sei seit jeher der
Versammlungsplatz dänischer und zugereister Trotzkisten gewesen.
Das ist ein offenbarer Anachronismus. Wir fanden in Dänemark im
Jahre 1932 keinen einzigen „Trotzkisten“. Deutsche
„Trotzkisten“ kamen nach Dänemark erst im Jahre
1933, nach der faschistischen Umwälzung. Nimmt man aber für
einen Augenblick an, dass es im Jahre 1932 in Dänemark
Trotzkisten gegeben hat und dass sie die Konditorei Bristol zu jener
Zeit bereits okkupiert hatten, dann erweist sich die neue Hypothese
als noch sinnloser. Kehren wir zu Golzmanns Aussagen – nach dem
offiziellen Bericht – zurück.
„ ... Sedow sagte mir: ‚Da Sie vor der Reise
in die UdSSR stehen, so wäre es gut, wenn Sie mit mir nach
Kopenhagen reisten, wo sich mein Vater befindet ...‘ Ich war
einverstanden. Erklärte aber, dass wir aus konspirativen
Rücksichten nicht zusammen fahren dürfen. Ich
verabredete mit Sedow, dass ich in zwei, drei Tagen nach Kopenhagen
kommen und im Hotel Bristol absteigen würde ...“
Es ist klar, dass ein alter Revolutionär, der die Reise nicht
zusammen mit Sedow machen wollte – denn ein Besuch in
Kopenhagen, wenn er entdeckt worden wäre, bedeutete für
Golzmann den sicheren Tod – keinesfalls eine Zusammenkunft in
einem Raume bestimmen würde, der, nach den Worten der
Kominternpresse, „seit einer Reihe von Jahren (!) der
Treffpunkt der dänischen Trotzkisten wie auch der dänischen
und der ausländischen und der letzteren miteinander war“.
In diesem Umstande, der, wie gesagt, an sich die reinste Erfindung
ist, sehen die übereifrigen Agenten der Komintern eine
Bekräftigung ihrer Hypothese. Also: Golzmann wählte als
Treffpunkt eine den Stalinisten als „trotzkistisch“
bekannte Konditorei. Eine Sinnlosigkeit gesellt sich zur anderen. Ist
aber die Konditorei den dänischen und den fremden Trotzkisten so
bekannt, vor allem auch Golzmann, dann hätte er sie erstens
nicht mit dem Grand Hotel Kopenhagen verwechselt und zweitens
würde er sie als „trotzkistisch“ verrufene wie das
Feuer gemieden haben. So wird der „Schreibfehler“ der
Stenotypistin korrigiert ... Wie aus den Dokumenten hervorgeht,
konnte Sedow auch in der berühmtesten „trotzkistischen“
Konditorei nicht gewesen sein, weil er überhaupt nicht in
Kopenhagen war. Im Rotbuch von Sedow ist die Episode mit dem
„Bristol“ nur als Kuriosität geschildert, die die
Schluderarbeit der GPU charakterisiert. Die Hauptaufmerksamkeit ist
vielmehr auf den Beweis konzentriert, dass Sedow im November 1932 in
Berlin war: zahlreiche Dokumente und Zeugnisse lassen hier keinen
Raum für Zweifel. Man will uns glauben machen, dass Sedows
Gespenst Eingang fand in das gespenstische Vestibül einer
Konditorei, die die Phantasie der GPU-Agenten in ein Hotel verwandelt
hatte. Golzmann hat seine angebliche Reise getrennt von Sedow gemacht
und selbstverständlich mit einem falschen Pass, um alle Spuren
zu verwischen. Ausländer werden heutzutage in allen Ländern
angemeldet. Golzmanns Angaben sind in wenigen Minuten nachzuprüfen,
wenn man weiß, mit welchem Pass er aus Berlin nach Kopenhagen
gereist war. Kann man sich ein Gericht vorstellen, wo der
Staatsanwalt in einem ähnlichen Falle dem Angeklagten die Frage
nach seinem Pass nicht stellen würde? Golzmann hat bekanntlich
seine Verbindung mit der Gestapo kategorisch bestritten. Um so mehr
Grund hätte der Staatsanwalt gehabt, Golzmann zu fragen, wer ihm
den falschen Pass verschafft hat.
Wyschinski aber stellte selbstverständlich diese Frage nicht,
um seine eigene Arbeit nicht zu sabotieren. Nach den ganzen Umständen
hätte Golzmann in Kopenhagen übernachten müssen. Wo?
Vielleicht in der Konditorei Bristol?
Wyschinski interessiert auch diese Frage nicht. Wyschinskis
Funktion besteht darin, die Angeklagten gegen eine Nachprüfung
ihrer Aussagen zu schützen.
Gewiss, der Irrtum hinsichtlich des Hotels Bristol
kompromittiert die Anklage. Der Irrtum hinsichtlich des
Zusammentreffens mit dem abwesenden Sedow kompromittiert den Prozess
doppelt. Jedoch am meisten kompromittiert den Prozess und Wyschinski
selbst die Tatsache, dass er dem Angeklagten die Fragen nicht stellte
nach dem Pass, nach der Quelle, von der der Pass herrührt, nach
dem Ort der Übernachtung, obwohl diese Fragen sich von selbst
aufdrängen. Das Schweigen Wyschinskis entlarvt ihn auch in
diesem Falle als den Mittäter bei der Prozessfälschung.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 10. Juni 2018

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>