<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pjatakows Flug nach Norwegen)</title>
                <author>Leo Trotzki</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Trotzki   Stalins Verbrechen   Voruntersuchung
 
Leo Trotzki
 
Stalins Verbrechen

Pjatakows Flug nach Norwegen

Bereits am 24. Januar, am Tage nach Beginn des letzten Prozesses
und nach der ersten Aussage Pjatakows, als man sich nur auf die
kurzen Berichte der Telegraphenagenturen stützen konnte, schrieb
ich in einem Kommuniqué für die Weltpresse:
„Wenn Pjatakow nach Oslo unter seinem eigenen Namen
gekommen wäre, die gesamte norwegische Presse hätte das
mitgeteilt. Folglich ist er unter einem fremden Namen gekommen. Unter
welchem? Sämtliche höheren Sowjetwürdenträger im
Auslande stehen in ständiger telefonischer und telegraphischer
Verbindung mit ihren Gesandtschaften und Handelsvertretungen und
können auch nicht für eine Stunde der Überwachung der
GPU entgehen. Wie hätte Pjatakow seine Reise nach Norwegen ohne
Wissen der Sowjetgesandtschaften in Deutschland und in Norwegen
machen können? Er möge doch die Einrichtung meiner Wohnung
beschreiben. Hat er meine Frau gesehen? Trug ich einen Bart oder
nicht? Wie war ich angezogen? Der Eingang in mein Arbeitszimmer
führte durch Knudsens Wohnung und unsere sämtlichen
Bekannten, ohne Ausnahme, wurden der Familie Knudsen vorgestellt. Hat
sie Pjatakow gesehen? Haben sie Pjatakow gesehen? Dies ist ein Teil
jener präzisen Fragen, mit deren Hilfe es einem einigermaßen
ehrlichen Gericht leicht wäre zu beweisen, dass Pjatakow nur
Erfindungen der GPU wiederholt.“
Am 27. Januar 1937, am Tage vor der Anklagerede des Staatsanwalts,
wandte ich mich bezüglich der angeblichen Begegnung Pjatakows
mit mir in Norwegen vermittels der Telegraphenagenturen an das
Moskauer Gericht mit dreizehn Fragen. Die Bedeutung meiner Fragen
motivierte ich mit folgenden Worten:
„Es handelt sich um Aussagen Pjatakows. Er
berichtete, dass er mich im Dezember 1935 in Norwegen zum Zwecke
konspirativer Verhandlungen besucht hätte. Pjatakow sei
angeblich aus Berlin nach Oslo mit einem Flugzeug gekommen. Die
enorme Bedeutung dieser Aussage ist klar. Ich habe es mehr als einmal
erklärt und erkläre es jetzt wieder, dass Pjatakow und
Radek in den letzten neun Jahren keine Freunde von mir waren, sondern
meine bösesten und skrupellosesten Feinde, und dass von
Begegnungen und Gesprächen zwischen uns keine Rede sein konnte.
Wenn es bewiesen wird, dass Pjatakow mich tatsächlich besucht
hat, dann ist meine Position hoffnungslos kompromittiert. Dagegen,
wenn ich beweise, dass die Erzählung über den Besuch von
Anfang bis zu Ende erfunden ist, dann wird kompromittiert sein das
System der freiwilligen Geständnisse ... Wenn man selbst
annimmt, das Moskauer Gericht sei über jeden Verdacht erhaben,
so bleibt unter Verdacht der Angeklagte Pjatakow. Seine Aussagen
müssen unbedingt nachgeprüft werden. Das ist nicht schwer.
Unverzüglich, solange Pjatakow nicht erschossen ist, muss man
ihm die folgenden präzisen Fragen vorlegen.“
Ich will noch einmal betonen, dass die Fragen, die ich gestellt
hatte, auf den ersten telegraphischen Meldungen fußten und
deshalb in einigen nebensächlichen Details ungenau sind. Im
Wesentlichen aber haben sie auch jetzt noch ihre Kraft behalten.
Meine ersten Pjatakow betreffenden Fragen standen dem Gericht bereits
am 25. Januar zur Verfügung. Spätestens am 28. Januar, das
heißt an dem Tage, an dem der Staatsanwalt seine Anklagerede
hielt, war das Gericht im Besitz meiner dreizehn Fragen. Spätestens
am 26. Januar erhielt der Staatsanwalt telegraphisch die Nachricht,
dass die norwegische Presse die Mitteilung von Pjatakows Flug
kategorisch bestreitet. Die Rede des Staatsanwalts enthält sogar
einen indirekten Hinweis darauf. Trotzdem wurde nicht eine meiner
dreizehn konkret formulierten Fragen dem Angeklagten vorgelegt, für
den der Staatsanwalt die Erschließung forderte. Der
Staatsanwalt hat den Versuch, zu dem er verpflichtet war, nämlich
die Hauptaussage des Hauptangeklagten nachzuprüfen, um damit vor
der ganzen Welt unwiderruflich die Anklage gegen mich und die anderen
zu bekräftigen, nicht unternommen. Wären mein Telegramm aus
Oslo und meine telegraphischen Fragen nicht gewesen, man würde
noch von Unachtsamkeit, Versäumnis, geistiger Unfähigkeit
des Staatsanwalts und der Richter sprechen können. Unter den
geschilderten Umständen kann von einem Irrtum des Gerichts nicht
die Rede sein. Der Staatsanwalt wie der Gerichtsvorsitzende sind
bewusst den Fragen ausgewichen, die sich aus den Aussagen Pjatakows
unvermeidlich ergaben. Sie widersetzten sich der Nachprüfung,
nicht darum, weil diese unmöglich war – im Gegenteil, sie
war sehr einfach! –, sondern weil sie nach ihrer ganzen Rolle
die Nachprüfung nicht zulassen konnten. Im Gegenteil, sie
beeilten sich, Pjatakow zu erschießen. Aber die Nachprüfung
wurde ohne sie vorgenommen. Sie hat absolut und unzweifelhaft die
Aussage des Hauptangeklagten zur Hauptfrage widerlegt und damit den
gesamten Anklageakt umgestürzt.
Heute besitzen wir den sogenannten „stenographischen“
Prozessbericht von der Gerichtsverhandlung gegen Pjatakow und die
anderen. Das aufmerksame Studium der Vernehmung Pjatakows und des
Belastungszeugen Bucharzew ergibt an und für sich, dass in
diesem restlos abgekarteten, gefälschten und lügenhaften
Verhandlungsdialog die Aufgabe des Staatsanwalts darin bestand,
Pjatakow zu helfen, ohne allzu viel Albernheiten jene phantastische
Version darzustellen, die ihm die GPU aufgezwungen hatte. Wir wollen
darum in unserer Analyse zwei Wege einschlagen: zuerst auf Grund des
offiziellen Berichts die innere Verlogenheit der Vernehmung Pjatakows
durch Wyschinski nachweisen, und dann objektive Tatsachen dafür
erbringen, dass Pjatakows Flug und seine Begegnung mit mir ein Ding
der Unmöglichkeit sind. Auf diese Weise werden wir nicht nur das
Lügenhafte des Hauptzeugnisses des Hauptangeklagten aufdecken,
sondern auch die Beteiligung des Staatsanwalts Wyschinski und der
Richter an der Fälschung enthüllen.
*
„In der ersten Dezemberhälfte“ 1935 will Pjatakow
seine mysteriöse Reise nach Oslo über Berlin gemacht haben.
Eine Art Vermittler bei der Organisierung der Reise spielte
Bucharzew, der Korrespondent der Iswestija in Berlin, ähnlich
wie Romm, der Korrespondent der Iswestija in Washington der
Vermittler zwischen mir und Radek war. Seltsamerweise hat die
Regierungszeitung zu ihren Korrespondenten an den wichtigsten
internationalen Punkten „trotzkistische“
Verbindungsagenten gewählt. Wäre es nicht richtiger, zu
sagen: GPU-Agenten? Pjatakows Erklärung, dass „Bucharzew
mit Trotzki in Verbindung stand“, ist reinste Erfindung. Sowohl
von Bucharzew wie von Romm wusste ich nicht das Geringste, und zwar
weder persönlich noch literarisch. Die Iswestija sehe ich
fast nie und ausländische Korrespondenzen lese ich in der
Sowjetpresse überhaupt nicht.
Es liegt kein Grund vor, daran zu
zweifeln, dass Pjatakow am 10. Dezember 1935 tatsächlich in
amtlichen Angelegenheiten nach Berlin gekommen war. Diese Tatsache
ist leicht auf Grund der deutschen und der sowjetrussischen Presse
nachzuprüfen, die sicherlich den Tag der Ankunft Pjatakows in
der deutschen Hauptstadt und den Tag seiner Rückkehr nach Moskau
vermerkt hat. [1] Die GPU war gezwungen,
die angebliche Reise Pjatakows nach Oslo seiner tatsächlichen
Reise nach Berlin anzupassen: daher die Wahl eines so unglücklichen
Monats wie Dezember.
In Berlin traf sich Pjatakow sofort („am gleichen oder am
nächsten Tage“, das heißt am 11. oder 12.), wie er
aussagte, mit Bucharzew. Dieser hätte mich angeblich schon im
Voraus von der bevorstehenden Ankunft Pjatakows benachrichtigt
gehabt. Durch einen Brief? Durch ein chiffriertes Telegramm? Welchen
Inhalts? An welche Adresse? Niemand bringt Bucharzew mit solchen
Fragen in Verlegenheit. Adressen und Daten werden in diesem
Gerichtssaal wie die Pest gemieden. Nachdem ich die Benachrichtigung
von Bucharzew erhalten hatte, schickte ich meinerseits unverzüglich
eine Vertrauensperson nach Berlin mit einem Zettel: „J.L., dem
Überbringer dieses Zettels kann man absolut vertrauen.“
Das Wort „absolut“ war unterstrichen ... Dieses nicht
sehr originelle Detail muss uns, wie wir sehen werden, für den
Mangel anderer, wesentlicherer Mitteilungen entschädigen. Mein
Bote, mit dem Namen „so etwas wie Heinrich oder Gustav“
(Pjatakows Aussage), übernahm die Organisierung der Reise nach
Oslo. Die Begegnung Heinrich-Gustavs mit Pjatakow fand am 11. oder
12. im Tiergarten statt und dauerte im ganzen „anderthalb bis
zwei Minuten“. Ein zweites kostbares Detail! ... Pjatakow
erklärte sich einverstanden, nach Oslo zu reisen, obwohl, wie er
zweimal wiederholt, „dies für mich mit dem größten
Risiko verbunden ist, entdeckt und überführt zu werden“.
In der russischen Ausgabe fehlen diese Worte, und zwar nicht
zufällig. Die Aufsicht unter der die sowjetrussischen
Würdenträger im Auslande stehen, ist sehr streng. Pjatakow
hatte keine Möglichkeit gehabt, für zweimal
vierundzwanzig Stunden sich aus Berlin zu entfernen, ohne den
Sowjetorganen mitzuteilen, wohin er reist und ohne eine Adresse zu
hinterlassen, unter der er zu erreichen wäre. Als Mitglied des
ZK und der Regierung konnte Pjatakow jeden Moment irgendeinen Auftrag
aus Moskau erhalten. Die in dieser Beziehung bestehenden Regeln sind
dem Staatsanwalt und den Richtern sehr gut bekannt. Außerdem
hatte ich schon am 24. Januar das Gericht telegraphisch befragt: „Auf
welche Weise konnte Pjatakow seine Reise ohne Wissen der
Sowjetvertretungen in Deutschland und in Norwegen machen?“ Am
27. Januar wiederholte ich: „Wie war es Pjatakow möglich,
sich vor den Sowjetvertretungen in Berlin und Oslo zu verbergen? Wie
hat er sein Verschwinden nach der Rückkehr motiviert?“
Niemand hat selbstverständlich dem Angeklagten mit diesen Fragen
zugesetzt.
Pjatakow vereinbarte mit Heinrich-Gustav eine Zusammenkunft „für
den nächsten Tag“ (12. oder 13) morgens auf dem Flugplatz
Tempelhof. Der Staatsanwalt, der in Fragen, die nicht von Bedeutung
sind und keiner Nachprüfung unterliegen, mitunter große
Genauigkeit fordert, interessiert sich nicht im geringsten für
die Präzisierung von außerordentlich wichtigen Daten.
Indes wäre es möglich gewesen, nach dem Journal der
Handelsvertretung in Berlin mühelos den Arbeitskalender
Pjatakows festzustellen. Das aber gerade musste vermieden werden ...
„Am nächsten Tag, am frühen Morgen, erschien ich beim
Eingang zum Flugplatz.“ Am frühen Morgen? Wir hätten
gerne die Stunde gewusst. In solchen Fällen wird die Stunde
vorher fixiert. Aber Pjatakows Inspiratoren fürchten offenbar,
sich gegen den meteorologischen Kalender zu vergehen. Am Flugplatz
traf Pjatakow den Heinrich-Gustav.
„Er stand vor dem Eingang und führte mich
hinein. Zuerst zeigte er einen Pass, der für mich vorbereitet
war. Es war ein deutscher Pass. Alle Zollformalitäten erledigte
er selbst, so dass ich nur meine Unterschrift zu leisten hatte. Wir
setzten uns ins Flugzeug und flogen davon ...“
Sogar hier unterbricht keiner den Angeklagten. Der Staatsanwalt
interessiert sich, so unwahrscheinlich das ist, für die
Passfrage nicht. Ihm genügt, dass es ein „deutscher“
Pass war. Aber deutsche Pässe, wie alle anderen in der Welt,
werden auf Namen ausgestellt. Auf welchen nun? Nomina sunt
odiosa. Der Staatsanwalt ist nur darum besorgt, Pjatakow die
Möglichkeit zu verschaffen, so schnell es geht an diesem heiklen
Punkt vorbeizugleiten. „Zollformalitäten?“ Die hat
Heinrich-Gustav erledigt. Pjatakow hatte nur nötig, die
„Unterschrift zu leisten“. Es sollte scheinen, dass hier
der Staatsanwalt nun die Frage nicht umgehen könnte, welchen
Namen Pjatakow geschrieben habe. Doch wohl den, der im deutschen Pass
stand. Aber den Staatsanwalt interessiert es nicht. Es schweigt auch
der Gerichtsvorsitzende. Es schweigen die Richter. Kollektive
Vergesslichkeit infolge Übermüdung? Aber ich hatte ja
rechtzeitig Maßnahmen ergriffen, um das Gedächtnis dieser
Herren aufzufrischen. Schon am 24. Januar habe ich das Gericht
gefragt, unter welchen Namen ist Pjatakow nach Oslo geflogen? Drei
Tage später bin ich auf diesen Punkt zurückgekommen. Die
vierte der dreizehn Fragen, die ich gestellt hatte, lautet: „Mit
welchem Pass ist Pjatakow von Berlin nach Oslo geflogen? Hatte er ein
norwegisches Visum gehabt?“ Meine Fragen haben die Zeitungen
der ganzen Welt nachgedruckt. Wenn Wyschinski trotzdem Pjatakow die
Pass- und Visumfragen nicht stellte, so war er sich also dessen
bewusst, dass man darüber schweigen muss. Dieses Schweigen
allein genügt vollkommen, um zu sagen, hier liegt eine Fälschung
vor!
Folgen wir aber Pjatakow weiter:
„Wir setzten uns ins Flugzeug und flogen davon, es
wurde nirgendwo Station gemacht und gegen drei Uhr nachmittags
landeten wir auf dem Flugplatz in Oslo. Dort stand ein Automobil. Wir
setzten uns in dieses Automobil und fuhren los. Wir fuhren etwa
dreißig Minuten und kamen in einen Villenvorort. Wir stiegen
aus, betraten ein Häuschen, das nicht schlecht eingerichtet war,
und dort erblickte ich Trotzki, den ich seit 1928 nicht gesehen
hatte.“
Verrät diese Erzählung nicht restlos einen Menschen, der
nichts zu erzählen hat? Kein lebendiger Strich! „Setzten
uns ins Flugzeug und flogen davon ...“ „Setzten uns ins
Automobil und fuhren los ...“ Pjatakow hat nichts gesehen, mit
keinem gesprochen. Er kann nichts über Heinrich-Gustav
mitteilen, der ihn aus Berlin bis vor meine Türe begleitete.
Wie war die Landung? Ein ausländisches Flugzeug musste doch
das Interesse der norwegischen Flugbehörde erweckt haben? Sie
hat doch die Pässe Pjatakows und seiner Reisebegleiter
kontrollieren müssen? Wir vernehmen auch darüber kein Wort.
Die Reise geschieht gleichsam im Traumlande, wo Menschen lautlos
huschen, ohne von Polizei- und Zollbeamten belästigt zu werden.
In dem „nicht schlecht eingerichteten Häuschen“
erblickte Pjatakow Trotzki, den er „seit 1928 nicht gesehen
hatte“. (In Wirklichkeit seit Ende 1927.) Unmittelbar nach
diesen Gemeinplätzen folgt die ebenso sich in allgemeinen
Redensarten bewegende Schilderung einer Unterhaltung, die geradezu
extra für ein Polizeiprotokoll bestimmt war. Ähnelt denn
das dem Leben und lebenden Menschen? Nach dem Sinn des Amalgams war
ja Pjatakow zu mir als Gesinnungsgenosse gekommen, als Freund, nach
einer langen Trennung. Einige Jahre, etwa von 1923 bis 1928, standen
wir uns wirklich recht nahe, Pjatakow kannte meine Familie und fand
seitens meiner Frau stets herzlichen Empfang. Er musste offenbar ein
ganz besonderes Vertrauen zu mir behalten haben, wenn er nach einem
Brief von mir sich in einen Terroristen, Saboteur und Defätisten
verwandelte, und auf das erste Signal hin mit dem Einsatz seines
Kopfes zu mir geflogen kam. Man musste unter diesen Umständen
annehmen, dass Pjatakow, nach achtjähriger Trennung, das
elementarste Interesse für mich bezeugt hätte. Davon nicht
die Spur. Wo fand die Begegnung statt? In meiner Wohnung oder in
einem fremden Hause? Das erfahren wir nicht. Wo war meine Frau?
Erfahren wir nicht. Auf die Frage des Staatsanwalts antwortet
Pjatakow, bei unserer Zusammenkunft sei kein Dritter dabei gewesen,
sogar „Heinrich-Gustav“ war hinter der Türe
geblieben. Das ist alles! Indes hätte doch Pjatakow nach der
äußeren Situation, nach meinem Schreibtisch, nach dem
Vorhandensein russischer Bücher und Zeitungen leicht feststellen
können, ob er sich in meinem Arbeitszimmer oder in einem fremden
Räume befand. Ich meinerseits hätte doch gar keinen Grund
gehabt, diese harmlosen Umstände vor dem befreundeten Gast zu
verheimlichen, dem ich meine verborgensten Pläne und Absichten
anvertraute. Pjatakow hätte mich doch nach meiner Frau fragen
müssen. Am 24. Januar stellte ich die Frage: „Hat er meine
Frau gesehen?“ Am 27. wiederholte ich: „Hat Pjatakow
meine Frau gesehen? War sie an diesem Tage zu Hause?“ (Die
Reise meiner Frau zu einem Arzt nach Oslo ist leicht nachzuprüfen.)
Aber um keine Nachprüfung zuzulassen, haben ja eben Pjatakows
Lehrmeister ihm elastische Formeln und nichtssagende Redewendungen
beigebracht – aus Vorsicht. Jedoch verrät gerade diese
Vorsicht die Fälschung vom anderen Ende. Das Flugzeug sei um
drei Uhr nachmittags gelandet, den 12. oder 13. Dezember. Pjatakow
sei bei mir etwa um halb vier Uhr eingetroffen. Das Gespräch
dauerte annähernd zwei Stunden. Mein Gast war doch sicherlich
hungrig. Habe ich ihm etwas angeboten? Es sollte scheinen, das hätte
die elementarste Gastfreundschaft erfordert. Ich aber hätte dies
ohne die Hilfe meiner Frau oder der Wirtin des „nicht schlecht
eingerichteten Häuschens“ nicht gemacht haben können.
Darüber vor Gericht kein Wort. Pjatakow verließ mich um
halb sechs Uhr abends. Wohin hat er sich mit dem deutschen Pass in
der Tasche aus dem Villenvorort begeben? Der Staatsanwalt fragt ihn
danach nicht. Wo hat er die Dezembernacht verbracht? Doch wohl kaum
unter freiem Himmel? Noch weniger ist anzunehmen, dass er in der
Sowjetgesandtschaft übernachtete. Wohl auch nicht in der
deutschen. Also im Hotel? Aber in welchem? Unter den dreizehn Fragen,
die ich dem Gericht stellte, ist auch diese: „Pjatakow hat
unvermeidlich in Norwegen übernachten müssen. Wo? In
welchem Hotel?“ Der Staatsanwalt hat danach den Angeklagten
nicht gefragt. Der Vorsitzende schwieg.
Wenn zu mir ein alter Freund gekommen wäre und dazu noch der
Komplize einer Verschwörung, müsste ich doch, wie jeder
andere an meiner Stelle, alles getan haben, um den Gast vor
unangenehmen Überraschungen und überflüssiger Gefahr
zu schützen. Nach der zweistündigen Unterredung hätte
ich ihm zu essen geben und um sein Nachtquartier mich sorgen müssen.
Eine so kleine Mühe hätte mir wohl keine sonderlichen
Schwierigkeiten bereiten können, wo ich doch in der Lage war,
ohne weiteres eine „Vertrauensperson“ nach Berlin zu
beordern und zum Flugplatz ein Sonderautomobil zur Ankunft des
Sonderflugzeuges zu entsenden. Um sich nicht in einem Hotel oder in
den Straßen Oslos zu zeigen, hätte ja Pjatakow ein
natürliches Interesse daran gehabt, bei mir zu übernachten.
Nach der langen Trennung hätten war ja auch genügend
miteinander zu sprechen gehabt! Aber die GPU fürchtete diese
Variante, denn Pjatakow müsste sich in diesem Falle in
Einzelheiten meines Daseins einlassen. Lieber an der Lebensprosa
vorüber huschen In Wirklichkeit lebte ich bekanntlich bei Oslo
nicht in einem Villenvorort, sondern in einem entlegenen Dorfe; nicht
dreißig Minuten vom Flugplatz entfernt, sondern mindestens zwei
Stunden, besonders im Winter, wo man Ketten um die Wagenräder
spannen muss. Nein, lieber vergessen: Nahrung, Dezembernacht, Gefahr
einer Begegnung mit Menschen aus der Sowjetgesandtschaft. Lieber
schweigen. Wie früher, unterwegs, so ähnelt Pjatakow auch
in Norwegen einem körperlosen Schatten aus einem Traum. Mögen
Dummköpfe diesen Schatten für eine Realität halten!
Aus der Vernehmung des Zeugen Bucharzew, des Korrespondenten der
Iswestija, erfahren wir nicht unwichtige ergänzende
Details über die Reise. „Heinrich-Gustav“ hieß,
stellt sich heraus, Gustav Stirner. Dieser Name sagt mir absolut
nichts, wenn auch Stirner, nach Bucharzews Bericht, meine
Vertrauensperson war.
Jedenfalls erachtete es mein geheimnisvoller Bote als notwendig,
sich dem Zeugen des Staatsanwalts genau vorzustellen. Werden wir in
einem späteren Prozess dem Stirner aus Fleisch und Blut
begegnen? Oder ist er ein reines Phantasieprodukt? Ich weiß es
nicht. Der deutsche Name lässt einiges vermuten. In gewissen
Momenten versuchte Pjatakow seine Zusammenkunft mit mir fast wie eine
traurige Notwendigkeit zu schildern: der Selbsterhaltungstrieb brach
immerhin schüchtern durch die Geständnisse der Angeklagten
durch. Nach Bucharzews Worten verhielt sich die Sache dagegen anders:
als er von meiner Einladung erfuhr, sagte Pjatakow, er sei sehr froh,
das entspreche ganz seinen Absichten und er werde gerne dieses
Rendezvous annehmen. Welch unmotivierte Expansivität seitens
eines Konspirators! Doch der Ankläger braucht sie. Die Aufgabe
des Zeugen besteht darin, die Schuld des Angeklagten zu erschweren,
während die Aufgabe des Angeklagten darin besteht, die Hauptlast
der Schuld auf mich abzuwälzen. Schließlich besteht die
Aufgabe des Staatsanwalts darin, die Lügen der beiden für
seine Zwecke auszubeuten.
Vom Standpunkt der Verschwörung und sogar nur der Luftreise
nach Oslo erscheint Bucharzew als ganz überflüssige Person;
sogar Wyschinski ist gezwungen, wie wir sehen werden, dies
einzugestehen. Gustav Stirner aber, falls er auf der Erde existiert,
ist offenbar für den Staatsanwalt unerreichbar. Wenn es aber den
Stirner nicht gibt, dann gibt es auch keinen Zeugen. Die Schilderung,
wie Pjatakow in das Flugzeug eingestiegen und wie er später
ausgestiegen, müsste sich in diesem Falle auf Pjatakow allein
stützen. Das wäre zu wenig. Wenn der vom Staatsanwalt
geladene Bucharzew am Gang der Handlungen auch nicht teilnimmt, so
erfüllt er doch die Funktion des „Boten“ in der
klassischen Tragödie: er meldet die hinter der Bühne sich
abspielenden Ereignisse. So versäumte Pjatakow nicht, am.
Vorabend seiner Rückkehr aus Berlin nach Moskau (an welchem
Datum?) dem Boten mitzuteilen, dass er „dort war und ihn
gesehen hat“. Bucharzew geht das alles eigentlich nichts an.
Indem er unnötigerweise einem Dritten Mitteilungen machte,
beging Pjatakow einen Akt verbrecherischen Leichtsinns. Doch hatte er
nicht anders handeln können, ohne Bucharzew die Möglichkeit
zu verschaffen, nützlicher Zeuge der Anklage zu sein.
An dieser Stelle erinnert sich der Staatsanwalt plötzlich
einer Versäumnis. „Haben Sie Ihre Photographie gegeben?“
fragt er unvermittelt Pjatakow, die Vernehmung Bucharzews
unterbrechend. Wyschinski ähnelt einem Schüler, der aus
einem Gedicht eine Zeile ausgelassen hat. Pjatakow antwortet
lakonisch: „Ja.“ Es handelt sich wohl um die Photographie
für den Pass. Eine Photographie muss auf jedem Pass sein, auch
auf einem deutschen. Indem er auf diese Weise seine Wachsamkeit
bewies, riskierte der Staatsanwalt nichts. Über Namen und Visum
schweigt er natürlicherweise auch diesmal. Dann nimmt sich der
Hüter des Gesetzes wieder Bucharzew vor. „Ist Ihnen
bekannt, wo Stirner den Pass hernahm? Wo er das Flugzeug hernahm? Ist
denn das in Deutschland so leicht zu machen?“ Bucharzew
antwortet, dass Stirner sich auf Einzelheiten nicht einließ und
ihn, Bucharzew, bat, sich keine Sorgen zu machen – eine der
wenigen Antworten, die natürlich und vernünftig klingen.
Der Staatsanwalt aber gibt keine Ruhe.
Wyschinski: „Haben Sie sich denn dafür
nicht interessiert?“
Bucharzew: „Er hat mir nichts gesagt; er
wollte auf keine Details eingehen.“
Wyschinski: „Hat es Sie nicht dennoch
interessiert?“
Bucharzew: „Er hat mir doch nicht
geantwortet.“
Wyschinski: „Aber Sie haben versucht, ihn
danach zu fragen?“
Bucharzew: „Ich habe versucht, aber er
antwortete mir nicht.“
Und so weiter in gleicher Weise. Doch wir unterbrechen hier den
lehrreichen Dialog, um den Staatsanwalt selbst zu verhören.
„Sie, Herr Ankläger, haben soeben nach der
Photographie für den Pass gefragt? Der Pass aber selbst
interessierte Sie nicht? Der Untersuchungsrichter hat Pjatakow
darüber nicht vernommen? Sie haben ebenfalls vergessen, Ihre
Pflicht zu erfüllen? Zweimal: am 24. und am 27. Januar habe ich
Sie telegraphisch daran erinnert. Sie haben meine Frage nicht
beachtet? Sie haben sich auch für meine Adresse nicht
interessiert, nicht für meine Wohnung, für meine
Lebensverhältnisse? Sie fragten nicht, wo Pjatakow übernachtete?
Wer ihm das Hotel empfohlen hatte? Wie er sich dort eingetragen hat?
Verdienen alle diese Umstände Ihre Aufmerksamkeit tatsächlich
nicht? Bucharzew konnte sich doch mindestens damit ausreden, dass
Gustav Stirner ihn in seine Geheimnisse nicht eingeweiht hat. Sie,
Herr Vertreter der Justiz, können sich dieser Ausrede nicht
bedienen, denn Pjatakow hat keine Geheimnisse vor dem Staatsanwalt.
Pjatakow schweigt nur darüber, worüber ihm zu schweigen
befohlen ist. Aber auch Sie, Herr Staatsanwalt, sind nicht zufällig
Ihren direkten Pflichten ausgewichen: Pjatakow aus der vierten
Dimension zurückzuholen, auf die sündige Erde, mit ihren
Zollämtern, Restaurants, Hotels und anderen beschwerlichen
Details. Sie haben über all das geschwiegen, weil Sie –
einer der Hauptorganisatoren der Fälschung sind!“
Wyschinski kann sich nicht beruhigen: „Und das Flugzeug?“
Bucharzew: „Ich fragte ihn (Stirner): ‚Wie
wird Pjatakow fahren können?‘ Er sagte, ein Sonderflugzeug
werde ihn nach Oslo und von dort zurückbringen.“
Stirner, stellt sich heraus, ist gar nicht so schweigsam. Er hätte
doch dem zudringlichen Bucharzew sagen können: „Das geht
Sie nichts an; Pjatakow weiß selbst, was er zu tun hat.“
Aber Stirner hatte offenbar nicht vergessen, dass vor ihm ein Bote
aus der Tragödie steht; deshalb teilte er ihm mit, dass Pjatakow
mit einem „Sonderflugzeug“ gesandt werden würde; mit
anderen Worten, er gab zu verstehen: das Flugzeug stellt die deutsche
Regierung zur Verfügung. Wyschinski nutzt sofort die
programmgemäß vorbereitete Indiskretion Stirner-Bucharzews
aus: „Aber die Reise im Flugzeug über die Grenze hat doch
nicht Trotzki organisiert?“ Bucharzew antwortet mit
vielsagender Bescheidenheit: „Das weiß ich nicht.“
Wyschinski: „Und das Flugzeug? Sie sind doch ein erfahrener
Journalist; es muss Ihnen doch bekannt sein, dass es nicht so einfach
ist, aus einem Staat in den anderen über die Grenze zu fliegen?“
(Leider, leider vergisst es der Staatsanwalt selbst, wenn es sich um
die Landung des Flugzeugs, um den Pass, das Visum, die Übernachtung
im Hotel usw. handelt!) Bucharzew kommt dem Staatsanwalt einen
Schritt entgegen: „Ich habe das so verstanden, dass er,
Stirner, das alles durch deutsche offizielle Persönlichkeiten
machen kann.“ Was zu beweisen war!
Als komme ihm etwas in den Sinn, sagt Wyschinski plötzlich:
„Konnte man bei dieser Sache nicht ohne Sie auskommen? Wozu
haben Sie an dieser Operation teilgenommen?“ Die gefährliche
Frage ist zu dem Zweck gestellt, Bucharzew die Möglichkeit zu
geben, vor Gericht zu erzählen, wie Radek „seinerzeit“
(wann denn?) ihm, dem „Trotzkisten“, angekündigt
hatte, er werde verschiedene Aufträge auszuführen haben,
und ihm gleichzeitig mitgeteilt, „dass Pjatakow ein Mitglied
des Zentrums ist“. Also: Radek hat alles vorausgesehen und für
jeden Fall den künftigen Zeugen mit den nötigen
Informationen ausgerüstet. Wie dem auch sei. Dank Bucharzew
erfahren wir endlich, dass Pjatakow nicht nur nach Oslo mit dem
„Sonderflugzeug“ flog, sondern auch auf dem gleichen Wege
nach Berlin zurückkehrte. Diese außerordentlich wichtige
Mitteilung bedeutet, dass das Flugzeug nicht etwa nur für wenige
Minuten gelandet war, sondern den Rest des Tages und die ganze Nacht,
das heißt nicht weniger als 15 Stunden auf dem Flugplatz in
Oslo blieb. Offenbar hat es sich dort auch mit Benzin versorgt. Wie
wir gleich sehen werden, erweist Bucharzews Mitteilung uns einen
größeren Dienst als dem Staatsanwalt. Wir kommen dicht an
den Knotenpunkt der Aussage Pjatakows und des ganzen Prozesses heran.
Die konservative norwegische Zeitung Aftenposten hat sofort
nach Pjatakows Aussagen eine Auskunft vom Flugplatz eingeholt und
schon in ihrer Abendausgabe vom 25. Januar veröffentlicht, dass
im Dezember 1935 in Oslo kein einziges ausländisches Flugzeug
angekommen ist. Diese Nachricht hat selbstverständlich
sofort die Runde um die Welt gemacht. Wyschinski war gezwungen, auf
diese unangenehme Nachricht aus Oslo zu reagieren. Er tat es auf
seine Manier. In der Gerichtssitzung vom 27. fragte der Staatsanwalt
Pjatakow, ob er auch wirklich auf einem norwegischen Flugplatze
gelandet sei und auf welchem? Pjatakow antwortet: „Bei Oslo.“
Einen Namen weiß er nicht. Ob es nicht irgendwelche
Schwierigkeiten bei der Landung gegeben habe?
Pjatakow, stellt sich heraus, ist zu sehr erregt gewesen und hat
nichts Besonderes wahrgenommen. Wyschinski: „Sie bestätigen,
dass Sie auf einem Flugplatz bei Oslo gelandet sind?“ Pjatakow:
„In der Nähe von Oslo. Ich erinnere mich dessen gut.“
Wer könnte auch eine solche Sache vergessen! Danach verliest der
Staatsanwalt ein Dokument, das viele Zeitungen milde mit dem Wort
„überraschend“ bezeichnet haben, und zwar einen
Bericht der Sowjetvertretung in Norwegen, der bestätigt, „dass
... der Flugplatz Kjeller bei Oslo, den internationalen Regeln
entsprechend, das ganze Jahr für Flugzeuge anderer Länder
geöffnet ist und dass Landungen und Abflüge auch in den
Wintermonaten möglich sind“. Nichts mehr! Der Staatsanwalt
bittet, sein wertvolles Dokument zu den Gerichtsakten zu nehmen. Die
Frage ist erschöpft!
Nein, die Frage beginnt erst. Die norwegischen Quellen behaupteten
ja gar nicht, dass der Flugzeugverkehr in Norwegen im Winter
unmöglich sei. Ist es aber die Aufgabe des Moskauer Gerichts,
ein meteorologisches Nachschlagewerk für Flieger aufzustellen?
Die Frage steht viel konkreter: Ist im Dezember 1935 in Oslo ein
ausländisches Flugzeug angekommen oder nicht? Konrad Knudsen,
Mitglied des Storthings, sandte am 29. Januar 1937 folgendes
Telegramm nach Moskau:
„Staatsanwalt Wyschinski, Oberstes
Militärkollegium, Moskau. Teile Ihnen mit, dass heute
offiziell bestätigt wurde, dass im Dezember 1935 kein
ausländisches oder privates Flugzeug auf dem Flugplatz Oslo
landete. Als Hauswirt Leo Trotzkis bestätige ich ferner,
dass im Dezember 1935 eine Unterhaltung zwischen Trotzki und Pjatakow
in Norwegen nicht stattgefunden haben kann. Konrad Knudsen, Mitglied
des Parlaments.“
Am gleichen Tage, den 29. Januar, unternahm das Arbeiterbladet,
die Zeitung der Regierungspartei, eine neue Untersuchung über
das „Sonderflugzeug“. Es sei hier erwähnt, dass
diese Zeitung nicht nur meine Internierung durch die norwegische
Regierung gutgeheißen, sondern auch während meiner Haft
äußerst gehässige Artikel gegen mich gedruckt hat.
Ich führe die Meldung des Arbeiterbladet wörtlich
an:
Wundersame Reise Pjatakows nach Kjeller
Pjatakow hält sein Geständnis aufrecht, dass
er im Dezember 1935 mit einem Flugzeug nach Norwegen gekommen und auf
dem Flugplatz Kjeller gelandet sei. Das Russische Kommissariat des
Auswärtigen stellte eine Untersuchung an, die dazu dienen
sollte, die Aussage zu bestätigen. Der Flugplatz Kjeller hat
schon früher die Mitteilung kategorisch bestritten, dass im
Dezember 1935 dort ein ausländisches Flugzeug gelandet sei.
Gleichzeitig teilte Konrad Knudsen, Mitglied des Parlaments und
Wohnungswirt Trotzkis, seinerseits mit, dass Trotzki in dieser Zeit
überhaupt keinen Besuch gehabt hat.
Arbeiterbladet wandte sich heute trotzdem
nochmals an den Flugplatz Kjeller, und Direktor Gulliksen, mit dem
wir gesprochen haben, bestätigte uns, dass im Dezember 1935 kein
einziges ausländisches Flugzeug in Kjeller gelandet ist.
„Während dieses Monats war nur ein Flugzeug auf dem
Flugplatz heruntergegangen, und zwar ein norwegisches Flugzeug, das
aus Linköping gekommen war. Doch hatte dieses Flugzeug keine
Passagiere.
Direktor Gulliksen hat, bevor er uns diese Mitteilung
machte, eine Revision des Buches, in dem die täglichen
Zollprotokolle eingetragen werden, vorgenommen, und auf unsere
diesbezügliche Frage fügte er hinzu, es sei völlig
ausgeschlossen, dass irgendein Flugzeug landen könne, ohne
entdeckt zu werden.
Die ganze Nacht befindet sich auf dem Flugplatz eine
Militärpatrouille.
„Wann ist das letzte mal vor Dezember 1935 ein
ausländisches Flugzeug in Kjeller gelandet?“ fragte unser
Mitarbeiter Herrn Direktor Gulliksen.
„Am 19. September. Es war ein englischer
Apparat, G.A.Z.S.F., der aus Kopenhagen gekommen war. Er war vom
englischen Flieger Herrn Robertson gesteuert, den ich sehr gut
kenne.“ „Und nach dem Dezember 1935, wann kam dann das
erste ausländische Flugzeug nach Kjeller?“ „Am 1.
Mai 1936.“
„Mit anderen „Worten: aus den Büchern
des Flugplatzes ergibt sich, dass zwischen dem 19. September 1935 und
dem 1. Mai 1936 kein einziges ausländisches Flugzeug in Kjeller
gelandet ist?“ „Ja.“
Um gar keinen Zweifeln Raum zu lassen, wollen wir die
offizielle Bestätigung des Zeitungsinterviews anführen. Auf
eine Anfrage meines norwegischen Advokaten antwortete der selbe
Direktor des einzigen Flugplatzes in Oslo, Herr Gulliksen, am 12.
Februar:
Flugplatz Kjeller
Kjeller, den 14. II. 1937.
Direktion
Herrn Rechtsanwalt Andreas Steilen
E. Slotgate 8, Oslo
In Beantwortung Ihres Briefes vom 10. d. M.,
teile ich Ihnen mit, dass meine Erklärung im Arbeiterbladet
richtig wiedergegeben ist. Ergebenst



 


Gulliksen



Mit anderen Worten: wenn wir der GPU einen Kredit für
Pjatakows Flug nicht auf 31 Tage (Dezember), sondern auf volle 224
Tage (19. September bis 1. Mai) geben, kann Stalin auch dann seine
Lage nicht retten. Die Frage betreffend Pjatakows Flug nach Oslo ist
damit, hoffe ich, für alle Ewigkeit erschöpft. Am 29.
Januar war das Urteil noch nicht gesprochen. Die Mitteilungen
Knudsens und des Arbeiterbladet waren Tatsachen von so
ausnehmender Bedeutung, dass sie eine Nachuntersuchung erforderten.
Aber die Moskauer Themis ist nicht von der Art, dass sie den
Tatsachen erlaubt, sie in ihrem Lauf aufzuhalten.
Es ist höchst wahrscheinlich – und fast mit Sicherheit
anzunehmen –, dass man Pjatakow und Radek bei den
Vorverhandlungen versprochen hatte, ihnen das Leben zu schenken. Die
Erfüllung dieses Versprechens war in Bezug auf Pjatakow, den
angeblichen „Organisator“ der angeblichen „Sabotage“,
überhaupt nicht leicht. Wenn aber bei Stalin in dieser Hinsicht
noch irgendwelche Schwankungen bestanden, so mussten die Mitteilungen
aus Oslo ihnen ein Ende bereiten. Am 29. Januar habe ich durch die
Presse erklärt:
„Die ersten Untersuchungsschritte in Norwegen haben
dem Deputierten Knudsen ermöglicht, festzustellen, dass im
Dezember in Oslo überhaupt kein ausländisches Flugzeug
angekommen ist ... Ich befürchte sehr, dass die GPU sich beeilen
wird, Pjatakow zu erschießen, um weiteren unbequemen Fragen
zuvorzukommen und die künftige internationale
Untersuchungskommission zu hindern, von Pjatakow präzise
Erklärungen zu verlangen.“
Am nächsten Tage, den 30. Januar, wurde Pjatakow zum Tode
verurteilt, am 1. Februar – erschossen.
*
Durch die Vermittlung der gelben norwegischen Zeitung Tidens-Tijn,
den amerikanischen Presseerzeugnissen Hearsts verwandt, versuchten
die Freunde der GPU dem Fluge Pjatakows eine neue Version zu
verleihen. Vielleicht ging das deutsche Flugzeug nicht auf dem
Flugplatz nieder, sondern auf einem zugefrorenen Fjord? Vielleicht
hat Pjatakow Trotzki nicht in dem Villenvorort bei Oslo, sondern im
Walde besucht? Nicht in dem „nicht schlecht eingerichteten“
Häuschen, sondern in einer Waldhütte? Nicht dreißig
Minuten, sondern drei Fahrstunden von Oslo entfernt? Vielleicht ist
Pjatakow nicht mit einem Automobil angekommen, sondern mit Schlitten
oder Skiern? Vielleicht war die Zusammenkunft nicht am 12.–13.,
sondern am 21. bis 22. Dezember? Diese Schöpfung ist nicht
schlechter und nicht besser als die Versuche, die Kopenhagener
Konditorei für das Hotel Bristol auszugeben. Die
Hypothesen Tidens-Tijn haben den Fehler, dass sie von den
Aussagen Pjatakows nichts übrig lassen und gleichzeitig an den
Tatsachen zerschellen. Die Widerlegung dieser Phantasien ist bereits
durch die norwegische Presse erfolgt, insbesondere durch die liberale
Zeitung Dagblat, und zwar auf Grund der Nachprüfung der
wichtigsten Tatsachen, das heißt der Zeit- und der Ortumstände.
Der Deputierte Konrad Knudsen hat die verspäteten Erfindungen in
den Spalten des gelbesten Blattes, das inzwischen ein Orakel der
Komintern geworden ist, einer nicht weniger vernichtenden Kritik
unterzogen. Ich will hier noch hinzufügen, dass der dänische
Schriftsteller Andersen Nexö, der sich durch einen glücklichen
Zufall (wie Pritt, wie Duranti und manche andere) während des
Prozesses gerade in Moskau aufgehalten und mit „eigenen Ohren“
die Geständnisse Pjatakows angehört hat, Anfang März
extra nach Oslo kam, um einen Vortrag zu halten. Ob Nexö
Russisch versteht, ist gleichgültig; es genügt, dass der
skandinavische Ritter der Wahrheit an der Richtigkeit der Aussagen
Pjatakows „nicht zweifelt“. Wenn Romain Rolland auf sich
die erniedrigende Mission nahm, die vom völligen Verlust des
moralischen und psychologischen Feingefühls zeugt, warum soll
das nicht auch Herr Nexö tun? Die Demoralisation, die die GPU in
die Mitte eines gewissen Teiles der radikalen Schriftsteller und
Politiker der ganzen Welt hinein trägt, hat wahrhaft bedrohliche
Dimensionen angenommen. Welche Methoden die GPU in jedem
individuellen Falle anwendet, will ich hier nicht untersuchen. Es ist
zur Genüge bekannt, dass diese Methoden nicht immer
ideologischer Art sind (davon hat schon vor längerer Zeit mit
dem ihm eigenen Zynismus der irländische Schriftsteller
O’Flaherty erzählt). Einer der Gründe meines Bruches
mit Stalin und seinen Mitkämpfern war, nebenbei gesagt, die seit
1924 praktizierten Bestechungen der in der europäischen
Arbeiterbewegung stehenden Männer. Ein indirektes, aber äußerst
wichtiges Resultat der Arbeit der Kommission wird, hoffe ich, die
Reinigung der radikalen Reihen von „linken“ Sykophanten
sein, von politischen Parasiten, „revolutionären“
Höflingen und jenen Herren, die Freunde der UdSSR bleiben,
solange sie Freunde des Staatsverlags sind oder einfach Pensionäre
der GPU.

Anmerkung
1. Das
Berliner Tageblatt vom 21. Dezember 1935 berichtet:
„Zur Zeit hält sich in Berlin der erste
Stellvertretende Volkskommissar für Schwerindustrie der UdSSR,
Herr Pjatakow, auf, ebenso der Leiter der Import-Verwaltung des
Kommissariats für Außenhandel der UdSSR, Herr Smolenski,
der über Aufträge mit einer Reihe deutscher Firmen
Verhandlungen führt.“
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 10. Juni 2018

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>