<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wozu und weshalb die Prozesse?)</title>
                <author>Leo Trotzki</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/archiv/trotzki/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
MIA   Deutsch   Marxisten   Trotzki   Stalins Verbrechen   Voruntersuchung
 
Leo Trotzki
 
Stalins Verbrechen

Wozu und weshalb die Prozesse?

Ein amerikanischer Schriftsteller klagte mir im Gespräch: „Es
fällt mir schwer zu glauben, dass Sie mit den Faschisten ein
Bündnis eingegangen sind, aber es fällt mir auch schwer zu
glauben, dass Stalin eine so schreckliche Fälschung begangen
hat.“ Ich konnte meinen Gesprächspartner nur bedauern. Es
ist in der Tat schwer, eine Lösung zu finden, wenn man an die
Frage ausschließlich von der individuell-psychologischen und
nicht von der politischen Seite herangeht. Ich will damit die
Bedeutung des individuellen Elements in der Geschichte nicht
bestreiten. Sowohl Stalin wie ich befinden uns nicht zufällig
auf unseren heutigen Posten. Aber diese Posten haben nicht wir
geschaffen. Jeder von uns ist in das Drama hineingezogen worden als
Vertreter bestimmter Ideen und Prinzipien. Wiederum hängen Ideen
und Prinzipien nicht in der Luft, sondern haben tiefe soziale
Wurzeln. Man muss darum nicht die psychologische Abstraktion Stalin
als „Menschen“ nehmen, sondern seine konkrete historische
Figur als Führer der Sowjetbürokratie. Stalins Handlungen
kann man nur verstehen, wenn man von den Existenzbedingungen der
neuen privilegierten Schicht ausgeht, die, gierig nach der Macht,
gierig nach den Gütern des Lebens, Angst hat um ihre Positionen,
Angst vor den Massen – und jegliche Opposition tödlich
hasst. Die Lage der privilegierten Bürokratie in der
Gesellschaft, die sie selbst sozialistisch nennt, ist nicht nur
widerspruchsvoll, sondern auch falsch. Je schärfer der Sprung
von der Oktoberrevolution, die die soziale Lüge bis auf den
Grund enthüllte, zur heutigen Lage, die eine Kaste von Parvenüs
zwingt, die sozialen Wunden zu maskieren – um so tiefer die
thermidorianische Lüge. Es handelt sich folglich nicht um eine
individuelle Lasterhaftigkeit der einen oder der anderen Person,
sondern um das Lasterhafte einer ganzen sozialen Gruppe, für die
die Lüge eine politische Lebensfunktion geworden ist. Im Kampfe
um ihre neuen Positionen hat sich diese Kaste selbst ganz neu erzogen
und parallel damit hat sie ihre Führer erzogen oder richtiger
demoralisiert. Sie hat auf ihren Schultern jenen hochgehoben, der am
besten, am entschiedensten und am erbarmungslosesten ihre Interessen
ausdrückt. So wurde Stalin, der einstmals ein Revolutionär
war, zum Führer der thermidorianischen Kaste. Die Formeln des
Marxismus, die die Interessen der Massen ausdrücken, haben die
Bürokratie immer mehr behindert, insofern sie sich unvermeidlich
gegen die Interessen dieser Bürokratie wenden. Seit ich mich in
die Opposition zur Bürokratie gestellt habe, begannen deren
Hoftheoretiker das revolutionäre Wesen des Marxismus Trotzkismus
zu nennen. Gleichzeitig veränderte sich der offizielle Begriff
Leninismus von Jahr zu Jahr, indem er immer mehr den
Bedürfnissen der regierenden Kaste angepasst wurde. Bücher,
die der Geschichte der Partei, der Oktoberrevolution oder der Theorie
des Leninismus gewidmet waren, wurden jedes Jahr abgeändert. Ich
habe ein Beispiel aus der literarischen Tätigkeit Stalins
angeführt. Im Jahre 1918 schrieb er, dass der Sieg des
Oktoberaufstandes „vor allem und am meisten“ durch
Trotzkis Leitung gesichert war. Im Jahre 1924 schrieb er, dass
Trotzki bei der Oktoberumwälzung keine besondere Rolle spielen
konnte. Nach dieser Stimmgabel wurde die ganze Historiographie
abgetönt. Das bedeutet praktisch, dass Hunderte junger Gelehrter
und Tausende von Journalisten systematisch im Geiste einer Fälschung
erzogen wurden. Wer Widerstand leistete, dem schnürte man die
Kehle zu. In noch größerem Maße gilt das für
die Propagandisten, Beamten, Richter, von den Staatsanwälten der
GPU ganz zu schweigen. Die ununterbrochenen Säuberungen der
Partei waren vor allem auf die Ausrottung des Trotzkismus gerichtet,
wobei als Trotzkisten nicht nur unzufriedene Arbeiter bezeichnet
wurden, sondern auch alle jene Schriftsteller, die gewissenhaft
historische Tatsachen und Zitate anführten, die dem letzten
offiziellen Standard widersprachen. Dichter und Künstler
unterwarfen sich dem gleichen Regime. Die geistige Atmosphäre
des Landes wurde durch und durch vom Gifte der Konvention, der Lüge
und der direkten Fälschung erfüllt.
Alle Möglichkeiten auf diesem Wege waren jedoch bald
erschöpft. Theoretische und historische Falsifikationen
erfüllten nicht mehr den Zweck: man gewöhnte sich zu sehr
an sie. Man musste den bürokratischen Repressalien eine
massivere Begründung geben. Den literarischen Falsifikationen
kamen Beschuldigungen kriminellen Charakters zu Hilfe.
Meine Ausweisung aus der UdSSR wurde offiziell damit motiviert,
dass ich einen „bewaffneten Aufstand“ vorbereitet hätte.
Allerdings wurde diese mir persönlich vorgehaltene Beschuldigung
von der Presse nicht einmal gedruckt. Es mag vielleicht jetzt
unglaublich scheinen, aber schon im Jahre 1929 beschuldigte die
Sowjetpresse die Trotzkisten der „Sabotage“, „Spionage“,
„Vorbereitung von Eisenbahnkatastrophen“ usw. Prozesse
hat es jedoch wegen dieser Beschuldigungen nicht gegeben. Die Sache
beschränkte sich auf literarische Verleumdungen, die jedoch ein
wichtiges Glied in der Vorbereitung späterer Prozessfälschungen
waren. Um die Repressalien zu rechtfertigen, brauchte man falsche
Beschuldigungen. Um den falschen Beschuldigungen Gewicht zu
verleihen, musste man sie durch noch schärfere Repressalien
bekräftigen. So stieß die Logik des Kampfes Stalin auf den
Weg der blutigen Prozessamalgame.
Sie wurden für ihn eine Notwendigkeit auch aus
internationalen Gründen. Wenn die Sowjetbürokratie
Revolutionen nicht wünscht und sie fürchtet, so kann sie
dennoch nicht offen von der revolutionären Tradition sich
lossagen, ohne ihre Reputation im Innern der UdSSR völlig zu
untergraben. Ein offener Bankrott der Kommunistischen Internationale
schafft Raum für eine neue Internationale. Seit dem Jahre 1933
hat der Gedanke neuer revolutionärer Parteien unter dem Banner
der IV. Internationale große Fortschritte in der Alten und in
der Neuen Welt gemacht. Ein außenstehender Beobachter kann
schwer die tatsächlichen Ausmaße dieser Erfolge
einschätzen. Sie lassen sich mit der Statistik der
Mitgliedskarten allein nicht berechnen. Viel größere
Bedeutung hat die allgemeine Tendenz der Entwicklung. Durch alle
Sektionen der Komintern gehen tiefe Risse, die beim ersten
historischen Stoß zu Spaltungen und Zusammenbrüchen führen
werden. Wenn Stalin Angst hat vor dem kleinen Bulletin der
Opposition und seine Einfuhr in die UdSSR mit Erschließungen
bestraft, dann ist es nicht schwer zu begreifen, welche Furcht die
Bürokratie davor hat, dass in die UdSSR Nachrichten dringen
könnten über die aufopfernde Arbeit der IV. Internationale
im Dienste der Arbeiterklasse.
Die moralische Autorität der Führer der Bürokratie
und vor allem Stalins hält sich in großem Maße auf
dem Babylonischen Turm von Verleumdungen und Fälschungen, der im
Laufe von dreizehn Jahren errichtet wurde. Die moralische Autorität
der Komintern hält sich voll und ganz auf der moralischen
Autorität der Moskauer Bürokratie. Wiederum braucht Stalin
unbedingt die moralische Autorität der Komintern und deren
Unterstützung vor der russischen Arbeiterklasse. Dieser
Babylonische Turm, der seine Erbauer selbst schreckt, hält sich
im Inneren der UdSSR mit Hilfe immer schrecklicherer Repressalien,
außerhalb der UdSSR – mit Hilfe des gigantischen
Apparates, der auf Kosten der sowjetrussischen Arbeiter und Bauern
die öffentliche Weltmeinung mit Mikroben der Lüge,
Fälschung und Erpressung vergiftet. Millionen Menschen in der
ganzen Welt identifizieren die Oktoberrevolution mit der
thermidorianischen Bürokratie, die Sowjetunion – mit
Stalins Clique, die revolutionären Arbeiter – mit dem
durch und durch demoralisierten Apparat der Komintern. Die erste
größere Bresche im Babylonischen Turm wird dazu führen,
dass er völlig zusammenstürzt und unter seinen Trümmern
die Autorität der thermidorianischen Führer begräbt.
Deshalb ist es für Stalin eine Frage auf Tod und Leben: die IV.
Internationale im Keime totzuschlagen! In dem Augenblick, da wir hier
die Moskauer Prozesse analysieren, tagt in Moskau, nach den
Zeitungsberichten, das Exekutivkomitee der Komintern. Auf ihrer
Tagesordnung steht: Kampf gegen den Welttrotzkismus. Diese
Session des Exekutivkomitees der Komintern ist nicht nur ein Glied in
der langen Kette der Moskauer Fälschungen, sondern auch ihre
Projektion auf die Weltarena. Wir werden morgen von neuen Verbrechen
der Trotzkisten in Spanien hören, von ihrer direkten oder
indirekten Unterstützung der Faschisten. Wir werden morgen
hören, dass Trotzkisten in den Vereinigten Staaten
Eisenbahnkatastrophen vorbereiten und im Interesse Japans den
Panamakanal zuschütten wollen. Wir werden übermorgen hören,
dass die Trotzkisten in Mexiko Maßnahmen zur Restaurierung
Porfirio Diaz treffen. Man kann einwenden, Diaz sei schon lange tot?
Die Moskauer Schöpfer des Amalgams machen vor solchen
Kleinigkeiten nicht halt. Sie machen überhaupt vor nichts halt.
Politisch und moralisch steht für sie die Frage auf Leben und
Tod. Die Emissäre der GPU jagen durch alle Länder der Alten
und der Neuen Welt. Mangel an Geld leiden sie nicht. Was bedeutet für
die regierende Clique eine Mehrausgabe von 20–50 Millionen Dollar,
wenn ihre Autorität und ihre Macht auf dem Spiele stehen!
Menschliche Gewissen werden von diesen Herren wie Kartoffeln gekauft.
Wir werden nicht wenige solcher Beispiele sehen.
Zum Glück sind nicht alle käuflich. Andernfalls wäre
die Menschheit schon längst verfault. In der
Untersuchungskommission besitzen wir eine wertvolle Zelle des
unbestechlichen öffentlichen Gewissens. Alle, die sich nach
einer Reinigung der öffentlichen Atmosphäre sehnen, wird
die Kommission instinktiv anziehen. Trotz den Intrigen, Bestechungen
und Verleumdungen wird sie bald ein Panzer von Sympathie der breiten
Volksmassen umgeben.
Meine Herren Mitglieder der Kommission! Es sind nun fünf
Jahre, ich wiederhole: fünf Jahre! dass ich unablässig die
Schaffung einer internationalen Untersuchungskommission fordere. Der
Tag, an dem ich das Telegramm von der Bildung Ihrer Unterkommission
erhielt, war ein großes Fest in meinem Leben, Freunde fragten
mich, nicht ohne Besorgnis: Werden nicht Stalinisten in die
Kommission eindringen, wie sie in das Komitee zur Verteidigung
Trotzkis eingedrungen sind? Ich antwortete: Bei Tageslicht sind die
Stalinisten nicht schrecklich. Im Gegenteil: ich werde die
vergifteten Fragen der Stalinisten begrüßen; um sie zu
zerschmettern, brauche ich nur zu erzählen, was in Wirklichkeit
war. Die Weltpresse wird meinen Antworten die notwendige
Öffentlichkeit verschaffen. Ich habe gewusst, dass die GPU
einzelne Journalisten und ganze Zeitungen bestechen wird. Doch habe
ich keinen Augenblick gezweifelt, dass man das Weltgewissen nicht
bestechen kann und dass es in diesem Falle einen seiner glänzenden
Siege erringen wird.
 
Anfang der Seite

Zuletzt aktualisiert am 10. Juni 2018

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>