<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bevoelkerung, Verbrechen und Pauperismus</title>
        <author>Karl Marx</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Karl Marx Bevölkerung, Verbrechen und Pauperismus Aus dem Englischen.</p>
      <p>["New-York Daily Tribune" Nr. 5741 vom 16. September 1859] London, 23. August 1859 Ein Blaubuch, betitelt "Statistical Abstract for the United Kingdom In each of the last Fifteen Years, from 1844 to 1858", wurde beiden Häusern des Parlaments während der letzten Sitzungsperiode überreicht. Mögen die Zahlen in den engen Kolonnen der amtlichen Druckschrift auch trocken erscheinen, sie enthalten jedoch in der Tat wertvollere Beiträge zur Geschichte der Bevölkerungsbewegung des Landes als Bände rhetorischen Wortgeprassels und politischen Geschwätzes. Die erste Tabelle, die unsere Aufmerksamkeit erregt, ist die Bevölkerungsstatistik, aber eigenartigerweise sind die Zahlen hinsichtlich der Bevölkerungsbewegung in Irland während der letzten fünfzehn Jahre völlig weggelassen. Die schottische Bevölkerungsstatistik zeigt nur geringe Schwankungen, mit denen wir uns nicht beschäftigen werden. Das Folgende ist eine Übersicht über die Bevölkerungsbewegung in England und Wales:</p>
      <p>Jahre</p>
      <p>Geschätzte Bevölkerung</p>
      <p>Geburten</p>
      <p>Todesfälle</p>
      <p>Heiraten</p>
      <p>1844</p>
      <p>16.520.000</p>
      <p>540.763</p>
      <p>356.950</p>
      <p>132.249</p>
      <p>1845</p>
      <p>16.721.000</p>
      <p>543.521</p>
      <p>349.366</p>
      <p>143.743</p>
      <p>1846</p>
      <p>16.925.000</p>
      <p>572.625</p>
      <p>390.315</p>
      <p>145.664</p>
      <p>1847</p>
      <p>17.132.000</p>
      <p>539.965</p>
      <p>423.304</p>
      <p>135.845</p>
      <p>1848</p>
      <p>17.340.000</p>
      <p>563.059</p>
      <p>399.800</p>
      <p>138.230</p>
      <p>1849</p>
      <p>17.552.000</p>
      <p>578.159</p>
      <p>440.853</p>
      <p>141.883</p>
      <p>1850</p>
      <p>17.766.000</p>
      <p>593.422</p>
      <p>368.986</p>
      <p>151.738</p>
      <p>1851</p>
      <p>17.983.000</p>
      <p>615.865</p>
      <p>395.174</p>
      <p>154.206</p>
      <p>1852</p>
      <p>18.205.000</p>
      <p>624.171</p>
      <p>407.938</p>
      <p>158.439</p>
      <p>1853</p>
      <p>18.403.000</p>
      <p>612.391</p>
      <p>421.097</p>
      <p>164.520</p>
      <p>1854</p>
      <p>18.618.000</p>
      <p>634.506</p>
      <p>438.239</p>
      <p>159.349</p>
      <p>1855</p>
      <p>18.787.000</p>
      <p>635.123</p>
      <p>426.242</p>
      <p>151.774</p>
      <p>1856</p>
      <p>19.045.000</p>
      <p>657.704</p>
      <p>391.369</p>
      <p>159.262</p>
      <p>1857</p>
      <p>19.305.000</p>
      <p>663.071</p>
      <p>419.815</p>
      <p>159.097</p>
      <p>1858</p>
      <p>19.523.000</p>
      <p>655.627</p>
      <p>450.018</p>
      <p>154.500</p>
      <p>Dieser Bevölkerungsstatistik stellen wir die Tabellen über Verbrechen und Pauperismus in England und Wales gegenüber:</p>
      <p>Vor Gericht gestellt</p>
      <p>Verurteilt</p>
      <p>Jahre</p>
      <p>Männlich</p>
      <p>Weiblich</p>
      <p>Insgesamt</p>
      <p>1844</p>
      <p>21.549</p>
      <p>4.993</p>
      <p>26.542</p>
      <p>18.919</p>
      <p>1845</p>
      <p>19.341</p>
      <p>4.962</p>
      <p>24.303</p>
      <p>17.402</p>
      <p>1846</p>
      <p>19.850</p>
      <p>5.257</p>
      <p>25.107</p>
      <p>18.144</p>
      <p>1847</p>
      <p>22.903</p>
      <p>5.930</p>
      <p>28.833</p>
      <p>21.542</p>
      <p>1848</p>
      <p>24.586</p>
      <p>5.763</p>
      <p>30.349</p>
      <p>22.900</p>
      <p>1849</p>
      <p>22.415</p>
      <p>5.401</p>
      <p>27.816</p>
      <p>21.001</p>
      <p>1850</p>
      <p>21.548</p>
      <p>5.265</p>
      <p>26.813</p>
      <p>20.537</p>
      <p>1851</p>
      <p>22.391</p>
      <p>5.569</p>
      <p>27.960</p>
      <p>21.579</p>
      <p>1852</p>
      <p>21.885</p>
      <p>5.625</p>
      <p>27.510</p>
      <p>21.304</p>
      <p>1853</p>
      <p>20.879</p>
      <p>6.178</p>
      <p>27.057</p>
      <p>20.756</p>
      <p>1854</p>
      <p>22.723</p>
      <p>6.636</p>
      <p>29.359</p>
      <p>23.047</p>
      <p>1855</p>
      <p>19.890</p>
      <p>6.082</p>
      <p>25.972</p>
      <p>19.971</p>
      <p>1856</p>
      <p>15.425</p>
      <p>4.012</p>
      <p>19.437</p>
      <p>14.734</p>
      <p>1857</p>
      <p>15.970</p>
      <p>4.299</p>
      <p>20.269</p>
      <p>15.307</p>
      <p>1858</p>
      <p>13.865</p>
      <p>3.990</p>
      <p>17.855</p>
      <p>13.246</p>
      <p>Die Übersichtstabelle über die Anzahl der Pauper (außer Landstreichern), welche in England und Wales in den verschiedenen Armenhausbezirken und Pfarrgemeinden unter Aufsicht von lokalen Armenbehörden Unterstützung erhalten, beginnt mit dem Jahre 1849:</p>
      <p>Jahre</p>
      <p>Pauper insgesamt</p>
      <p>Jahre</p>
      <p>Pauper insgesamt</p>
      <p>1849</p>
      <p>934.419</p>
      <p>1854</p>
      <p>816.337</p>
      <p>1850</p>
      <p>920.543</p>
      <p>1855</p>
      <p>851.369</p>
      <p>1851</p>
      <p>860.893</p>
      <p>1856</p>
      <p>877.767</p>
      <p>1852</p>
      <p>834.424</p>
      <p>1857</p>
      <p>843.806</p>
      <p>1853</p>
      <p>798.822</p>
      <p>1858</p>
      <p>908.186</p>
      <p>Bei einem Vergleich dieser drei Statistiken über Bevölkerung, Verbrechen und Pauperismus kann man feststellen, daß von 1844 bis 1854 die Verbrechen rascher angewachsen sind als die Bevölkerung, während der  Pauperismus von 1849 bis 1858 beinahe konstant blieb trotz der ungeheuren Veränderungen, die sich während dieses Zeitraums in der britischen Gesellschaft vollzogen. Drei große Tatsachen kennzeichnen das Jahrzehnt von 1849 bis 1858 Tatsachen, die uns beinahe berechtigen würden, diese Periode mit den äußerst glanzvollen Epochen des 16. Jahrhunderts zu vergleichen. Die Korngesetze waren aufgehoben, die Goldfelder entdeckt worden, und eine ungeheure Auswanderung hatte stattgefunden. Darüber hinaus gab es noch andere Umstände, die Industrie und Handel einen neuen Aufschwung gaben. Nach revolutionären Erschütterungen hatte Europa ein industrielles Fieber ergriffen. Die Eroberung des Pandschab und danach der russische Krieg und die Kriege in Asien eröffneten den Zugang zu Märkten, die bis dahin beinahe unbekannt waren. Schließlich hatte der Import britischer Erzeugnisse durch die Vereinigten Staaten Ausmaße angenommen, wie sie zehn Jahre früher nicht einmal vermutet wurden. Der ganze Weltmarkt hatte sich ausgedehnt und schien seine Aufnahmefähigkeit verdoppelt oder verdreifacht zu haben. Trotzdem hat sich während dieses denkwürdigen Jahrzehnts die konstante Zahl von fast einer Million Pauper nur um 26.233 verringert, und wenn wir die Jahre 1853 und 1858 vergleichen, sogar um 109.364 erhöht. Es muß doch etwas faul sein im Innersten eines Gesellschaftssystems, das seinen Reichtum vermehrt, ohne sein Elend zu verringern, und in dem die Verbrechen sogar rascher zunehmen als seine Bevölkerungszahl. Zwar trifft es zu, wenn wir das Jahr 1855 mit den vorhergehenden Jahren vergleichen, daß von 1855 bis 1858 eine merkliche Abnahme der Verbrechen stattgefunden zu haben scheint. Die Gesamtzahl der vor Gericht gestellten Personen, die sich im Jahre 1854 auf 29.359 belief, war 1858 auf 17.855 gesunken, und die Zahl der Verurteilten war ebenfalls bedeutend gefallen, wenn auch nicht ganz in demselben Verhältnis. Diese offenkundige Abnahme der Verbrechen seit 1854 ist jedoch ausschließlich auf einige technische Veränderungen in der britischen Gerichtsbarkeit zurückzuführen: erstens auf das Gesetz über jugendliche Verbrecher und zweitens auf die Auswirkung des Kriminaljustiz-Gesetzes von 1855, das die Polizeirichter ermächtigt, mit Einwilligung der Gefangenen kurze Gefängnisstrafen zu verhängen. Rechtsverletzungen sind im allgemeinen das Ergebnis wirtschaftlicher Faktoren, die außerhalb der Kontrolle des Gesetzgebers stehen; aber wie das Wirken des Gesetzes über jugendliche Verbrecher bestätigt, hängt es in gewissem Grade von der offiziellen Gesellschaft ab, bestimmte Verletzungen ihrer Regeln als Verbrechen oder nur als Vergehen zu stempeln. Diese Differenz in der Beurteilung, die weit davon ent-  fernt ist, indifferent zu sein, entscheidet über das Schicksal von Tausenden von Menschen und über den moralischen Ton der Gesellschaft. Das Gesetz selbst kann nicht nur das Verbrechen bestrafen, sondern es auch hervorrufen, und das Gesetz der Berufsjuristen ist sehr dazu geeignet, in dieser Richtung zu wirken. So wurde mit Recht von einem hervorragenden Historiker bemerkt, daß der mittelalterliche katholische Klerus mit seinen finsteren Auffassungen über die menschliche Natur, die durch seinen Einfluß in die Kriminalgesetzgebung hineingebracht wurden, mehr Verbrechen verursacht als Sünden vergeben hat. Seltsamerweise ist Irland der einzige Teil des Vereinigten Königreichs, wo die Verbrechen bedeutend abgenommen haben, und zwar um 50, ja sogar um 75 Prozent. Wie können wir diese Tatsache mit der in England vorherrschenden Meinung in Einklang bringen, wonach das irische Naturell - und nicht die englische Mißwirtschaft - für die irischen Unzulänglichkeiten verantwortlich ist? Es ist überdies nicht eine Tat des britischen Herrschers, sondern einfach die Folge einer Hungersnot, eines Exodus, und einer allgemeinen Verkettung von Umständen, welche die Nachfrage nach irischen Arbeitskräften erhöhten, die diesen glücklichen Wandel im irischen Naturell bewirkt hat. Wie dem aber auch sei, die Bedeutung der folgenden Statistiken kann nicht mißverstanden werden: I. Verbrechen in Irland</p>
      <p>Vor Gericht gestellt</p>
      <p>Verurteilt</p>
      <p>Jahre</p>
      <p>Männlich</p>
      <p>Weiblich</p>
      <p>Insgesamt</p>
      <p>1844</p>
      <p>14.799</p>
      <p>4.649</p>
      <p>19.448</p>
      <p>8.042</p>
      <p>1845</p>
      <p>12.807</p>
      <p>3.889</p>
      <p>16.696</p>
      <p>7.101</p>
      <p>1846</p>
      <p>14.204</p>
      <p>4.288</p>
      <p>18.492</p>
      <p>8.639</p>
      <p>1847</p>
      <p>23.552</p>
      <p>7.657</p>
      <p>31.209</p>
      <p>15.233</p>
      <p>1848</p>
      <p>28.765</p>
      <p>9.757</p>
      <p>38.522</p>
      <p>18.206</p>
      <p>1849</p>
      <p>31.340</p>
      <p>10.649</p>
      <p>41.989</p>
      <p>21.202</p>
      <p>1850</p>
      <p>22.682</p>
      <p>8.644</p>
      <p>31.326</p>
      <p>17.103</p>
      <p>1851</p>
      <p>17.337</p>
      <p>7.347</p>
      <p>24.684</p>
      <p>14.377</p>
      <p>1852</p>
      <p>12.444</p>
      <p>5.234</p>
      <p>17.678</p>
      <p>10.454</p>
      <p>1853</p>
      <p>10.260</p>
      <p>4.884</p>
      <p>15.144</p>
      <p>8.714</p>
      <p>1854</p>
      <p>7.937</p>
      <p>3.851</p>
      <p>11.788</p>
      <p>7.051</p>
      <p>1855</p>
      <p>6.019</p>
      <p>2.993</p>
      <p>9.012</p>
      <p>5.220</p>
      <p>1856</p>
      <p>5.097</p>
      <p>2.002</p>
      <p>7.099</p>
      <p>4.024</p>
      <p>1857</p>
      <p>5.458</p>
      <p>1.752</p>
      <p>7.210</p>
      <p>3.925</p>
      <p>1858</p>
      <p>4.708</p>
      <p>1.600</p>
      <p>6.308</p>
      <p>3.350</p>
      <p>II. Pauperismus in Irland</p>
      <p>Jahre</p>
      <p>Pauper insgesamt</p>
      <p>Jahre</p>
      <p>Pauper insgesamt</p>
      <p>1849</p>
      <p>620.747</p>
      <p>1854</p>
      <p>106.802</p>
      <p>1850</p>
      <p>307.970</p>
      <p>1855</p>
      <p>86.819</p>
      <p>1851</p>
      <p>209.187</p>
      <p>1856</p>
      <p>73.083</p>
      <p>1852</p>
      <p>171.418</p>
      <p>1857</p>
      <p>56.094</p>
      <p>1853</p>
      <p>141.822</p>
      <p>1858</p>
      <p>50.582</p>
      <p>Es ist bedauerlich, daß die Auswanderungsstatistik nicht verzeichnet, von welchen verschiedenen Teilen des Vereinigten Königreichs die Bewegung ausging, und auch nicht das Ausmaß, in dem jeder Teil zu dem Gesamtergebnis beitrug. Aus der folgenden Statistik ist zu erkennen, daß von 1844 bis 1847 die Auswanderung nach den britischen Kolonien in Nordamerika der Auswanderung nach den Vereinigten Staaten nahekam, wenn sie nicht gar übertroffen wurde. Ab 1848 wird die Auswanderung nach Britisch-Nordamerika lediglich ein Anhängsel der Auswanderung nach den Vereinigten Staaten. Andererseits macht die britische Auswanderung nach Australien und Neuseeland in den 15 Jahren von 1844 bis 1858 rasche Fortschritte. Während die Auswanderung nach den nordamerikanischen Kolonien 1847 und diejenige nach den Vereinigten Staaten 1851 ihren Höhepunkt erreicht, ist dies bei der Auswanderung nach Australien und Neuseeland 1852 der Fall. Von da an bis 1858 ist ein ständiges Absinken in der Zahl der Auswanderer festzustellen, deren Gesamtzahl bis 1852 auf 368.764 angestiegen war, 1858 aber auf 113.972 fiel, d.h. um mehr als 75 Prozent. Es folgt die besprochene Aufstellung: Zahl der Auswanderer aus dem Vereinigten Königreich nach verschiedenen Ländern</p>
      <p>Jahre</p>
      <p>Nach den nordamerikanischen Kolonien</p>
      <p>nach den USA</p>
      <p>Nach Australien und Neuseeland</p>
      <p>Nach anderen Orten</p>
      <p>Insgesamt</p>
      <p>1844</p>
      <p>22.924</p>
      <p>43.660</p>
      <p>2.229</p>
      <p>1873</p>
      <p>70686</p>
      <p>1845</p>
      <p>31.803</p>
      <p>58.538</p>
      <p>830</p>
      <p>2.330</p>
      <p>93.501</p>
      <p>1846</p>
      <p>43.439</p>
      <p>82.239</p>
      <p>2.347</p>
      <p>1.826</p>
      <p>129.851</p>
      <p>1847</p>
      <p>109.680</p>
      <p>142.154</p>
      <p>4.949</p>
      <p>1.487</p>
      <p>258.270</p>
      <p>1848</p>
      <p>31.065</p>
      <p>188.233</p>
      <p>23.904</p>
      <p>4.887</p>
      <p>248.089</p>
      <p>1849</p>
      <p>41.367</p>
      <p>219.450</p>
      <p>32.191</p>
      <p>6.490</p>
      <p>299.498</p>
      <p>1850</p>
      <p>32.961</p>
      <p>223.078</p>
      <p>16.037</p>
      <p>8.773</p>
      <p>280.849</p>
      <p>1851</p>
      <p>42.605</p>
      <p>267.357</p>
      <p>21.532</p>
      <p>4.472</p>
      <p>335.966</p>
      <p>1852</p>
      <p>32.873</p>
      <p>244.261</p>
      <p>87.881</p>
      <p>3.749</p>
      <p>368.764</p>
      <p>1853</p>
      <p>34.522</p>
      <p>230.885</p>
      <p>61.401</p>
      <p>3.129</p>
      <p>329.937</p>
      <p>1854</p>
      <p>43.761</p>
      <p>193.065</p>
      <p>33.237</p>
      <p>3.366</p>
      <p>323.429</p>
      <p>1855</p>
      <p>17.966</p>
      <p>103.414</p>
      <p>52.309</p>
      <p>3.118</p>
      <p>176.307</p>
      <p>1856</p>
      <p>16.378</p>
      <p>111.837</p>
      <p>44.584</p>
      <p>3.755</p>
      <p>176.554</p>
      <p>1857</p>
      <p>21.001</p>
      <p>126.905</p>
      <p>61.248</p>
      <p>3.721</p>
      <p>212.875</p>
      <p>1858</p>
      <p>9.704</p>
      <p>59.716</p>
      <p>39.295</p>
      <p>5.257</p>
      <p>113.972</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
