<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wie Oesterreich Italien im Schach Haelt</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen von Januar bis Dezember 1859
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 13, 7. Auflage 1971, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 195-201.
1. Korrektur
Erstellt am 04.08.1998
Friedrich Engels
Wie Österreich Italien in Schach hält
Geschrieben Mitte Februar 1859.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 5575 vom 4. März 1859]
[195] Als General Bonaparte 1796 von den Seealpen herabkam, genügte die große Woche von Dego, Millesimo, Montenotte und Mondovi, um ganz Piemont und die Lombardei zu erobern. Seine Kolonnen rückten ohne Widerstand bis zum Mincio vor. Doch dort wendete sich des Blatt. Die Mauern von Mantua hielten ihn auf, und der größte General seiner Zeit brauchte neun Monate, um dieses Hindernis zu bezwingen. Der ganze zweite Teil des ersten Italienfeldzuges drehte sich um die Eroberung von Mantua. Rivoli, Castiglione, Arcole und der Marsch durch das Brentatal - alles diente der Erreichung dieses großen Zieles. Zweimal wurde Napoleon von einer Festung aufgehalten. Das erste Mal in Mantua, das zweite Mal in Danzig. Napoleon wußte sehr gut, daß Mantua der Schlüssel zu Italien war. Nachdem er es genommen, trennte er sich erst davon, als er sich von seiner Krone trennte, und seine Herrschaft über Italien war bis dahin niemals ernsthaft gefährdet.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>