<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Britischer Handel</title>
        <author>Karl Marx</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Karl Marx Britischer Handel Geschrieben um den 5. August 1859. Aus dem Englischen.</p>
      <p>["New-York Daily Tribune" Nr. 5717 vom 19. August 1859, Leitartikel] Das britische Handelsministerium hat gerade eine Aufstellung über die Exporte in den ersten sechs Monaten dieses Jahres veröffentlicht, seine Tabelle von den deklarierten Werten der Importe umfaßt dagegen nur die fünf Monate bis zum 31. Mai. Bei einem Vergleich der entsprechenden Perioden von 1858 und 1859 ist festzustellen, daß mit einigen geringen Ausnahmen, die der Erwähnung nicht wert sind, die britischen Import aus den Vereinigten Staaten im allgemeinen zurückgegangen sind, zumindest im Wert, während die britischen Exporte nach diesem Land sowohl mengenmäßig wie wertmäßig zugenommen haben. Um diese Tatsache zu illustrieren, haben wir die folgenden Tabellen aus den offiziellen Berichten herausgezogen: Britische Exporte nach den Vereinigten Staaten in den sechs Monaten bis zum 30. Juni</p>
      <p>Artikel</p>
      <p>Menge</p>
      <p>deklarierter Wert in Pfd.St.</p>
      <p>1858</p>
      <p>1859</p>
      <p>1858</p>
      <p>1859</p>
      <p>Baumwollgewebe,Yards</p>
      <p>60.150.771</p>
      <p>110.360.198</p>
      <p>1.031.724</p>
      <p>1.924.951</p>
      <p>Eisen- u. Stahlwaren, Ztr.</p>
      <p>35.849</p>
      <p>78.432</p>
      <p>242.914</p>
      <p>534.101</p>
      <p>Leinen, Yards</p>
      <p>7.379.691</p>
      <p>31.170.751</p>
      <p>515.416</p>
      <p>961.956</p>
      <p>Roheisen, t</p>
      <p>22.745</p>
      <p>39.370</p>
      <p>68.640</p>
      <p>111.319</p>
      <p>Barren, Bolzen, Stangen</p>
      <p>21.463</p>
      <p>56.026</p>
      <p>175.944</p>
      <p>457.384</p>
      <p>Schmiedeeisen</p>
      <p>9.153</p>
      <p>19.368</p>
      <p>113.436</p>
      <p>238.903</p>
      <p>Bleche und Nägel, Ztr.</p>
      <p>5.293</p>
      <p>15.522</p>
      <p>28.709</p>
      <p>77.840</p>
      <p>Blei, t</p>
      <p>1.214</p>
      <p>1.980</p>
      <p>27.754</p>
      <p>44.626</p>
      <p>Öl(samen), Gallonen</p>
      <p>411.769</p>
      <p>930.784</p>
      <p>50.950</p>
      <p>111.103</p>
      <p>Seidenfabrikate, lbs</p>
      <p>47.101</p>
      <p>134.470</p>
      <p>51.277</p>
      <p>144.413</p>
      <p>Wolltuche, Stücke</p>
      <p>76.311</p>
      <p>81.686</p>
      <p>273.409</p>
      <p>421.006</p>
      <p>Wollgewebe, verschiedene, Yards</p>
      <p>13.897.331</p>
      <p>30.893.901</p>
      <p>562.749</p>
      <p>1.183.859</p>
      <p>do. Kammgarnstoffe, Stücke</p>
      <p>185.129</p>
      <p>489.171</p>
      <p>229.981</p>
      <p>758.914</p>
      <p>Steingut u. Porzellan</p>
      <p>-</p>
      <p>-</p>
      <p>168.927</p>
      <p>279.407</p>
      <p>Kurz- u. Putzwaren</p>
      <p>-</p>
      <p>-</p>
      <p>456.364</p>
      <p>861.921</p>
      <p>Blechwaren</p>
      <p>-</p>
      <p>-</p>
      <p>397.027</p>
      <p>607.011</p>
      <p>Britische Importe aus den Vereinigten Staaten in den fünf Monaten bis zum 31. Mai</p>
      <p>Artikel</p>
      <p>1858</p>
      <p>1859</p>
      <p>Weizen</p>
      <p>371.452 Pfd.St.</p>
      <p>7.013 Pfd.St.</p>
      <p>Weizen- und Maismehl</p>
      <p>693.847 Pfd.St.</p>
      <p>14.666 Pfd.St.</p>
      <p>Baumwolle (roh)</p>
      <p>11.631.523 Pfd.St.</p>
      <p>10.486.418 Pfd.St.</p>
      <p>Die Berichte über die britischen Exporte zeigen im allgemeinen eine Erhöhung nicht nur gegenüber 1858, sondern auch gegenüber 1857, wie aus der folgenden Aufstellung ersichtlich ist: Britische Exporte in den sechs Monaten bis zum 30. Juni Deklarierter Wert</p>
      <p>1857</p>
      <p>1858</p>
      <p>1859</p>
      <p>60.826.381 Pfd.St.</p>
      <p>53.467.804 Pfd.St.</p>
      <p>63.003.159 Pfd.St.</p>
      <p>Bei näherer Prüfung zeigt sich jedoch, daß nicht nur die Gesamtzunahme des Wertes der Exporte von 1859 gegenüber denen von 1857 auf die Ausdehnung des Handels mit Indien zurückzuführen ist, sondern daß der gesamte britische Exporthandel 1859 - verglichen mit 1857 - um mehr als 2.000.000 Pfd.St. zurückgegangen wäre, wenn nicht Indien das Defizit mehr als ausgeglichen hätte. Auf dem Weltmarkt sind demzufolge noch nicht alle Spuren der Krise von 1857 verschwunden. Das wichtigste und überraschendste Merkmal des Berichts des Handelsministeriums ist zweifellos die rapide Entwicklung des britischen Exporthandels nach Ostindien. Lassen Sie uns die Tatsache zuerst durch offizielle Zahlen illustrieren:</p>
      <p>Exporte nach Britisch-Ostindien in den 6 Monaten bis zum 30. Juni (in Pfund Sterling)</p>
      <p>1856</p>
      <p>1857</p>
      <p>1858</p>
      <p>1859</p>
      <p>Bier und Ale</p>
      <p>210.431</p>
      <p>130.213</p>
      <p>474.438</p>
      <p>569.398</p>
      <p>Baumwollgewebe, Druckstoffe usw.</p>
      <p>2.554.976</p>
      <p>3.116.869</p>
      <p>4.523.849</p>
      <p>6.094.433</p>
      <p>Baumwollgarn</p>
      <p>579.807</p>
      <p>540.576</p>
      <p>967.332</p>
      <p>1.280.435</p>
      <p>Steingut und Porzellan</p>
      <p>30.374</p>
      <p>23.521</p>
      <p>43.975</p>
      <p>43.195</p>
      <p>Kurz- und Putzwaren</p>
      <p>39.854</p>
      <p>70.502</p>
      <p>77.319</p>
      <p>105.723</p>
      <p>Eisen- und Stahlwaren</p>
      <p>84.758</p>
      <p>101.083</p>
      <p>139.813</p>
      <p>153.423</p>
      <p>Sattelzeug und Geschirr</p>
      <p>12.339</p>
      <p>15.587</p>
      <p>35.947</p>
      <p>19.498</p>
      <p>Maschinerie -</p>
      <p>Dampfmaschinen</p>
      <p>[37.503</p>
      <p>54.074</p>
      <p>59.104</p>
      <p>100.803]</p>
      <p>andere Sorten</p>
      <p>156.028</p>
      <p>313.461</p>
      <p>170.959</p>
      <p>179.255</p>
      <p>Eisen - Barren, Bolzen, Stangen (ausgenommen Eisenbahnschienen)</p>
      <p>506201</p>
      <p>228.838</p>
      <p>166.321</p>
      <p>172.725</p>
      <p>Eisenbahnschienen</p>
      <p>-</p>
      <p>272.812</p>
      <p>475.413</p>
      <p>578.749</p>
      <p>Schmiedeeisen (ausgenommen Eisenbahnschienen)</p>
      <p>266.355</p>
      <p>217.484</p>
      <p>192.711</p>
      <p>242.213</p>
      <p>Kupfer - unbearbeitet</p>
      <p>62.928</p>
      <p>34.139</p>
      <p>9.018</p>
      <p>51.690</p>
      <p>Bleche und Nägel</p>
      <p>144.218</p>
      <p>228.325</p>
      <p>318.301</p>
      <p>203.213</p>
      <p>Salz</p>
      <p>23.995</p>
      <p>31.119</p>
      <p>21.849</p>
      <p>4.468</p>
      <p>Schreib und Papierwaren</p>
      <p>60.495</p>
      <p>79.968</p>
      <p>88.425</p>
      <p>89.711</p>
      <p>Wolltuche</p>
      <p>96.045</p>
      <p>166.509</p>
      <p>202.076</p>
      <p>174.826</p>
      <p>Insgesamt:</p>
      <p>4.872.307</p>
      <p>5.625.080</p>
      <p>7.966.930</p>
      <p>10.065.767</p>
      <p>Eingedenk der Tatsache, daß etwa 16 Jahre lang - von 1840 bis 1856 - der britische Exporthandel nach Indien im allgemeinen konstant war, obwohl es bisweilen ein kleines Ansteigen über, bisweilen aber auch ein wahrnehmbares Absinken unter den durchschnittlichen Betrag von 8.000.000 Pfd.St. gab, ist man ziemlich überrascht, daß sich dieser konstante Handel in dem kurzen Zeitraum von zwei Jahren verdoppeln konnte und daß dieser plötzliche Anstieg noch dazu in der Zeit eines furchtbaren Aufstandes der Geknechteten stattfand. Die Frage, ob diese Ausdehnung des Handels nur auf zeitweilige Umstände oder auf eine bona fide Erweiterung der indischen Nachfrage zurückzuführen ist, gewinnt besonderes Interesse durch den gegenwärtigen Zustand der indischen Finanzen, der die britische Regierung zwingt, das Parlament zu ersuchen, eine neue Indien-Anleihe in London zu bewilligen, und der gleichzeitig die Londoner "Times" veranlaßt, sogar die Frage zu erörtern, ob es nach alledem nicht besser wäre,  wenn sich England mit den drei alten Provinzen begnügen und den anderen Teil der Halbinsel ihren einheimischen Herrschern zurückgeben würde. Die spärlichen Materialien, die uns vorliegen, machen es unmöglich, zu einer endgültigen Beurteilung des wirklichen Charakters der plötzlichen Ausdehnung des britischen Exporthandels nach Indien zu gelangen, aber auf Grund aller bekannten Tatsachen neigen wir zu der Ansicht, daß vorübergehende Umstände diesen Handel sozusagen über seine organischen Ausmaße haben anschwellen lassen. Erstens können wir keinen besonderen Aufschwung bei den britischen Importen aus Indien entdecken, der zur Erhöhung der Exporte nach diesem Land hätte führen können. Es hat wohl bei einigen Artikeln eine Erhöhung stattgefunden, aber diese ist durch ein Absinken bei anderen Artikeln beinahe wettgemacht; und alles in allem sind die Schwankungen der indischen Exporte zu gering, um auf die eine oder andere Weise die plötzlichen Veränderungen bei den Importen Indiens verursachen zu können. Der Kampf gegen die Aufständischen mag den Engländern jedoch geholfen haben, bisher wenig bekannte Provinzen zu erforschen, und der Soldat kann so dem Kaufmann den Weg gebahnt haben. Außerdem gab es in den letzten Jahren in Indien übermäßige Importe und Akkumulation von Silber, und selbst der Hindu, irgendwie belebt durch die soeben überstandenen Aufregungen, kann seine Leidenschaft zum Horten zurückgedrängt haben und bis zu einem gewissen Grade dazu übergegangen sein, Silber auszugeben, statt es zu vergraben. Wir dürfen jedoch nicht zu großes Gewicht auf solche Hypothesen legen, da andererseits vor allem die feststehende Tatsache außergewöhnlicher Regierungsaufwendungen von etwa 14.000.000 Pfd.St. im Jahr so offensichtlich ist. Dieser Stand der Dinge, der zwar das plötzliche Anwachsen des englischen Exporthandels nach Indien hinreichend erklärt, kann jedoch schwerlich als Vorzeichen eines langen Anhaltens dieser neuen Bewegung betrachtet werden. Die dauerhafteste Auswirkung wird wahrscheinlich die vollständige Zerstörung der einheimischen Industrie Indiens sein, da, wie der Leser aus der letzten statistischen Aufstellung gesehen haben wird, die Erhöhung der britischen Exporte nach Indien hauptsächlich auf das Eindringen britischer Baumwollgewebe und -garne zurückzuführen ist. Übermäßige Warensendungen seitens Manchester können zu einem gewissen Grade auch dazu beigetragen haben, die Zahlen der britischen Exportstatistik aufzublähen.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
