<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die franzoesische Armee</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen von Januar bis Dezember 1859
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 13, 7. Auflage 1971, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 182-188.
1. Korrektur
Erstellt am 04.08.1998
Friedrich Engels
Die französische Armee
Geschrieben am 31. Januar 1859.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 5568 vom 24. Februar 1859, Leitartikel]
<182> Der Pariser "Constitutionnel" hat kürzlich eine Übersicht veröffentlicht, die den Beweis liefern sollte, daß Frankreich im Kriegsfall eine Streitmacht von 500.000 Mann über die Grenzen schicken könne. Herr Gaillardet behauptet in seinem Brief aus Paris, der gestern im "Courrier des Etats-Unis" abgedruckt wurde, daß diese Übersicht und die Zahlen, auf die sie sich stützt, unserem Pariser Zeitungskollegen direkt vom Kaiser selbst, ohne Wissen seiner Minister, übergeben worden sind. Der erste Punkt dieser Übersicht besagt, daß, wenn alle beurlaubten Soldaten zurückberufen und keine weiteren beurlaubt werden, die französische Armee am kommenden 1. April aus 568.000 Mann bestehen wird; daß, wenn sämtliche Rekruten des Jahres 1858 einberufen werden, sich dieser Bestand um 64.000 Mann erhöht; und daß, im Falle der Kriegserklärung, die Regierung mit absoluter Sicherheit auf wenigstens 50.000 Freiwilligenmeldungen entweder von alten Soldaten, deren Zeit abgelaufen ist, oder von jungen Freiwilligen rechnen kann. Dies würde eine Gesamtsumme von 682.000 Mann ergeben, die sich nach dem kaiserlichen Statistiker wie folgt aufteilen:
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>