<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ein Seufzer aus den Tuilerien</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 13, 7. Auflage 1971, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 271-273.
Karl Marx
Ein Seufzer aus den Tuilerien
Geschrieben um den 8. März 1859.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 5594 vom 26. März 1859, Leitartikel]
[271] Kaiser Napoleon muß in der Tat in einer sehr traurigen Verfassung gewesen sein, denn er hat nicht nur einen höchst weinerlichen Brief geschrieben, sondern er hat ihn an Sir F. Head geschrieben, der nicht zu den lebensfrohesten unter den unbedeutenden Staatsmännern gehört und der ihn in der Londoner "Times" abdrucken ließ, die nicht die lustigste unter den britischen Zeitungen ist. Dadurch wird die ganze Angelegenheit ungefähr zu dem Feierlichsten, das je aus dem heiteren Lande Gallien hervorgegangen und das im nebligen England einem Leichenbegängnis gleicht. "Mein lieber Sir Francis" ist die herzliche Anrede des Kaisers an den Baronet der Bubbles und "Mein lieber Sir Francis" steht in der Unterschrift. Sir Francis hat, wie es scheint, vorher gewisse Briefe an die Londoner "Times" zur Verteidigung des Kaisers geschrieben - ohne Zweifel ausgezeichnete Briefe, wie es aus eigenem Antrieb der Presse übergebene Mitteilungen oft sind, aber die gelesen oder auch nur flüchtig bemerkt zu haben wir uns nicht erinnern können und über die, dessen sind wir sicher, wenig oder gar nicht im britischen Parlament gesprochen wurde. Sire Napoleon hat diese Erzeugnisse vom Verfasser erhalten, und da große Leute oft dankbar sind für kleine Geschenke wie Abziehriemen oder anderen Käse, so ist Sire Napoleon schrecklich dankbar für Sir Francis Heads Artikel. Der Kaiser freut sich sehr, daß er in England nicht vergessen ist, und erinnert sich gerührt der Tage, als die Handelsleute jenes Landes ihm vertrauten, wie keinem vagabundierenden Prinzen je zuvor vertraut.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>