<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Zar und seine Unterknaesen</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
[Frage an die Arbeiter] | Inhalt | Die Taten des Hauses Hohenzollern
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 6, S. 476
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1959
Der Zar und seine Unterknäsen
["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 293 vom 9. Mal 1849]
 *Köln, 8. Mai. Der französische Gesandte in Berlin soll gegen den Einmarsch der Preußen nach Sachsen protestiert haben.
Endlich also merkt die französische Regierung, daß die osteuropäische Kontrerevolution auch sie bedroht, daß die neue Heilige Allianz zum letzten, höchsten Zwecke keinen anderen hat als die Eroberung und diesmal doch vielleicht - Teilung Frankreichs?
Wir wissen positiv, daß in dem Vertrage, der zwischen dem rechtgläubigen Zar und seinen beiden Unterknäsen von Olmütz und Potsdam abgeschlossen ist, die Eroberung Frankreichs, die Vernichtung der Republik und die Erhebung des "legitimen Königs", des "Sohnes des heiligen Ludwig", des Idioten Heinrich von Bordeaux auf den Thron von Frankreich und Navarra als letztes Ziel der Allianz erklärt wird.
Daß Odilon Barrot mit im Komplott ist, ist kaum zweifelhaft.
Das, preußische Landwehrmänner, mutet man euch zu! Man ruft euch fort vom heimischen Herd, von Weib und Kind, um zuerst gegen eure Brüder in Deutschland und Preußen zu kämpfen, den kleinen Rest von Freiheit selbst unterdrücken zu helfen, den ihr im vorigen Jahr erobert habt - dann gegen die Ungarn, die eurer bedrohten Freiheit zu Hülfe kommen - und wenn ihr dies Werk zur Befriedigung eurer Knäsen und eures obersten Herrn und Meisters, des Zars Nikolai vollendet, dann wird man euch über den Rhein gegen dasjenige Volk führen, dessen heldenmütige Erhebungen 1789-1794, 1830 und 1848 euch alle Freiheit verschafft haben, die ihr genießt.
Dafür habt ihr im vorigen Jahr als Barrikadenkämpfer und als drohende Volksmassen euch einige Freiheit erobert, daß ihr sie jetzt als Landwehrmänner selbst wieder erdrücken helft und schließlich im Dienst eures Allerhöchsten Herrn, des russischen Zaren, auch die beiden Bollwerke der Freiheit, Ungarn und Frankreich, zerstört!
Geschrieben von Friedrich Engels.


            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>