<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Milliarde</title>
                <author>"Neue Rheinische Zeitung"</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Zensur | Inhalt | Der Frankfurter Märzverein und die "Neue Rheinische Zeitung"
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 6, S. 353-356
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1959
Die Milliarde
["Neue Rheinische" Zeitung Nr. 247 vom 16. März 1849]
<353> *Köln, 15. März. Schon kurze Zeit nach der Februarrevolution trat in Paris die Geldnot ein. Respect de la propriété <Respektierung des Eigentums> war allgemein proklamiert worden, und die armen Kleinbürger bezogen dies auf sich. Die provisorische Regierung war um so bereitwilliger mit ihrem respect de la propriété, als ihr die Bank gleich auf der Stelle 50 Millionen ohne Interessen <zinslos> vorschoß. Die provisorische Regierung war größtenteils aus Kleinbürgern des "National" zusammengesetzt und ließ sich durch die Großmut der Bank täuschen. Die 50 Millionen waren bald auf. Während der Zeit hatten die Aktionäre und Besitzer von Bankbilletten Zeit gehabt, den respect de la propriété auf die beste Weise zu benutzen und ihr Metall von der Bank zurückzuholen. Die Kleinbürger, die ihrerseits ebenfalls den respect de la propriété sich zunutze machen wollten, gingen zu ihrem Bankier hin, um ihre Wechsel, die auf ihr propriété, d.h. auf ihre Industrie, ihre Boutique <Handelsgeschäft> oder ihre Fabrik gezogen waren, sich eskomptieren zu lassen: die Bankiers schoben den Geldmangel vor und verweigerten zu eskomptieren. Sie gingen zu andern Bankiers hin, um sich ihre Wechsel von ihren Bankiers endossieren und bei der Bank eskomptieren zu lassen: die Bankiers verweigern ihr Endossement. Respect de la propriété! Also gerade die Bankiers waren es, welche zuerst den respect de la propriété verletzten, während sie selbst diesen Respekt recht gut zu exploitieren wußten. Da fing dann die allgemeine Klage an, daß der Kredit, die Confiance <das Vertrauen> verschwunden seien. Die Kleinbürger dagegen gaben immer noch ihren respect de la propriété nicht auf; sie meinten, wenn "die Ruhe und Ordnung" wiederhergestellt, würde die Confiance auch wiederkommen, und dann würden schon auf ihr propriété hin ihre Wechsel eskomptiert werden. Man weiß, wie nach der Junischlacht, als die Ruhe und Ordnung hergestellt, die ganze propriété in die Tasche der Bankiers gekommen infolge der gerichtlichen Konkordate, und wie die Kleinbürger die Bedeutung des "respect" erst ver- <354>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>