<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Das Ministerium ist in Anklagezustand versetzt</title></title>
                <author>Karl Marx, Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Aufforderung des demokratischen Kreisausschusses der Rheinprovinz | Inhalt | Erklärung
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx - Friedrich Engels - Werke, Band 6, S. 21-22
Dietz Verlag, Berlin/DDR 1959
Das Ministerium ist in Anklagezustand versetzt
["Neue Rheinische Zeitung" Nr. 143 vom 15. November 1848, Extrablatt]
 Die Stadt Brandenburg will nichts wissen von dem Ministerium Brandenburg und schickt eine Dankadresse an die Nationalversammlung.
Das ganze Land erkennt in seinen Adressen nur die Regierung der Nationalversammlung an.
Das Ministerium begeht neuen Hochverrat, indem es im Gegensatze zu dem Habeas-Corpus-Act ohne Genehmigung der Nationalversammlung den Belagerungszustand ausgesprochen und die Nationalversammlung selbst mit Bajonetten aus dem Schützenhause vertrieben hat.
Die Nationalversammlung hat ihren Sitz im Volke, nicht in dem Umkreis dieser oder jener Steinhaufen. Vertreibt man sie aus Berlin, so wird sie in einem andern Orte tagen, in Breslau, Köln oder wo es ihr gutdünkt. Sie hat in ihrer Sitzung vom 13. diesen Beschluß gefaßt.
Die Berliner mokieren sich über den Belagerungszustand und lassen sich in keiner Weise durch denselben einschränken. Niemand liefert die Waffen ab.
Von verschiedenen Gegenden sind Bewaffnete der Nationalversammlung zur Hülfe geeilt.
Die Garden verweigern den Gehorsam. Die Soldaten fraternisieren immer mehr mit dem Volke.
Schlesien und Thüringen sind in vollem Aufstande.
Wir aber, Bürger, rufen euch zu: Schickt Geld dem demokratischen Zentralausschusse nach Berlin. Zahlt dagegen keine Steuern an die kontrerevolutionäre Regierung. Die Nationalversammlung hat erklärt, daß die Steuer-  verweigerung rechtlich begründet sei. Sie hat sie noch nicht beschlossen aus Rücksicht für die Beamten. Die Hungerkur wird diese Beamte die Macht des Bürgers kennen lehren und sie selbst zu guten Bürgern machen.
Hungert den Feind aus und verweigert die Steuern! Nichts törichter, als einer hochverräterischen Regierung Mittel zum Kampfe gegen die Nation zu bieten, und das Mittel aller Mittel ist - Geld.
Geschrieben von Karl Marx.


            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>