<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amerikanisches</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen 1861
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 15, 4. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 421-422.
1. Korrektur.
Erstellt am 25.10.1998.
Karl Marx 
Amerikanisches 
Geschrieben am 13. Dezember 1861.

["Die Presse" Nr. 346 vom 17. Dezember 1861] 
|421| Die Nachricht über das Schicksal des "Harvey Birch" und den Aufenthalt des Kreuzers "Nashville" im Hafen von Southampton traf am 29. November zu New York ein, scheint aber nicht den Sensationsspektakel hervorgerufen zu haben, auf den man hier in gewissen Kreisen ebensosehr rechnete, wie man ihn von anderer kriegsfeindlicher Seite befürchtete. Schlagwelle brach diesmal an Schlagwelle. New York war nämlich gerade aufgewühlt von den Vorkämpfen zur Mayorswahl für den 3. Dezember. Der Gesandte der "Times" in Washington, Herr Russell, der sein keltisches Talent durch gemachtes Engländertum verdirbt, affektiert achselzuckende Verwunderung über diesen Mayorswahltumult. Herr Russell schmeichelt natürlich dem Wahn des Londoner Cockney, daß eine Mayorswahl zu New York dieselbe altmodische Alfanzerei wie eine Lordmayorswahl zu London. Der Londoner Lordmayor hat bekanntlich mit dem größten Teil Londons nichts zu schaffen. Er ist der nominelle Regent der City, ein Fabelwesen, das seine Realität durch Produktion guter Schildkrötensuppen bei Festschmausen und schlechter Urteile in Polizei-Übertretungsfällen zu beweisen trachtet. Ein Londoner Lordmayor ist eine Staatsperson nur noch in der Phantasie Pariser Vaudeville- und Faitsdivers-Schreiber |Allerwelts-Schreiber|. Der Mayor von New York ist dagegen eine reale Macht. Im Beginn der Sezessionsbewegung war der bisherige Mayor, der berüchtigte Fernando Wood, auf dem Sprung, New York zur unabhängigen städtischen Republik zu proklamieren, natürlich im Einverständnis mit Jefferson Davis. Sein Plan scheiterte an der Energie der Republikanischen Partei der Empire-City. 
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>