<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Lancaster- und das Enfield-Gewehr</title>
                <author>Friedrich Engels - Gewehre und Gewehrschiessen</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen 1861
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 15, 4. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 275-280.
1. Korrektur
Erstellt am 20.09.1998
Friedrich Engels 
Gewehre und Gewehrschießen -
Das Lancaster- und das Enfield-Gewehr 
Geschrieben Ende April 1861.
Aus dem Englischen.

["The Volunteer Journal, for Lancashire and Cheshire" Nr. 35 vom 4. Mai 1861] 
<275> Der kürzliche Wettkampf zwischen Leutnant Wallinger und den Sergeanten der Königlichen Genietruppen, von dem in unseren Nummern vom 6. und 13. April berichtet wurde, hat die Aufmerksamkeit der Öffentlichkeit wieder auf die Vorzüge des Lancaster-Gewehrs, besonders als Armeewaffe, gelenkt. In dem Wettstreit von Chatham feuerten die Sergeanten mit der regulären 577er ovalgebohrten Lancaster-Büchse der Königlichen Genietruppen, die etwa 4 Pfd.St. kostet. Eine solche Waffe mit dem hochentwickelten Whitworth-Gewehr zu vergleichen, das etwa 25 Pfd.St. kostet, ist offenbar unangebracht. Angemessener wäre es, einen Vergleich zwischen dem Lancaster- und dem gewöhnlichen Enfield-Gewehr anzustellen, da der Kostenunterschied dieser beiden Waffen nicht sehr wesentlich ist und der Preis für das Lancaster-Gewehr wahrscheinlich dem des Enfield-Gewehrs angeglichen werden könnte, wenn man es in ebenso großen Mengen in den staatlichen Fabriken herstellte. Es bleibt nun die Frage, ob es ein besseres Gewehr ist. Ein Korrespondent der "London Review" bejaht dies, indem er es von allgemeinen Prinzipien her begründet und auch aus den vorliegenden Erfahrungen beurteilt. Wir möchten die Aufmerksamkeit auf folgende Abschnitte aus seinem Artikel über dieses Thema lenken: 
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>