<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der kranke Mann von Oesterreich</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen 1860
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 15, 4. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 129-132.
1. Korrektur
Erstellt am 18.09.1998
Friedrich Engels 
Der kranke Mann von Österreich 
Geschrieben am 16. August 1860.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 6039 vom 1. September 1860, Leitartikel] 
[129] Kaiser Franz Joseph von Österreich scheint nur deshalb leben zu sollen, damit er die Wahrheit der alten lateinischen Maxime beweisen kann, daß die Götter den, den sie vernichten wollen, erst wahnsinnig machen. Vom Beginn des Jahres 1859 an hat er nichts anderes getan, als jede Möglichkeit, die sich ihm bot, sich und das Kaiserreich Österreich zu retten, vorsätzlich mit Füßen zu treten. Der plötzliche Angriff auf Piemont mit nur einem Teil seiner Streitkräfte, Marschall Heß' Enthebung vom Oberbefehl durch den Kaiser und seine Clique, die Unentschlossenheit, die zu der Schlacht von Solferino führte, der plötzliche Friedensschluß gerade in dem Moment, als die Franzosen vor seinen stärksten Positionen angekommen waren, die eigensinnige Verweigerung aller Zugeständnisse bei der inneren Organisation des Kaiserreichs, bis es zu spät war - das sind eine Reihe von törichten Fehlern, die - in so kurzer Zeit von einem einzigen Individuum begangen ihresgleichen suchen. 
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>