<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Freiwilligen-Generale</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen 1861
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 15, 4. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 258-262.
1. Korrektur
Erstellt am 20.09.1998
Friedrich Engels 
Die Freiwilligen-Generale 
Geschrieben in der ersten Märzhälfte 1861.
Aus dem Englischen.

["The Volunteer Journal, for Lancashire and Cheshire" Nr. 28 vom 16. März 1861] 
[258] Eins fehlt der Freiwilligen-Bewegung, und das ist eine faire und kluge, aber offene und freimütige Kritik durch kompetente Außenstehende. Die Freiwilligen sind in solchem Maße die Lieblinge der Öffentlichkeit und der Presse, daß eine Kritik zu einer absoluten Unmöglichkeit wurde. Niemand hätte darauf gehört, jeder würde sie als unfair, unfreundlich und unzeitgemäß angesehen haben. Das Unzulängliche in den Leistungen der Freiwilligen wurde fast stets mit Stillschweigen übergangen, während jedes Korps für alles, was es einigermaßen gut durchführte, in den Himmel gehoben wurde. Die Höflichkeit der Leute wurde mit aller Rücksicht darauf, unvoreingenommen zu sein, sehr stark in Anspruch genommen. Überall mußten sie über die eine oder andere Angelegenheit der Freiwilligen ihre Meinung sagen, und wenn sie nicht darauf vorbereitet waren, ein höchst übertriebenes und unangebrachtes Lob zu äußern, konnten sie von Glück sagen, wenn sie damit davonkamen, als eingebildete Snobs betrachtet zu werden. Wie oft ist den Freiwilligen geschadet worden durch die dumme Schmeichelei, sie seien fähig, gegen jede beliebige Truppe in der Welt zu kämpfen! Wie oft ist ihnen erzählt worden, daß keine Division der Linientruppen das hätte besser machen können, was sie im Hyde Park, in Edinburgh, Newton oder Knowsley gezeigt haben! 
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>