<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Englisch</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen 1862
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 15, 4. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 464-467.
1. Korrektur.
Erstellt am 25.10.1998.
Karl Marx 
Englisch 
Geschrieben um den 3. Februar 1862.

["Die Presse" Nr. 39 vom 9. Februar 1862] 
|464| "Originalität" oder "Individualität" zeichnen in der Vorstellung des Kontinentalen den insularen John Bull aus. Im großen und ganzen verwechselt diese Vorstellung den Engländer der Vergangenheit mit dem Engländer der Gegenwart. Scharfe Klassenentwicklung, außerordentliche Teilung der Arbeit und sogenannte "öffentliche Meinung", von den Brahmanen der Presse gehandhabt, haben umgekehrt eine Monotonie der Charaktere erzeugt, die einem Shakespeare z.B. seine Landsleute unkenntlich machen würde. Die Unterschiede gehören nicht mehr den Individuen an, sondern ihrer "Profession" und Klasse. Außerhalb der Profession, im Alltagsverkehr, gleicht ein "respektabler" Engländer dem andern so sehr, daß selbst Leibniz kaum einen Unterschied, eine differentia specifica |besondere Unterschiede| zwischen ihnen entdecken könnte. Die vielgepriesene Individualität, aus allen politischen und sozialen Sphären verbannt, findet einen letzten Zufluchtsort in den Schrullen und Marotten des Privatlebens, um sich hier dann und wann sans gêne |ungeniert| und mit bewußtlosem Humor noch geltend zu machen. Es ist daher hauptsächlich in den Gerichtshöfen - diesen großen, öffentlichen Arenen, wo die Privatmarotten aufeinanderplatzen -, daß der Engländer immer noch als ein Wesen sui generis |von eigener Art| erscheint. 
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>