<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die britischen Freiwilligen-Truppen</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen 1860
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 15, 4. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 70-72.
1. Korrektur
Erstellt am 18.09.1998
Friedrich Engels 
Die britischen Freiwilligen-Truppen 
Geschrieben um den 25. Juni 1860.
Aus dem Englischen.

["New-York Daily Tribune" Nr. 5994 vom 11. Juli 1860, Leitartikel] 
[70] Die große Musterung der Freiwilligen, die vor einigen Wochen in London stattfand, lenkte die Aufmerksamkeit auf die Bürgersoldaten Großbritanniens. Die Freiwilligen dürfen nicht mit der Miliz verwechselt werden, die eine besondere Truppe im Dienste Ihrer Majestät darstellt. Am 1. April zählte die Miliz laut Statistik der Regierung 50.000. Davon waren 23.735 zusammengefaßt, wobei England 13.580, Irland 7.471 und Schottland 2.684 stellten. Die Miliz setzt sich aus Vertretern der unteren Klassen, die Freiwilligen aus Angehörigen der Mittelklassen zusammen. Die Behauptung der Londoner "Times", daß in den Reihen der am 22. gemusterten Truppen "alle Klassen vertreten waren", ist nur ein Mittel, um der Sache einen populären Anstrich zu geben. Es sind noch keine drei Monate her, seit eine Deputation achtbarer Metallarbeiter (mechanics) die Behörden aufsuchte, die mit Waffen ausgerüstet werden wollten, um im Falle einer Invasion "ihr Vaterland zu verteidigen". Ihr Gesuch wurde abgelehnt. Die einzigen Arbeiter, die in die Freiwilligen-Korps aufgenommen werden, sind solche, deren Ausrüstung und Unkosten ihre Fabrikherren übernehmen, und bei denen man voraussetzt, daß sie ständig zu Gebote dieser Fabrikherren stehen. 
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>