<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Waldersee ueber die franzoesische Armee</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen 1861
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 15, 4. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 289-300.
1. Korrektur
Erstellt am 20.09.1998
Friedrich Engels 
Waldersee über die französische Armee 
Geschrieben im Juni 1861.
Aus dem Englischen.

["The Volunteer Journal, for Lancashire and Cheshire" Nr. 42 vom 22. Juni 1861] 
<289> Vor kurzer Zeit wurde in Berlin das Buch "Die französische Armee auf dem Exercirplatze und im Felde" veröffentlicht, das großes Aufsehen erregte und rasch mehrere Auflagen erlebte. Obgleich der Verfasser sich selbst nur "einen alten Offizier" nennt, ist es kein Geheimnis, daß das Buch von General Graf Waldersee, dem früheren Kriegsminister Preußens, geschrieben wurde. Er ist ein Mann, der in der preußischen Armee sehr hohes Ansehen genießt und sich durch die Revolutionierung des alten pedantischen Systems besonders ausgezeichnet hat, indem er dafür sorgte, daß die Soldaten tiraillieren, patrouillieren, auf Vorposten stehen und den Dienst der leichten Infanterie allgemein lernen. Seine neue Methode, auf die wir bei anderer Gelegenheit zurückkommen werden, ist nun in der preußischen Armee eingeführt. Sie ist dadurch bemerkenswert, daß sie alle Formenpedanterie beseitigt und ausschließlich an die intellektuellen Kräfte des Soldaten appelliert, wobei jeder Dienst nur durch verständige und harmonische Zusammenarbeit einer Anzahl von Männern gut durchgeführt werden kann. Ein Offizier, der soviel Nachdruck auf die verstandesmäßige Ausbildung jedes einzelnen Soldaten legt, hatte natürlich zu jeder Zeit großes Interesse an der französischen Armee als derjenigen, welche wegen der persönlichen militärischen Intelligenz ihrer Leute sich am meisten auszeichnet. Wir brauchen daher nicht erstaunt zu sein, wenn wir feststellen, daß dieser Offizier jene Armee zum speziellen Gegenstand seiner Studien gemacht hat und daß er in ihren Reihen viele Freunde und Bekannte hat, durch die er wertvolle Information erhalten kann. Nach den Erfolgen der Franzosen gegen eine der besten und tapfersten europäischen Armeen im italienischen Feldzug von 1859 wurde es eine Frage von europäischem <290>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>