<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Kriegsministerium und die Freiwilligen</title>
                <author>Friedrich Engels</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen 1861
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 15, 4. Auflage 1972, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1961, Berlin/DDR. S. 285-288.
1. Korrektur
Erstellt am 20.09.1998
Friedrich Engels 
Das Kriegsministerium und die Freiwilligen 
Geschrieben Anfang Juni 1861.
Aus dem Englischen.

["The Volunteer Journal, for Lancashire and Cheshire" Nr. 40 vom 8. Juni 1861] 
[285] Wir glauben, daß in ganz Großbritannien unter den Freiwilligen nirgends größere Bereitwilligkeit und größeres Entgegenkommen herrschte, allen Befehlen und Anweisungen des Kriegsministeriums nachzukommen, eine richtige Einstellung gegenüber der regulären Armee einzunehmen und die Bewegung mit den Behörden zusammenarbeiten zu lassen, als in Lancashire und dort neben anderen Städten in Manchester. Als man anordnete, die Zeughäuser auszurüsten, wurde der Befehl ausgeführt, obwohl das in einer großen Stadt unvermeidlich beträchtliche Schwierigkeiten mit sich bringt. Welche Befehle man auch gab, sie wurden sofort und ohne Murren ausgeführt. Wenn unsere Freiwilligen in großen Massen zusammenkamen, griffen sie dem Wunsch des Herzogs von Cambridge vor und baten die Militärbehörden des Bezirkes, das Kommando zu übernehmen und die Brigaden zu organisieren. Das Bedürfnis, etwas zu leisten, ließ unsere Freiwilligen in Lancashire jedes Eingreifen der Regierung günstig beurteilen; sie wußten, daß vor allem Einheitlichkeit und Regelmäßigkeit notwendig sind, und sie betrachteten jedes Zirkular des Kriegsministeriums als einen Schritt vorwärts, um diese Notwendigkeit zu sichern. Das "Volunteer Journal" hat von seiner ersten Nummer an nicht aufgehört, willigen und freudigen Gehorsam den Anweisungen des Kriegsministeriums gegenüber anzuempfehlen und die großen Vorteile völliger Übereinstimmung zwischen den Freiwilligen und den lokalen wie zentralen Militärbehörden hervorzuheben. Während in anderen Gegenden, besonders in London, mysteriöse Gerüchte umliefen über den verderblichen Einfluß der Horse Guards, über die Versuche der Behörden, einen Keil dazwischen zu treiben etc., [286]
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>