<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die nationale Frage in unserem Programm</title>
                <author>Wladimir Lenin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://www.mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                ï»¿





Lenin: Die nationale Frage in unserem Programm





Gesamtübersicht "MLWerke"
|
W. I. Lenin





Wladimir I. Lenin
Die nationale Frage in unserem Programm
„Iskra” Nr. 44, 15. Juli 1903
Die Seitenzahlen verweisen auf: Lenin Werke, Band 6, Seiten 452-460; Dietz Verlag Berlin, 1975
Um den Text leichter lesbar zu machen, wurden zusätzliche Absatzschaltungen eingefügt. Redaktion MLwerke



452 Im Entwurf des Parteiprogramms
      haben wir die Forderung einer Republik mit demokratischer Verfassung aufgestellt, die unter
      anderem auch die „Anerkennung des Selbstbestimmungsrechtes aller Nationen, die zum
      Staate gehören”, gewährleistet. Diese Programmforderung schien vielen nicht
      genügend klar zu sein, und wir erläuterten in Nr. 33 bei der Besprechung des
      Manifests der armenischen Sozialdemokraten
      1
      die Bedeutung dieses Punktes folgendermaßen.
Die Sozialdemokratie wird stets jeden Versuch bekämpfen, durch Gewalt oder
      Ungerechtigkeit, welcher Art auch immer, die nationale Selbstbestimmung von außen her
      zu beeinflussen. Doch die bedingungslose Anerkennung des Kampfes für die Freiheit der
      Selbstbestimmung verpflichtet uns keineswegs, jede Forderung nach nationaler Selbstbestimmung
      zu unterstützen. Die Sozialdemokratie sieht als Partei des Proletariats ihre positive
      und wichtigste Aufgabe darin, die Selbstbestimmung nicht der Völker und Nationen,
      sondern des Proletariats innerhalb jeder Nationalität zu fördern. Wir müssen
      stets und unbedingt die engste Vereinigung des Proletariats aller Nationalitäten
      anstreben, und nur in einzelnen Ausnahmefällen können wir Forderungen, die auf die
      Schaffung eines neuen Klassenstaates oder auf die Ersetzung der völligen politischen
      Einheit eines Staates durch eine losere föderative Einheit usw. hinauslaufen, aufstellen
      und aktiv unterstützen.
Diese Auslegung unseres Programms in der nationalen Frage hat entschiedenen Protest
      seitens der Polnischen Sozialistischen Partei (PPS) hervorgerufen.
In dem Artikel „Die Stellung der russischen Sozial
      453
      demokratie zur nationalen Frage” („PrzedÅwit”
      2, März 1903)
      entrüstet sich die PPS über diese „erstaunliche”
      Auslegung und die „Nebelhaftigkeit” unserer „geheimnisvollen”
      Selbstbestimmung, wirft uns Doktrinarismus vor und unterschiebt uns die
      „anarchistische” Auffassung, daß „der Arbeiter sich um nichts weiter
      zu kümmern braucht als um die vollständige Vernichtung des Kapitalismus, da ja
      Sprache, Nationalität, Kultur u. ä. nur bürgerliche Erfindungen sind”
      usw. Es lohnt sich, mit aller Ausführlichkeit auf diese Argumentation einzugehen, der
      fast sämtliche Irrtümer anhaften, die in der nationalen Frage unter den Sozialisten
      so geläufig und so verbreitet sind.
Weshalb ist unsere Auslegung so „erstaunlich”? Weshalb erblickt man darin ein
      Abgehen vom „wörtlichen” Sinn? Erfordert denn die Anerkennung des Rechtes
      der Nationen auf Selbstbestimmung die Unterstützung jeder Forderung jeder Nation,
      über sich selbst zu bestimmen? Verpflichtet doch auch die Anerkennung des Rechtes aller
      Bürger, freie Vereine zu gründen, uns Sozialdemokraten durchaus nicht, die Bildung
      jedes neuen Vereins zu unterstützen, ja, sie hindert uns keineswegs, gegen die
      Gründung dieses oder jenes neuen Vereins Stellung zu nehmen und dagegen zu agitieren,
      wenn wir sie für unzweckmäßig und unvernünftig halten. Wir gestehen
      selbst den Jesuiten das Recht der freien Agitation zu, aber wir bekämpfen (freilich
      nicht mit Polizeimethoden) ein Bündnis zwischen Jesuiten und Proletariern. Wenn also
      „PrzedÅwit” sagt: „Sollte diese Forderung der freien Selbstbestimmung
      wörtlich aufgefaßt werden (und diese Bedeutung haben wir ihr bisher beigelegt), so
      würde sie uns befriedigen”, dann ist es ganz offensichtlich, daß es gerade
      die PPS ist, die vom wörtlichen Sinn des Programms abgeht. Es steht außer Zweifel,
      daß ihre Schlußfolgerung vom formalen Standpunkt aus unlogisch ist.
Aber wir wollen uns nicht auf die formale Prüfung unserer Auslegung beschränken.
      Stellen wir die Frage auch dem Wesen nach unumwunden: Muß die Sozialdemokratie stets
      bedingungslos die nationale Unabhängigkeit fordern oder nur unter bestimmten
      Bedingungen, und zwar unter welchen? Die PPS hat diese Frage immer im Sinne der
      bedingungslosen Anerkennung entschieden, und wir sind daher nicht im geringsten erstaunt
      über ihre zärtlichen Gefühle für die russischen Sozialrevolutionäre,
      454die eine föderative
      Staatsordnung fordern und für die „vollständige und bedingungslose
      Anerkennung des Rechtes auf nationale Selbstbestimmung” eintreten
      („Rewoluzionnaja Rossija” Nr. 18, der Artikel „Nationale Versklavung und
      revolutionärer Sozialismus”). Leider ist das nicht mehr als eine jener
      bürgerlich-demokratischen Phrasen, die zum hundertsten und tausendsten Male die
      wirkliche Natur der sogenannten Partei der sogenannten Sozialrevolutionäre zeigen.
Und die PPS, die sich von diesen Phrasen ködern, von diesem Flittergold blenden
      läßt, beweist damit ihrerseits, wie schwach in ihrer theoretischen Einsicht und in
      ihrer politischen Tätigkeit die Verbindung mit dem Klassenkampf des Proletariats ist.
      Den Interessen eben dieses Kampfes müssen wir die Forderung der nationalen
      Selbstbestimmung unterordnen. Gerade in dieser Bedingung besteht ja der Unterschied zwischen
      unserer Einstellung zur nationalen Frage und der bürgerlich-demokratischen Einstellung.
      Der bürgerliche Demokrat (und auch der in seine Fußtapfen tretende heutige
      sozialistische Opportunist) bildet sich ein, die Demokratie beseitige den Klassenkampf, und
      stellt daher seine gesamten politischen Forderungen abstrakt, summarisch,
      „bedingungslos”, vom Standpunkt der Interessen des „ganzen Volkes”
      oder sogar vom Standpunkt des ewigen absoluten sittlichen Prinzips. Der Sozialdemokrat
      entlarvt schonungslos diese bürgerliche Illusion stets und überall, ob sie nun in
      der abstrakten idealistischen Philosophie zum Ausdruck kommt oder in der bedingungslosen
      Forderung nach nationaler Unabhängigkeit.
Sollte es noch notwendig sein, zu beweisen, daß der Marxist die Forderung der
      nationalen Unabhängigkeit nur bedingt, und zwar unter der oben angeführten
      Bedingung, anerkennen kann, so wollen wir die Worte eines Schriftstellers anführen, der
      die Forderung des polnischen Proletariats nach der Unabhängigkeit Polens vom
      marxistischen Standpunkt aus verteidigt hat. Karl Kautsky schrieb 1896 in dem Artikel
      „Finis Poloniae?”
      3
      : „Sobald also das Proletariat sich mit der polnischen
      Frage befaßt, kann es gar nicht anders, als sich zugunsten der Unabhängigkeit
      Polens auszusprechen, damit aber auch die Unterstützung jedes Schrittes
      gutzuheißen, der in dieser Richtung heute schon getan werden kann, soweit er
      überhaupt vereinbar ist mit den Klasseninteressen des internationalen kämpfenden
      Proletariats.”
455 „Dieser Vorbehalt”,
      fährt Kautsky fort, „muß allerdings gemacht werden. Die nationale
      Unabhängigkeit hängt nicht so innig mit den Klasseninteressen des kämpfenden
      Proletariats zusammen, daß sie bedingungslos, unter allen Umständen anzustreben
      wäre
4
      , März 1903). Marx und Engels traten für die Einigung und Befreiung
      Italiens mit größter Entschiedenheit ein, das hinderte sie aber nicht, 1859 sich
      gegen das mit Napoleon verbündete Italien zu erklären.”
      5

Man sieht: Kautsky lehnt kategorisch die bedingungslose Forderung der Unabhängigkeit
      der Nationen ab, er verlangt kategorisch, daß die Frage nicht nur auf den
      allgemein-geschichtlichen, sondern gerade auf den Klassenboden gestellt werde.
Und nehmen wir die Stellung von Marx und Engels in der polnischen Frage, so sehen wir,
      daß auch sie diese Frage von Anfang an ebenso gestellt haben. Die „Neue
      Rheinische Zeitung”
      6
      widmete der polnischen Frage viel Platz und forderte entschieden
      nicht nur die Unabhängigkeit Polens, sondern auch einen Krieg Deutschlands
      gegen Rußland um die Befreiung Polens. Gleichzeitig aber wetterte Marx gegen Ruge, der
      im Frankfurter Parlament für die Freiheit Polens sprach, aber die polnische Frage nur
      mit Hilfe bürgerlich-demokratischer Phrasen über die „schmachvolle
      Ungerechtigkeit”, ohne jede geschichtliche Analyse lösen wollte. Marx gehörte
      nicht zu jenen Pedanten und Philistern der Revolution, die in revolutionären
      geschichtlichen Augenblicken nichts so sehr fürchten wie eine „Polemik”.
      Er überschüttete den „humanen” Bürger Rüge mit schonungslosen
      Sarkasmen und zeigte ihm am Beispiel der Unterdrückung Südfrankreichs durch
      Nordfrankreich, daß nicht jede nationale Unterdrückung stets ein vom Standpunkt
      der Demokratie und des Proletariats gerechtfertigtes Streben nach Unabhängigkeit
      hervorruft.
      7
      Marx berief sich auf die besonderen sozialen Bedingungen, denen zufolge
      „Polen… der revolutionäre Teil von Rußland, Ostreich und
      Preußen wurde… Sogar der Adel, der zum Teil noch auf feudalem Boden stand,
      schloß sich mit einer beispiellosen Aufopferung der demokratisch-agrarischen Revolution
      an. Polen war schon der Herd der osteuropäischen Demokratie geworden, als Deutschland
      noch in der plattesten konstitutionellen und der überschwenglichsten philosophischen
      Ideologie umhertappte…
      8
      Solange wir” (Deutsche) „…Polen
      unterdrücken helfen, solange wir einen Teil von Polen an Deutschland schmieden, solange
      bleiben 456 wir an Rußland und die
      russische Politik geschmiedet, solange können wir den patriarchalisch-feudalen
      Absolutismus bei uns selbst nicht gründlich brechen. Die Herstellung eines
      demokratischen Polens ist die erste Bedingung der Herstellung eines demokratischen
      Deutschlands.”
      9

Wir haben diese Erklärungen so ausführlich wiedergegeben, weil sie anschaulich
      zeigen, unter welchen geschichtlichen Bedingungen sich in der internationalen
      Sozialdemokratie jene Einstellung zur polnischen Frage herausgebildet hat, die fast die ganze
      zweite Hälfte des 19. Jahrhunderts gültig blieb. Die seither veränderten
      Bedingungen übersehen und auf den alten Lösungen des Marxismus beharren heißt
      dem Buchstaben und nicht dem Geiste der Lehre treu sein, heißt die einstigen
      Schlüsse mechanisch wiederholen, ohne daß man versteht, die Methoden der
      marxistischen Forschung bei der Analyse der neuen politischen Lage anzuwenden.
Damals und jetzt — die Zeit der letzten bürgerlichen revolutionären
      Bewegungen und die Zeit der zu allem entschlossenen Reaktion, der äußersten
      Anspannung aller Kräfte am Vorabend der proletarischen Revolution — sind ganz
      offensichtlich voneinander verschieden. Damals war gerade Polen als Ganzes
      revolutionär, nicht nur die Bauernschaft, sondern auch die Masse des Adels. Die
      Traditionen des Kampfes für die nationale Befreiung waren so stark und tief
      eingewurzelt, daß die besten Söhne Polens nach der Niederlage in der Heimat
      auszogen, um überall und allenthalben die revolutionären Klassen zu
      unterstützen. Das Andenken Dombrowskis und Wrublewskis
      10
      ist unzertrennlich verbunden mit der gewaltigsten Bewegung des Proletariats
      im 19. Jahrhundert, mit dem letzten  — und hoffen wir, mit dem letzten
      mißglückten — Aufstand der Pariser Arbeiter.
      Damals war der vollständige Sieg der Demokratie in Europa
      tatsächlich unmöglich ohne die Wiederherstellung Polens. Damals war Polen
      wirklich ein Bollwerk der Zivilisation gegen den Zarismus, war es die Vorhut der
      Demokratie.
Jetzt treten die herrschenden Klassen Polens — die Schlachta in Deutschland
      und Österreich, die Industrie- und Finanzmagnaten in Rußland — als
      Anhänger der herrschenden Klassen in den Ländern auf, die Polen unterdrücken,
      während Seite an Seite mit dem polnischen Proletariat, das heldenmütig die
      großen Traditionen des alten revolutionären Polens übernommen hat, das
      deutsche und das russische Proletariat um ihre Befreiung kämpfen. Jetzt
      erklären die führenden Vertreter des Marxismus im Nachbarlande, die Europas
      politische Entwicklung 457 aufmerksam
      verfolgen und mit dem heldenmütigen Kampf der Polen vollauf sympathisieren, dennoch
      offen: „Petersburg ist heute ein viel wichtigeres revolutionäres Zentrum als
      Warschau, die russische revolutionäre Bewegung hat bereits eine größere
      internationale Bedeutung als die polnische.”
      11
      So äußerte sich Kautsky bereits 1896, als er die Zulässigkeit
      der Forderung nach der Wiederherstellung Polens im Programm
      der polnischen Sozialdemokraten verteidigte.

      Und 1902 kam Mehring, der die Entwicklung der polnischen Frage von 1848 bis heute erforschte,
      12
      zu dem Schluß:
      „Wollte das polnische Proletariat die Wiederherstellung eines polnischen Klassenstaates
      auf seine Fahne schreiben, eines Klassenstaates, von dem die herrschenden Klassen selbst
      nichts wissen wollen, so würde es ein historisches Fastnachtsspiel aufführen, was
      wohl den besitzenden Klassen passieren mag, wie dem polnischen Adel im Jahre 1791, aber der
      arbeitenden Klasse nie passieren darf. Taucht diese reaktionäre Utopie nun gar auf, um
      diejenigen Schichten der Intelligenz und des Kleinbürgertums, in denen die nationale
      Agitation noch einen gewissen Widerhall findet, der proletarischen Agitation geneigt zu
      machen, so ist sie doppelt hinfällig, als Ausgeburt jenes verwerflichen Opportunismus,
      der um nichtiger und wohlfeiler Augenblickserfolge willen die dauernden Interessen der
      Arbeiterklasse preisgibt.
Diese Interessen gebieten durchaus, daß die polnischen Arbeiter in allen drei
      Teilungsstaaten mit ihren Klassengenossen ohne jeden Rückhalt Schulter an Schulter
      kämpfen. Die Zeiten sind vorüber, wo eine bürgerliche Revolution ein freies
      Polen schaffen konnte; heute ist die Wiedergeburt Polens nur möglich durch die soziale
      Revolution, in der das moderne Proletariat seine Ketten bricht.”
      13

Wir unterschreiben diese Schlußfolgerung Mehrings ohne Bedenken. Es sei nur bemerkt,
      daß sie auch dann einwandfrei bleibt, wenn wir in der Argumentation nicht so weit gehen
      wie Mehring. Zweifellos steht die polnische Frage heute wesentlich anders als vor
      fünfzig Jahren. Man darf jedoch diesen gegenwärtigen Stand nicht als ewig
      betrachten. Zweifellos hat der Klassenantagonismus die nationalen Fragen jetzt weit in den
      Hintergrund gedrängt, doch darf man nicht, ohne Gefahr zu laufen, in Doktrinarismus zu
      verfallen, kategorisch behaupten, es sei unmöglich, daß diese oder jene nationale
      Frage vorübergehend in den Vordergrund des politischen Geschehens tritt. Zweifellos ist
      die Wiederherstellung Polens 458 vor dem
      Sturze des Kapitalismus äußerst unwahrscheinlich, aber man kann nicht sagen,
      daß sie ganz unmöglich sei, daß die polnische Bourgeoisie sich unter
      bestimmten Umständen nicht auf die Seite der Unabhängigkeit stellen könne usw.
      Die russische Sozialdemokratie bindet sich daher in keiner Weise die Hände. Sie rechnet
      mit allen möglichen und sogar mit allen überhaupt denkbaren Wechselfällen,
      wenn sie in ihrem Programm die Anerkennung des Selbstbestimmungsrechtes der Nationen
      verkündet.
Dieses Programm schließt keineswegs aus, daß das polnische
      Proletariat die freie und unabhängige polnische Republik zu seiner Losung macht, selbst
      wenn die Wahrscheinlichkeit ihrer Verwirklichung vor dem Sozialismus verschwindend gering
      sein sollte. Dieses Programm fordert lediglich, daß eine wirklich sozialistische Partei das
      proletarische Klassenbewußtsein nicht trübe, den Klassenkampf nicht verdunkle, die
      Arbeiterklasse nicht durch bürgerlich-demokratische Phrasen betöre und die Einheit
      des heutigen politischen Kampfes des Proletariats nicht störe. Und gerade diese
      Bedingung, unter der allein wir die Selbstbestimmung anerkennen, ist der Kern des Ganzen.
      Vergeblich sucht die PPS die Sache so hinzustellen, als trenne sie von den deutschen oder den
      russischen Sozialdemokraten deren Ablehnung des Rechtes auf Selbstbestimmung, des Rechtes,
      eine freie und unabhängige Republik anzustreben. Nicht das ist es, was uns hindert, in
      der PPS eine wirkliche sozialdemokratische Arbeiterpartei zu sehen, sondern die Tatsache,
      daß sie den Klassenstandpunkt vergißt, ihn durch Chauvinismus verdunkelt und die
      Einheit im gegebenen politischen Kampf stört. Hier ein Beispiel, wie die PPS die Frage
      gewöhnlich stellt: „…wir können den Zarismus nur schwächen, indem
      wir Polen losreißen; stürzen müssen ihn die russischen Genossen.” Oder
      weiter: „…nach der Vernichtung der Selbstherrschaft würden wir unser
      Schicksal einfach so bestimmen, daß wir uns von Rußland trennen.”
Man beachte, zu welch ungeheuerlichen Schlüssen diese ungeheuerliche Logik selbst vom
      Standpunkt der Programmforderung der Wiederherstellung Polens führt. Weil die
      Wiederherstellung Polens eine mögliche (aber unter der Herrschaft der Bourgeoisie
      durchaus nicht gesicherte) Folge der demokratischen Entwicklung darstellt, darum darf das
      polnische Proletariat nicht gemeinsam mit dem russischen für den Sturz des Zarismus
      kämpfen, sondern „nur” für dessen Schwächung durch die
      Losreißung Polens. Weil der russische Zarismus ein immer engeres Bünd-
      459
      nis mit der Bourgeoisie und den
      Regierungen Deutschlands, Österreichs usw. schließt, darum muß das polnische
      Proletariat sein Bündnis mit dem russischen, deutschen und übrigen Proletariat
      schwächen, mit dem es heute gegen ein und dasselbe Joch kämpft. Das bedeutet nichts
      anderes als den Verzicht auf die lebenswichtigsten Interessen des Proletariats zugunsten der
      bürgerlich-demokratischen Auffassung von der nationalen Unabhängigkeit. Der Zerfall
      Rußlands, den die PPS zum Unterschied von unserem Ziel, die Selbstherrschaft zu
      stürzen, anstreben will, ist und bleibt ein leeres Wort, solange die wirtschaftliche
      Entwicklung die verschiedenen Teile eines politischen Ganzen immer enger zusammenschmiedet,
      solange die Bourgeoisie aller Länder sich immer einmütiger gegen ihren gemeinsamen
      Feind, das Proletariat, und für ihren gemeinsamen Verbündeten, den Zaren,
      zusammenschließt. Dafür aber ist der Zerfall der Kräfte des Proletariats,
      das heute unter dem Joch dieser Selbstherrschaft leidet, eine traurige Wirklichkeit, die
      unmittelbare Folge des Fehlers der PPS, die unmittelbare Folge ihrer Anbetung der
      bürgerlich-demokratischen Formeln.
Um die Augen vor diesem Zerfall des Proletariats zu verschließen, muß sich die
      PPS zum Chauvinismus erniedrigen und z. B. die Ansichten der russischen Sozialdemokraten wie
      folgt auslegen: „Wir (Polen) sollen auf die soziale Revolution warten und bis dahin das
      nationale Joch geduldig ertragen.” Das ist einfach nicht wahr. Die russischen
      Sozialdemokraten haben nicht nur nie etwas Derartiges geraten, sondern kämpfen im
      Gegenteil selber gegen jede nationale Unterdrückung in Rußland und fordern das
      gesamte russische Proletariat dazu auf; sie nehmen nicht nur die vollständige
      Gleichberechtigung der Sprache, der Nationalität usw. in ihr Programm auf,
      sondern auch die Anerkennung des Rechtes jeder Nation, ihr Schicksal selbst zu bestimmen.
      Wenn wir, dieses Recht anerkennend, unsere Unterstützung der Forderungen nach nationaler
      Unabhängigkeit den Erfordernissen des proletarischen Kampfes unterordnen, so kann nur
      ein Chauvinist unsere Stellung mit dem Mißtrauen des Russen gegenüber dem
      „Fremdstämmigen” erklären, denn in Wirklichkeit muß diese
      Stellung zwangsläufig dem Mißtrauen des klassenbewußten Proletariers gegen
      die Bourgeoisie entspringen.
Die PPS ist der Ansicht, die nationale Frage erschöpfe sich
      in dem Gegensatz: „wir” (die Polen) und „sie” (die Deutschen, Russen
      usw.). Der Sozialdemokrat dagegen rückt einen anderen Gegensatz in den Vordergrund:
      „wir” — die Proletarier, und „sie” —
      460
      die Bourgeoisie. „Wir”, die Proletarier, haben dutzendemal gesehen,
      wie die Bourgeoisie die Interessen der Freiheit, der Heimat, der Sprache
      und der Nation verrät, wenn das revolutionäre
      Proletariat ihr entgegentritt. Wir haben gesehen, wie die französische Bourgeoisie im
      Augenblick der schwersten Unterjochung und Erniedrigung der französischen Nation zu den
      Preußen überlief, wie die Regierung der nationalen Verteidigung zur Regierung des
      Volksverrats wurde, wie die Bourgeoisie der unterdrückten Nation die Soldaten der
      unterdrückenden Nation zu Hilfe rief, um ihre Landsleute, die Proletarier
      niederzuwerfen, die gewagt hatten, die Hand nach der Macht auszustrecken. Und darum werden
      wir, ohne uns im geringsten durch chauvinistische und opportunistische Ausfälle beirren
      zu lassen, dem polnischen Arbeiter stets sagen: Nur das vollständigste und engste
      Bündnis mit dem russischen Proletariat ist imstande, den Anforderungen des politischen
      Tageskampfes gegen die Selbstherrschaft gerecht zu werden, nur ein solches Bündnis gibt
      die Gewähr für eine völlige politische und wirtschaftliche Befreiung.
Das, was wir über die polnische Frage gesagt haben, läßt sich voll und
      ganz auch auf jede andere nationale Frage anwenden. Die fluchwürdige Geschichte der
      Selbstherrschaft hat uns eine sehr große Entfremdung der Arbeiterklassen der
      von dieser Selbstherrschaft unterdrückten verschiedenen Völkerschaften als Erbe
      hinterlassen. Diese Entfremdung ist das größte Übel, das größte
      Hindernis im Kampf gegen die Selbstherrschaft, und wir dürfen dieses Übel nicht zum
      Gesetz erheben, dürfen dieser Schmach nicht die Weihe geben durch irgendwelche
      „Prinzipien” von getrennten Parteien oder einer „föderativen”
      Partei. Es ist natürlich einfacher und leichter, den Weg des geringsten Widerstands zu
      gehen und jeden sich in seinem Winkel einrichten zu lassen nach der Regel: „Die andern
      gehn mich nichts an”, wie es jetzt auch der „Bund” tun will. Je mehr wir
      die Notwendigkeit der Einheit erkennen, je fester wir von der Unmöglichkeit eines
      allgemeinen Ansturms auf die Selbstherrschaft ohne vollständige Einheit überzeugt
      sind, je stärker unter unseren politischen Verhältnissen die unbedingte
      Notwendigkeit einer zentralistischen Organisation des Kampfes hervortritt — desto
      weniger sind wir geneigt, uns mit einer „einfachen”, aber nur scheinbaren und
      ihrem Wesen nach grundfalschen Lösung der Frage zufriedenzugeben. Wenn die
      Schädlichkeit der Entfremdung nicht erkannt wird, wenn der Wunsch nicht vorhanden ist,
      im Lager 461 der proletarischen Partei
      um jeden Preis und radikal mit dieser Entfremdung Schluß zu machen — dann sind
      auch die Feigenblätter der „Föderation” nicht notwendig, dann hat es
      überhaupt keinen Zweck, die Lösung einer Frage zu versuchen, welche die eine
      „Seite” im Grunde gar nicht lösen will, dann überläßt man es
      besser den Lehren der lebendigen Erfahrung und der wirklichen Bewegung, die von der
      Selbstherrschaft unterdrückten Proletarier aller Nationalitäten zu überzeugen,
      daß der Zentralismus notwendig ist zum erfolgreichen Kampf gegen diese Selbstherrschaft
      und gegen die sich immer enger zusammenschließende internationale Bourgeoisie.



Fußnoten
1 
      Siehe Das Manifest der armenischen Sozialdemokraten in diesem Archiv
2 Die Morgenröte
3 
      lateinisch für „Polen am Ende?” oder „Das Ende Polens?” Siehe Karl Kautsky: „Finis Poloniae?” in diesem Archiv
4 Hervorgehoben von uns. [Anm. von Lenin]
5 „Die Neue Zeit” 14. Jahrgang 1895/96, 2. Halbband, S. 520
6 
          Lenin bezieht sich im folgenden auf die Artikelserie, mit der die „Neue Rheinische Zeitung” (N.Rh.Ztg.)
          die dreitägige Debatte in der Frankfurter Nationalversammlung über die Annektion des größten Teils des
          preußisch besetzten Teil Polens an den Deutschen Bund eingehend kritisierte.
          Die Serie erschien in neuen Artikeln zwischen dem 9. August und dem 7. September 1848,
          und erschienen später zusammen unter dem gemeinsamen Titel Die Polendebatte in Frankfurt.
          Die Artikel waren, wie die meisten Artikel in der N.Rh.Ztg., nicht namentlich gezeichnet.
          Lenin nimmt Karl Marx als den Verfasser an,
          aber spätere Untersuchungen haben Friedrich Engels als Verfasser ausgemacht.
          
7 
      Mit dem Redebeitrag von Arnold Ruge (1802-1888) befaßt sich die N.Rh.Ztg.
      in den beiden letzten Artikeln vom 3. September 1848 und vom 7. September 1848
      Zu Südfrankreich siehe MEW-Seite 354 in diesem Archiv

8 Siehe MEW-Seite 355/56 von "Die Polendebatte in Frankfurt" in diesem Archiv
9 Siehe MEW-Seite 333 von "Die Polendebatte in Frankfurt" in diesem Archiv
10
      Dombrowski, in korrekter polnischer Orthografie JarosÅaw DÄbrowski (1836-1871), Führer der "Roten" im polnischen Aufstand von 1863 und Oberbefehlshaber der Pariser Kommune 1871 in Frankreich.
      Walery Antoni Wróblewski (1836-1908), einer der Führer des polnischen Aufstands von 1863, Kommandant in der Pariser Kommune,
      Mitglied im Generalrat der Internationalen Arbeiterassoziation (IAA), der sog. 1. Internationale
      
11 „Die Neue Zeit” 14. Jahrgang 1895/96, 2. Halbband, S. 489 in diesem Archiv
12  Franz Mehring: Die polnische Frage in diesem Archiv.
      Geschrieben 1901 als Einleitung zum 3. Band der "Gesammelten Schriften von Karl Marx und Friedrich Engels, 1841 - 1850". Stuttgart, Verlag von J.H.W. Dietz Nachf., 1902
13  Siehe den Schluß von Mehrings "Die polnische Frage" in diesem Archiv.


 
      Nach dem Text der „Iskra”.






Gesamtübersicht "MLWerke"
|
 W. I. Lenin


Anfang der Seite


            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>