<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Manifest der armenischen Sozialdemokraten</title>
                <author>Wladimir Lenin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://www.mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                



Gesamtverzeichnis "MLWerke"
|
Übersicht Lenin





Wladimir I. Lenin
Das Manifest der armenischen Sozialdemokraten
"Iskra" Nr. 33, l. Februar 1903
Die Seitenzahlen verweisen auf: Lenin Werke, Band 6,
          Seite 320-323; Dietz Verlag Berlin, 1975



|320|Im Kaukasus hat sich eine neue
        sozialdemokratische Organisation ge­bildet: der „Bund
        der armenischen Sozialdemokraten". Dieser Bund hat, wie uns
        bekannt ist, vor mehr als einem halben Jahr seine praktische
        Tä­tigkeit begonnen und besitzt bereits ein eigenes Organ
        in armenischer Sprache. Wir haben Nr. 1 dieses Organs erhalten, das
        sich „Proletariat" nennt und am Kopf den Vermerk trägt:
        „Sozialdemokratische Arbeiter­partei Rußlands".
        Es enthält eine Reihe von Artikeln, Notizen und
        Korre­spondenzen, welche die sozialen und politischen
        Verhältnisse schildern, denen der „Bund der armenischen
        Sozialdemokraten" seine Entstehung verdankt, und in allgemeinen
        Zügen das Programm seiner Tätigkeit umreißen.
Im Leitartikel, der „Manifest der
        armenischen Sozialdemokraten" betitelt ist, lesen wir: „Der
        ,Bund der armenischen Sozialdemokraten', ein Zweig der
        Sozialdemokratischen Arbeiterpartei Rußlands, die das ganze
        Gebiet Rußlands mit ihrem dichten Netz überzogen hat, ist
        in seiner Tätigkeit mit dieser Partei vollkommen solidarisch
        und wird mit ihr zusammen für die Interessen des Proletariats
        Rußlands im allgemeinen und des armenischen im besonderen
        kämpfen." Weiter weisen die Verfasser auf die rasche
        Entwicklung des Kapitalismus im Kaukasus und auf die ihrer Tragweite
        und Vielseitigkeit nach ungeheuerlichen Folgen hin, die diesen
        Prozeß begleiten, und gehen dann zur gegenwärtigen Lage
        der Arbeiterbewegung im Kaukasus über. In den Industriezentren
        des Kaukasus, in Baku, Tiflis und Batum, mit ihren
        kapitalistischen Großbetrieben und ihrem zahlreichen
        Fabrikproletariat, hat diese Bewegung bereits tief Wurzel gefaßt.
        Aber der Kampf der kaukasischen Arbeiter gegen die 
        |321|Unternehmer
        ist natürlich infolge ihres äußerst niedrigen
        Kulturstandes bisher mehr oder weniger unbewußt, spontan
        gewesen. Es bedurfte einer Kraft, die imstande war, die
        zersplitterten Kräfte der Arbeiter zu ver­einigen, ihren
        Forderungen eine klar umrissene Form zu geben und in ihnen das
        Klassenbewußtsein herauszuarbeiten. Eine solche Kraft ist der
        Sozialismus.
Nach einer kurzen Darlegung der Grundsätze
        des wissen­schaftlichen Sozialismus setzt der Bund dann seine
        Stellung zu den heuti­gen Strömungen in der internationalen
        und insbesondere in der russischen Sozialdemokratie auseinander.
        
„Die Verwirklichung des sozialistischen
        Ideals", heißt es im Manifest, „ist unseres
        Erachtens weder durch die wirt­schaftliche Selbsttätigkeit
        der Arbeiterklasse noch durch politische und soziale Teilreformen
        denkbar, sie ist nur möglich, wenn die ganze be­stehende
        Gesellschaftsordnung von Grund aus geändert wird, und zwar
        durch eine soziale Revolution, deren notwendiger Prolog die
        politische Diktatur des Proletariats sein muß." Weiter
        weist der Bund darauf hin, daß das in Rußland bestehende
        politische Regime jeder sozialen Bewegung und insbesondere der
        Arbeiterbewegung feindlich ist, und erklärt, daß er sich
        die politische Erziehung des armenischen Proletariats und dessen
        Gewinnung für den Kampf des gesamten russischen Proletariats
        zum Sturz der zaristischen Selbstherrschaft zur nächsten
        Aufgabe macht. Der Bund leugnet nicht glattweg die Notwendigkeit
        wirtschaftlicher Teil­kämpfe der Arbeiter gegen die
        Unternehmer, aber er mißt ihnen keine selbständige
        Bedeutung bei. Er erkennt diesen Kampf an, soweit er die materielle
        Lage der Arbeiter bessert und in ihnen die Herausbildung des
        politischen Selbstbewußtseins und der Klassensolidarität
        fördert.
Besonders interessant ist für uns die
        Stellung des Bundes zur nationalen Frage. „Im Hinblick
        darauf", heißt es im Manifest, „daß zum
        Bestand des Russischen Reiches viele verschiedene Völkerschaften
        gehören, die sich auf verschiedenen Stufen der kulturellen
        Entwicklung befinden, und in der Erkenntnis, daß nur eine
        breite Entwicklung der örtlichen Selbstverwaltung die
        Interessen dieser verschiedenartigen Elemente sichern kann, halten
        wir es für notwendig, im künftigen freien Rußland
        eine föderative (hervorgehoben von uns) Republik zu
        errichten. Was den Kau­kasus anbelangt, so werden wir angesichts
        der extremen Vielstämmigkeit seiner Bevölkerung danach
        streben, alle örtlichen sozialistischen Elemente und alle
        Arbeiter, die den verschiedenen Nationalitäten angehören,
        zu-|322|sammenzuschließen; wir werden danach streben, eine
        einheitliche starke sozialdemokratische Organisation zu schaffen, um
        den Kampf gegen die Selbstherrschaft erfolgreicher führen zu
        können. Im künftigen Rußland erkennen wir für
        alle Nationen das Recht auf freie Selbstbestimmung an, denn in der
        nationalen Freiheit sehen wir nur eine der Formen der bür­gerlichen
        Freiheit überhaupt. Von diesem Satz ausgehend und dem bereits
        erwähnten Umstand Rechnung tragend, daß die kaukasische
        Bevölkerung sich aus vielen Stämmen zusammensetzt,
        zwischen denen es keine geo­graphischen Grenzen gibt, halten wir
        es nicht für tragbar, die Forderung der politischen Autonomie
        für die kaukasischen Völkerschaften in unser Programm
        aufzunehmen; wir fordern nur die Autonomie im kulturellen Leben,
        d. h. die Freiheit der Sprache, der Schulen, der Bildung usw."
Wir begrüßen von ganzem Herzen das
        Manifest des „Bundes der ar­menischen Sozialdemokraten"
        und besonders seinen beachtenswerten Versuch, eine richtige Lösung
        der nationalen Frage zu finden. Es wäre sehr wünschenswert,
        daß man diesen Versuch zu Ende führt. Die zwei
        Grund­prinzipien, an die sich alle Sozialdemokraten Rußlands
        in der nationalen Frage halten müssen, hat der Bund vollkommen
        richtig umrissen. Das ist erstens die Forderung nicht der nationalen
        Autonomie, sondern der politi­schen und bürgerlichen
        Freiheit und der vollständigen Gleichberechtigung; das ist
        zweitens die Forderung des Selbstbestimmungsrechtes für jede
        Na­tionalität, die zum Bestand des Reiches gehört.
Aber diese beiden Prinzi­pien werden vom „Bund der
        armenischen Sozialdemokraten" noch nicht ganz folgerichtig
        angewandt. In der Tat, kann man von ihrem Standpunkt aus die
        Forderung einer föderativen Republik erheben? Eine
        Föderation setzt autonome nationale politische Einheiten
        voraus, der Bund aber lehnt die Forderung der nationalen Autonomie
        ab. Um ganz folgerichtig zu sein, mußte der Bund die Forderung
        der föderativen Republik aus seinem Pro­gramm
        streichen und sich auf die Forderung der demokratischen Republik
        schlechthin beschränken. Es ist nicht Sache des Proletariats,
        Föderalismus und nationale Autonomie zu propagieren, es
        ist nicht Sache des Proleta­riats, Forderungen aufzustellen, die
        unweigerlich auf die Forderung hin­auslaufen, einen autonomen
        Klassenstaat zu bilden. Sache des Proletariats ist es, möglichst
        breite Massen der Arbeiter aller Nationalitäten
        möglichst fest zusammenzuschweißen, sie in einer
        möglichst breiten Arena zum Kampf für die
        demokratische Republik und den Sozialismus zusammen-
        |323|zuschweißen.
Und wenn die staatliche Arena, die uns heute zur
        Verfügung steht, durch eine Reihe empörender Gewalttaten
        geschaffen worden ist, gestützt und erweitert wird, so dürfen
        wir — eben zum erfolgreichen Kampf gegen Ausbeutung und
        Unterdrückung jeder Art — die Kräfte der
        Arbeiter­klasse, die am meisten unterdrückt und am
        kampffähigsten ist, nicht zer­splittern, sondern müssen
        sie vereinigen. Die Forderung nach Anerken­nung des
        Selbstbestimmungsrechtes für jede Nationalität bedeutet an
        und für sich nur, daß wir, die Partei des Proletariats,
        uns immer und unbe­dingt gegen jeden Versuch auflehnen
        müssen, die Selbstbestimmung des Volkes durch Gewalt
        oder Ungerechtigkeit von außen zu beeinflussen. Wenn wir
        diese unsere negative Pflicht (des Kampfes und Protestes gegen die
        Gewalt) stets erfüllen, so sorgen wir selber von uns aus für
        die Selbst­bestimmung nicht der Völker und Nationen,
        sondern des Proletariats innerhalb jeder Nationalität.
        Somit muß das allgemeine, grundlegende, stets verbindliche
        Programm der Sozialdemokraten Rußlands nur in der Forderung
        der vollständigen Gleichberechtigung der Staatsbürger
        (unab­hängig von Geschlecht, Sprache, Religion, Rasse,
        Nationalität usw.) und ihres Rechtes auf freie demokratische
        Selbstbestimmung bestehen. Was hingegen die Unterstützung
        der Forderungen nach nationaler Autonomie betrifft, so ist
        diese Unterstützung durchaus keine bleibende, programma­tische
        Pflicht des Proletariats. Diese Unterstützung kann für das
        Prole­tariat nur in einzelnen, außerordentlichen Fällen
        notwendig werden. Hin­sichtlich der armenischen Sozialdemokratie
        ist das Nichtvorhandensein solcher außerordentlichen Umstände
        vom „Bund der armenischen Sozial­demokraten" selber
        anerkannt worden.
Wir hoffen, zur Föderations- und Nationalitätenfrage noch zurückzukehren.
        1
        Jetzt aber wollen wir schließen, indem wir das neue Mitglied
        der Sozialdemokratischen Arbeiterpartei Rußlands — den
        „Bund der ar­menischen Sozialdemokraten" — noch
        einmal begrüßen.



Fußnoten
1
  	Siehe Die nationale Frage in unserem Programm" in diesem Archiv.
  



Nach dem Text der "Iskra"




Gesamtverzeichnis "MLWerke"
|
Übersicht Lenin





            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>