<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Begrüssungsschreiben an die VII. Unionskonferenz des Leninschen Kommunistischen Jugendverbands der Sowjetunion</title>
        <author>Josef Stalin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
          <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="N/A">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>BEGRÜSSUNGSSCHREIBEN AN DIE VII. UNIONSKONFERENZ DES LENINSCHEN KOMMUNISTISCHEN JUGENDVERBANDS DER SOWJETUNION[34] Gruß den Kämpfern des Leninschen Kommunistischen Jugendverbands, den Delegierten der VII. Unionskonferenz! Ich wünsche Euch Erfolg bei der kommunistischen Erziehung und bei der Organisierung der Millionenmassen der Arbeiter- und Bauernjugend! Haltet das Banner des Leninschen Internationalismus hoch, kämpft für Frieden und Freundschaft zwischen den Völkern, stärkt die Verteidigung unseres Landes gegen einen kapitalistischen Überfall, sprengt die alte Welt der Knechtung und Ausbeutung, baut und festigt die neue Welt der befreiten Arbeit und des Kommunismus, lernt in Eurer ganzen Arbeit den machtvollen revolutionären Schwung mit der beharrlichen Sachlichkeit bolschewistischer Baumeister verbinden, seid würdige Söhne und Töchter unserer Mutter - der Kommunistischen Partei der Sowjetunion! Es lebe die Generation der Jungkommunisten! J. Stalin 8. Juli 1932. „Prawda“, Nr. 188, 9. Juli 1932.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
