<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bemerkungen zum Programm der Sozialistischen Föderation in Nordengland</title>
        <author>Friedrich Engels</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Bemerkungen von Friedrich Engels zum Programm der Sozialistischen Föderation in Nordengland Nach dem Programm mit den handschriftlichen Korrekturen von Engels. Geschrieben zwischen 14. und 22. Juni 1867. Aus dem Englischen. Die von Engels im Programm gestrichenen Wörter stehen in spitzen Klammern; die Einfügungen von Engels sind fett gesetzt.</p>
      <p>|510| Proletarier aller Länder - vereinigt euch! Sozialistische Föderation Nordenglands (Gegründet in Northumberland, Mai 1887) PRINZIPIEN Die Sozialistische Föderation Nordenglands ist gegründet worden, um die Volksmassen zu erziehen und zu organisieren, damit sie die ökonomische Emanzipation der Arbeit erreichen. Während die Sozialistische Föderation voll und ganz Anteil nimmt an jeder Bestrebung der Lohnarbeiter, unter dem bestehenden System bessere Lebensbedingungen zu erlangen und sie dann unterstützt, strebt sie danach, die Klasse der Kapitalisten und Grundeigentümer sowie die Klasse der Lohnarbeiter zu beseitigen und die Arbeiter der ganzen Gesellschaft alle Mitglieder der Gesellschaft zu einem genossenschaftlichen Gemeinwesen zu vereinen. Eine Unternehmerklasse, die alle Mittel zur Erlangung und Schaffung von Reichtum monopolisiert, und eine Klasse von Lohnarbeitern, die gezwungen ist, in erster Linie für den Profit dieser Unternehmer zu arbeiten, das ist ein System der Tyrannei und Sklaverei. Der Antagonismus dieser beiden Klassen führt zu äußert sich in wilder Konkurrenz - um Beschäftigung unter den Arbeitern und um Märkte unter den Kapitalisten. Das gibt Anlaß zu Klassenhaß und Klassenkampf spaltet die Nation zu ihrem eigenen Schaden, teilt sie in zwei feindliche Lager und zerstört wirkliche Unabhängigkeit, Freiheit und Glück. Das gegenwärtige System bringt den Müßiggängern Wohlstand und Luxus, den Arbeitern aber Mühe und Armut, und für alle Erniedrigung; es ist seinem Wesen nach ungerecht und sollte beseitigt werden. Und es kann beseitigt werden, jetzt, da die Arbeitsproduktivität so gestiegen ist, daß keine Ausdehnung der Märkte ihren Warenüberschuß aufnehmen kann, so daß gerade der Überfluß an Lebens- und Genußmitteln zur Ursache der |511| Stagnation des Handels, der Arbeitslosigkeit und folglich des Elends von Millionen Werktätigen wird. Unser Ziel ist es, ein sozialistisches System zu errichten, das allen gesunde und nützliche Arbeit, allen ausreichenden Wohlstand und ausreichende Freizeit, und allen wahre und vollste Freiheit geben wird. Alle sind aufgerufen, der Sozialistischen Föderation in dieser großen Sache zu helfen. Die sich uns anschließen, sollen Wahrheit, Gerechtigkeit und Sittlichkeit als die Grundlage ihres Verhaltens zueinander und zu allen Menschen anerkennen. Sie sollen den Grundsatz anerkennen: Keine Rechte ohne Pflichten, keine Pflichten ohne Rechte.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
