<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gliederung des Schlußteils des vierten Kapitels der Broschüre "Die Rolle der Gewalt in der Geschichte"</title>
        <author>Friedrich Engels</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Friedrich Engels [Gliederung des Schlußteils des vierten Kapitels der Broschüre "Die Rolle der Gewalt in der Geschichte"] Geschrieben zwischen Ende Dezember 1887 und März 1888. Nach der Handschrift.</p>
      <p>|464| I.</p>
      <p>3 Klassen: zwei lausig, davon eine am Verkommen, die andere am Aufkommen, und Arbeiter, die nur bürgerliches fair play wollen. Lavieren also nur zwischen den zwei letzteren richtig - aber nein! Politik: Die Staatsgewalt überhaupt zu stärken und namentlich pekuniär unabhängig zu machen (Eisenbahnverstaatlichung, Monopole), Polizeistaat und landrechtliche Justizprinzipien. "Liberal" und "National", die Doppelnatur von 1848, geht durch auch in Deutschland 1870-1888. Bismarck mußte sich auf den Reichstag und das Volk stützen, und dazu war volle Preß-, Rede-, Vereins- und Versammlungsfreiheit nötig, schon zur Orientierung.</p>
      <p>II.</p>
      <p>I. Ausbau</p>
      <p>a) ökonomisch - schon schlechtes Münzgesetz Hauptsache. b) Politisch - Wiederherstellung des Polizeistaats und antibürgerliche Justizgesetze (1876), schlechte Kopie der französischen. - Landrechtliche Unbestimmtheit. Das Reichsgericht die Vollendung. 1879.</p>
      <p>2. Ideenmangel bewiesen durch Spielerei und Bismarckbeleidigung.</p>
      <p>a) Kulturkampf. Der katholische Pfaff kein Gendarm und Polizist. Jubel der Bourgeoisie - Hoffnungslosigkeit - Gang nach Canossa. Einzig rationelles Resultat: die Zivilehe!</p>
      <p>Partei Bismarcks sans phrase.</p>
      <p>|465|</p>
      <p>3. Schwindel und Krach. Seine Beteiligung. Lausigkeit der konservativen Junker, die ebenso ehrlos wie die Bourgeois.</p>
      <p>4. Vollständiger Umschwung [Bismarcks] zum Junker.</p>
      <p>a) Schutzzoll usw. Koalition von Bourgeois und Junker, Löwenanteil für diese. b) Versuche des Tabakmonopols 1882 verworfen. c) Kolonialschwindel.</p>
      <p>5. Soziale Politik à la Bonaparte.</p>
      <p>a) Sozialistengesetz und Niedertretung der Arbeitervereine und -kassen. b) Sozialreformscheiße.</p>
      <p>III.</p>
      <p>6. Äußere Politik. Kriegsgefahr, Wirkung der Annexionen. Steigerung der Armee. Septennate. Als die Zeit erfüllet, Rückgang auf die Jahrgänge von vor 1870, um die Überlegenheit noch ein paar Jahre zu wahren.</p>
      <p>IV.</p>
      <p>Resultat:</p>
      <p>a) Ein innerer Zustand, der mit dem Tod der paar Leute |Bismark und Wilhelm I.| zusammenbricht: kein Kaiserreich ohne Kaiser! Das Proletariat zur Revolution gedrängt, eine Expansion der Sozialdemokratie bei Aufhebung des Sozialistengesetzes, wie noch nie, - das Chaos. b) Ein Friede, schlimmer als Krieg, das Resultat des Ganzen - im besten Fall; oder aber ein Weltkrieg.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
