<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gliederung des vierten Kapitels der Broschüre "Die Rolle der Gewalt in der Geschichte"</title>
        <author>Friedrich Engels</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Friedrich Engels [Gliederung des vierten Kapitels der Broschüre "Die Rolle der Gewalt in der Geschichte"] Geschrieben zwischen Ende Dezember 1887 und März 1888. Nach der Handschrift.</p>
      <p>|463| 1. 1848 Postulat der Nationalstaaten. Italien, Deutschland, Polen, Ungarn. 2. Bonapartes aufgeklärte Eroberungspolitik: Nation gegen Kompensation. Italien. 3. Hiergegen Armeereorganisation. Konflikt. Bismarck. Politik nicht original. 4. Lage in Deutschland. Einheit: 2. durch Revolution, 2. durch Österreich, 3. durch Preußen (Zollverein). 5. Krieg 1864 und 1866. Revolutionäre Mittel. 6. Bismarcks beste Zeit - bis 1870. 7. Französischer Krieg.(1) Kaisertum. Annexion von Elsaß-Lothringen. - Rußland Schiedsrichter. 8. Bismarck am Ende - wird reaktionär, blödsinnig. Kulturkampf (Zivilehe). Schutzzoll und Agrarierallianz mit Bourgeois. Kolonialschwindel. Bismarckbeleidigung - Sozialistengesetz. - Koalitionsunterdrückung. Sozialreform. - Militarismus wegen Elsaß-Annexion. - Der Junker tritt in den Vordergrund, aus Mangel andrer Ideen.</p>
      <p>Fußnoten von Friedrich Engels (1) I. Kriegführung. Kontribution, Franktireurs, Pendüle, Arschprügel. Die Härte der Junkerrache von oben herab, - 2. Sturz des Kaiserreichs. - 3. Hut ab vor Paris! - 4. Milliarden und Elsaß-Lothringen.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
