<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>F:\MAO-HO~1\KOPIEH~3\MaoAWIII_321_324.htm</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Mao Ausgewählte Werke Band III
Mao Tse-tung
Mao Tse-tung:
YÜ GUNG VERSETZT BERGE*


(11. 


Juni 1945)



 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band III, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1969, S.321-324


|321| Unser Parteitag ist sehr erfolgreich verlaufen. Wir haben drei Dinge erledigt.
Erstens haben wir die Linie der Partei festgelegt: die Massen kühn
mobilisieren, die Kräfte des Volkes verstärken, unter Führung unserer Partei
die japanischen Eindringlinge besiegen, das ganze Volk befreien, ein
neudemokratisches China aufbauen. Zweitens haben wir das neue
Parteistatut angenommen. Drittens haben wir das leitende Organ der Partei -
das Zentralkomitee gewählt. Von nun an besteht unsere Aufgabe darin, die
ganze Partei zur Verwirklichung der Parteilinie zu führen. Unser Parteitag ist
der Parteitag des Sieges, der Parteitag der Geschlossenheit. Die Delegierten
haben zu den drei entgegengenommenen Berichten wertvolle Meinungen
geäußert. Viele Genossen übten hier Selbstkritik; ausgehend von der Einheit
als Ziel, gelangten sie durch Selbstkritik zur Einheit. Unser Parteitag ist ein
Vorbild an Geschlossenheit, ein Vorbild an Selbstkritik, ein Vorbild an
innerparteilicher Demokratie.




Nach Abschluß des Parteitags werden viele Genossen an ihren Arbeitsplatz
zurückkehren, sich an die verschiedenen Kriegsfronten begeben. Genossen,
wenn ihr an Ort und Stelle angelangt seid, müßt ihr die vom Parteitag
angenommene Linie propagieren und mit Hilfe aller Parteimitglieder eine
breite Aufklärungsarbeit unter den Volksmassen durchführen.




Bei der Propagierung dieser Linie müssen wir erreichen, daß die gesamte
Partei und das ganze Volk von der Zuversicht des Sieges der Revolution
durchdrungen werden. Vor allem ist es notwendig, das politische
Bewußtsein der Avantgarde zu heben, so daß sie fest entschlossen ist,
keine Opfer scheut und alle Schwierigkeiten überwindet, um den Sieg zu
erringen. Aber das genügt noch nicht; notwendig



 

|322| 

ist ferner, das politische Bewußtsein der breiten Volksmassen im ganzen
Land zu entwickeln, so daß sie bereitwillig, freudig mit uns zusammen
kämpfen, um den Sieg zu erringen. Das ganze Volk muß überzeugt sein, daß
China dem chinesischen Volk gehört und nicht den Reaktionären. Es gibt
ein altes chinesisches Gleichnis, die Parabel "Yü Gung versetzt Berge".
Darin wird erzählt, daß in alten Zeiten im Norden Chinas ein Greis aus den
Nördlichen Bergen namens Yü Gung ("Närrischer Greis") lebte. Den Weg,
der von seiner Haustür nach Süden führte, versperrten zwei große Berge:
der Taihang und der Wangwu. Yü Gung faßte den Entschluß, gemeinsam
mit seinen Söhnen diese Berge mit Hacken abzutragen. Ein anderer Greis
namens Dschi Sou ("Weiser Alter") lachte, als er sie sah, und meinte: "Ihr
treibt aber wirklich Unfug; ihr paar Leute könnt doch unmöglich zwei solche
riesigen Berge abtragen!" Yü Gung antwortete ihm: "Sterbe ich, bleiben
meine Kinder; sterben die Kinder, bleiben die Enkelkinder, und so werden
sich die Generationen in einer endlosen Reihe ablösen. Diese Berge sind
zwar hoch, aber sie können nicht mehr höher werden; um das, was wir
abtragen, werden sie niedriger: Warum sollten wir sie da nicht abtragen
können?" Nachdem Yü Gung mit diesen Worten die falsche Auffassung
Dschi Sous widerlegt hatte, machte er sich daran - ohne auch nur im
geringsten zu schwanken -, Tag für Tag die Berge abzutragen. Das rührte
Gott, und er schickte zwei seiner Boten auf die Erde, die beide Berge auf dem
Rücken davontrugen.' Gegenwärtig lasten ebenfalls zwei große Berge
schwer auf dem chinesischen Volk. Der eine davon heißt Imperialismus, der
andere Feudalismus. Die Kommunistische Partei Chinas ist schon längst
entschlossen, diese beiden Berge abzutragen. Wir müssen unseren
Entschluß beharrlich in die Tat umsetzen, wir müssen unermüdlich
arbeiten, und wir werden Gott ebenfalls rühren. Und unser Gott ist niemand
anders als die Volksmassen Chinas. Wenn sich das ganze Volk erhebt, mit
uns gemeinsam diese Berge abzutragen, sollten wir sie da etwa nicht
abtragen können?




Gestern habe ich im Gespräch mit zwei Amerikanern, die sich zur Heimkehr in
die USA anschickten, erklärt, die amerikanische Regierung versuche uns zu
unterminieren, doch wir würden das nicht zulassen. Wir widersetzen uns der
Politik der amerikanischen Regierung, die darauf gerichtet ist, Tschiang Kaischek in seinem Kampf gegen die Kommunistische Partei zu unterstützen.
Aber wir müssen erstens einen Unterschied machen zwischen dem
amerikanischen Volk und der USA-Regierung und zweitens einen
Unterschied machen zwischen



|323| denen, die in der amerikanischen Regierung die Politik bestimmen, und den
einfachen Mitarbeitern. Ich sagte diesen zwei Amerikanern, richtet den Leuten
in eurer Regierung aus, die die Politik bestimmen: Euch ist der Zutritt zu
unseren befreiten Gebieten verboten, da eure Politik darauf abzielt, Tschiang
Kai-schek im Kampf gegen die Kommunistische Partei zu unterstützen, und wir
euch nicht trauen. Ihr könnt in die befreiten Gebiete kommen, wenn ihr damit
die Absicht -verfolgt, Japan zu schlagen, aber das muß vereinbart werden. Wir
werden jedoch nicht zulassen, daß ihr nach Diebesart bei uns
herumschnüffelt. Hurley2 hat sich bereits offen gegen eine Zusammenarbeit
mit der Kommunistischen Partei Chinas erklärt; wenn dem aber so ist, warum
wolltet ihr euch noch in unseren befreiten Gebieten herumtreiben?




Die Politik der amerikanischen Regierung, die auf die Unterstützung Tschiang
Kai-scheks im Kampf gegen die Kommunistische Partei gerichtet ist, zeugt
davon, daß die amerikanische Reaktion außer Rand und Band geraten ist.
Doch die Versuche aller chinesischen und ausländischen Reaktionäre, den
Sieg des chinesischen Volkes zu verhindern, sind zum Scheitern verurteilt. Im
allgemeinen Strom der Weltereignisse ist jetzt die Demokratie die
Hauptströmung, und die gegen die Demokratie auftretende Reaktion ist nur
eine Gegenströmung. Die Gegenströmung der Reaktion versucht jetzt, die
Hauptströmung der nationalen Unabhängigkeit und der Volksdemokratie zu
überwinden, aber sie wird nie zur Hauptströmung werden. Gegenwärtig
bestehen in der alten Welt, wie Stalin vor langer Zeit festlegte, nach wie vor
die drei großen Widersprüche: erstens der Widerspruch zwischen dem
Proletariat und der Bourgeoisie in den imperialistischen Ländern, zweitens der
Widerspruch zwischen den imperialistischen Mächten, drittens der
Widerspruch zwischen den kolonialen und halbkolonialen Ländern einerseits
und den imperialistischen Metropolen andererseits? Diese drei Widersprüche
existieren nicht nur nach wie vor, sondern haben sich in ihrer Entwicklung
noch verschärft, sind noch größer geworden. Wenn es auch eine
antisowjetische, antikommunistische, antidemokratische Gegenströmung gibt,
so wird diese reaktionäre Gegenströmung, da die erwähnten Widersprüche
vorhanden sind und sich entwickeln, eines Tages dennoch überwunden
werden.




Zur Zeit finden in China zwei Kongresse statt: der VI. Nationalkongreß der
Kuomintang und der VII. Parteitag der Kommunistischen Partei. Die Ziele
dieser beiden Kongresse sind völlig verschieden:



|324 |Der eine ist bestrebt, die Kommunistische Partei und die demokratischen Kräfte Chinas zu vernichten und auf diese Weise China in die Finsternis
zurückzustoßen; der andere ist bestrebt, den japanischen Imperialismus und seine Lakaien - die feudalen Kräfte Chinas - zu zerschlagen, das
neudemokratische China aufzubauen und auf diese Weise China zum Lichte zu führen. Diese zwei Linien kämpfen miteinander. Wir sind fest davon
überzeugt, daß das chinesische Volk unter der Führung der Kommunistischen Partei Chinas und geleitet von der Linie des VII. Parteitags der
Kommunistischen Partei Chinas den vollen Sieg erringen wird, während der konterrevolutionären Linie der Kuomintang die Niederlage gewiß ist.




ANMERKKUNGEN





*Schlußrede des Genossen Mao Tse-tung auf dem VII. Parteitag der Kommunistischen
Partei Chinas.



1 


Die Parabel "Yü Gung versetzt Berge" ist dem Buch 


Liädsi 


entnommen.



2 


Patrick J. Hurley - einer der reaktionären Politiker der Republikanischen Partei der USA. Ende 1944 wurde er zum Botschafter der USA in China ernannt. Die Unterstützung,
die er der antikommunistischen Politik Tschiang Kai-scheks erwies, rief den entschiedenen Widerstand des chinesischen Volkes hervor, und im November 1945 war er
gezwungen zurückzutreten. Hier ist die Rede Hurleys auf einer Pressekonferenz des Außenministeriums der USA in Washington am 


2- 


April 1945 gemeint, in der er sich offen
gegen eine Zusammenarbeit mit der Kommunistischen Partei Chinas aussprach. Näheres darüber in der Schrift "Das Duett Hurley-Tschiang Kaischek ist durchgefallen",
vorliegender Band, S. 331 ff.



3 


Siehe Stalin, Über die Grundlagen des Leninismus, Teil I, "Die historischen Wurzeln des Leninismus".



Mao Ausgewählte Werke Band III
Mao Tse-tung
 
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>