<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DIE LETZTE SCHLACHT GEGEN DIE JAPANISCHEN EINDRINGLINGE</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Mao Ausgewählte Werke Band III
Mao Tse-tung
Mao Tse-tung:
DIE LETZTE SCHLACHT GEGEN DIE JAPANISCHEN EINDRINGLINGE
 (9. August 1945)

 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band III, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1969, S.341-342

Das chinesische Volk begrüßt von ganzem Herzen die Kriegserklärung der Sowjetregierung gegen Japan vom 8. August. Dank diesem Schritt der Sowjetunion wird sich die Dauer des Krieges mit Japan bedeutend verkürzen. Der Krieg gegen Japan befindet sich bereits in seinem letzten Stadium, die Stunde des endgültigen Sieges über die japanischen Aggressoren und über alle ihre Lakaien ist gekommen. Unter diesen Umständen müssen alle antijapanischen Kräfte des chinesischen Volkes in enger und wirkungsvoller Koordination mit den Operationen der Sowjetunion und der anderen alliierten Mächte die Gegenoffensive im Landesmaßstab entfalten. Die Achte Route-Armee, die Neue Vierte Armee und die anderen Streitkräfte des Volkes müssen unter Ausnutzung aller ihrer Möglichkeiten eine breite Offensive gegen die Aggressoren und ihre Lakaien, sofern sie sich nicht ergeben wollen, entfalten, diese feindlichen Kräfte vernichten, ihre Waffen und ihr Material erbeuten, energisch die befreiten Gebiete erweitern und die vom Feind besetzten Gebiete verkleinern. Wir müssen kühn darangehen, bewaffnete Arbeitsgruppen aufzustellen, die zu Hunderten und zu Tausenden tief in die Hinterlandsgebiete des Feindes auf dem Kriegsschauplatz hinter der feindlichen Linie vordringen und die Volksmassen zur Zerstörung der Verbindungslinien des Feindes und zum entsprechenden Überraschungsangriff sowie zum Kampf in Koordination mit der regulären Armee organisieren sollen. Wir müssen die Millionenmassen in den besetzten Gebieten kühn mobilisieren und unverzüglich Untergrundtruppen schaffen, die bewaffnete Aufstände vorbereiten und den Feind im Zusammenwirken mit den von der Front her angreifenden Einheiten zu vernichten haben. Wir müssen der Arbeit zur Festigung der befreiten Gebiete weiterhin unsere Aufmerksamkeit widmen. Im bevorstehenden Winter und im Frühjahr müssen wir in den bereits befreiten Gebieten mit ihrer 100-Millionen-Bevölkerung und in allen neu zu befreienden Gebieten überall eine Herabsetzung der Pacht- und Darlehenszinsen vornehmen, die Produktion entwickeln, eine Volksmacht und bewaffnete Kräfte des Volkes schaffen, die Arbeit mit der Volksmiliz verstärken, die Disziplin in der Armee straffen, an der Einheitsfront aller Bevölkerungskreise festhalten und uns vor der Verschwendung von Menschen- und Materialreserven hüten. Das alles hat zum Ziel, den Angriff unserer Armee gegen den Feind zu verstärken. Das ganze Volk muß seine Aufmerksamkeit auf die Abwendung der Gefahr eines Bürgerkriegs lenken und mit allen Kräften die Bildung einer demokratischen Koalitionsregierung fördern. Der nationale Befreiungskrieg Chinas ist in ein neues Stadium eingetreten. Unser gesamtes Volk muß seinen Zusammenschluß verstärken und um den endgültigen Sieg kämpfen.
Mao Ausgewählte Werke Band III
Mao Tse-tung
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>