<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>UNSER STUDIUM UMGESTALTEN*</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao Ausgewählte 
            Werke Band III
Mao 
            Tse-tung

Mao Tse-tung:
UNSER STUDIUM UMGESTALTEN*
 (Mai 
1941)
 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band III, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1969, S.15-24

Ich schlage vor, die Methode und das 
System des Studiums in unserer ganzen Partei umzugestalten. Die Gründe hierfür 
sind folgende:
I
Die zwanzig Jahre des Bestehens der 
Kommunistischen Partei Chinas sind zwanzig Jahre einer immer engeren Verbindung 
der allgemeingültigen Wahrheit des Marxismus-Leninismus mit der konkreten Praxis 
der chinesischen Revolution. Wenn wir uns daran erinnern, wie oberflächlich, wie 
arm unsere Kenntnisse vom Marxismus-Leninismus und über die chinesische 
Revolution in den Kindheitsjahren unserer Partei waren, dann können wir sehen, 
um wieviel tiefer, um wieviel reicher sie jetzt sind. Im Laufe der letzten 
hundert Jahre führten die besten Söhne und Töchter der leidgeprüften 
chinesischen Nation einen opferreichen Kampf, in dem immer neue Helden an die 
Stelle der gefallenen traten, auf der tastenden Suche nach jener Wahrheit, die 
das Land und das Volk zu retten vermöchte. Dies begeistert uns zu Liedern und 
rührt uns zu Tränen. Aber erst nach dem ersten Weltkrieg und der 
Oktoberrevolution in Rußland fanden wir den Marxismus Leninismus, diese höchste 
Wahrheit, die zur besten Waffe für die Befreiung unserer Nation gemacht wurde, 
wobei der Initiator, Propagandist und Organisator der Anwendung dieser Waffe die 
Kommunistische Partei Chinas war. Die allgemeingültige Wahrheit des 
Marxismus-Leninismus hat, sobald sie mit der konkreten Praxis der chinesischen 
Revolution integriert war, der chinesischen Revolution ein völlig neues Aussehen 
verliehen. Nach Ausbruch des Widerstandskriegs gegen die japanische Aggression 
hat unsere Partei, gestützt auf die allgemeingültige Wahrheit des 
Marxismus-Leninismus, beim Studium der konkreten Praxis dieses Krieges sowie 
beim Studium des heutigen China und der Welt von heute einen Schritt vorwärts 
gemacht und hat dabei gewissermaßen zugleich mit dem Studium der Geschichte 
Chinas begonnen. Das alles sind sehr positive Erscheinungen.
II
Dessenungeachtet gibt es bei uns noch 
Mängel, und zwar sehr große Mängel. Ich bin der Meinung, daß wir, wenn diese 
Mängel nicht beseitigt werden, in unserer Arbeit, bei unserem großen Werk der 
Integrierung der allgemeingültigen Wahrheit des Marxismus-Leninismus mit der 
konkreten Praxis der chinesischen Revolution keinen weiteren Schritt vorwärts 
machen können.Nehmen wir zunächst das Studium der 
gegenwärtigen Lage. Wenn wir auch gewisse Erfolge beim Studium der gegenwärtigen 
inneren und internationalen Lage aufzuweisen haben, ist das von uns darüber 
gesammelte Material in jeder Hinsicht  sei es auf politischem, militärischem, 
wirtschaftlichem, sei es auf kulturellem Gebiet  für eine so große politische 
Partei wie die unsrige noch Stückwerk, und unsere Forschungsarbeit wird noch 
nicht systematisch durchgeführt. Im allgemeinen leisten wir seit zwanzig Jahren 
auf den erwähnten Gebieten keine systematische, lückenlose Arbeit zur Sammlung 
von Materialien und zu deren Studium; uns fehlt das Klima zur Untersuchung und 
Erforschung der objektiven Wirklichkeit. Viele Genossen in unserer Partei haben 
immer noch einen äußerst schlechten Arbeitsstil, der dem grundlegenden Geist des 
Marxismus-Leninismus völlig widerspricht: mit verbundenen Augen Spatzen jagen 
oder blind tastend Fische fangen, nachlässig und schlampig sein, große Worte 
im Munde führen, sich mit Halbwissen begnügen. Marx, Engels, Lenin und Stalin 
lehren uns, die Umstände gewissenhaft zu studieren, von der objektiven 
Wirklichkeit auszugehen, nicht aber von subjektiven Wünschen; viele unserer 
Genossen handeln jedoch dieser Wahrheit direkt zuwider.Nehmen wir nun das Studium der 
Geschichte. Wenn sich auch einige wenige Parteimitglieder und Sympathisierende 
mit dieser Arbeit befaßten, wurde sie dennoch nicht organisiert durchgeführt. 
Die Geschichte Chinas in den letzten hundert Jahren ist ebenso wie seine ältere 
Geschichte für viele Mitglieder der Partei immer noch ein Buch mit sieben 
Siegeln. Selbst viele marxistisch-leninistische Gelehrte brauchen nur den Mund 
aufzumachen, und schon reden sie vom antiken Griechenland, was aber unsere 
eigenen Vorfahren anbelangt, so haben sie diese eben  mit Verlaub!  vergessen. 
Es fehlt also das Klima zum ernsthaften Studium der Gegenwart und auch zum 
ernsthaften Studium der Geschichte.Nehmen wir schließlich das Studium der 
internationalen revolutionären Erfahrungen, das Studium der allgemeingültigen 
Wahrheit des Marxismus-Leninismus. Viele Genossen studieren den 
MarxismusLeninismus so, als wäre ihr Studium gar nicht für die revolutionäre 
Praxis erforderlich, sondern sollte bloß um seiner selbst willen betrieben 
werden. So kommt es, daß sie zwar lesen, das Gelesene aber nicht verdauen 
können. Sie können lediglich einzelne Sätze aus den Schriften Marx', Engels', 
Lenins und Stalins einseitig zitieren, verstehen es aber nicht, von deren 
Standpunkt aus, nach deren Auffassung und Methode die gegenwärtige Lage und die 
historische Vergangenheit Chinas konkret zu studieren, die Probleme der 
chinesischen Revolution konkret zu analysieren und zu lösen. Eine solche 
Einstellung zum MarxismusLeninismus ist überaus schädlich, sie schadet ganz 
besonders den mittleren und höheren Funktionären.Ich habe also eben drei Seiten erwähnt 
 die Mißachtung des Studiums der gegenwärtigen Lage, des Studiums der 
Geschichte und der Anwendung des Marxismus-Leninismus; das alles ist ein äußerst 
schlechter Arbeitsstil. Seine Verbreitung wirkte sich bei vielen unserer 
Genossen nachteilig aus.In der Tat gibt es in unseren Reihen 
viele Genossen, die dieser Arbeitsstil vom richtigen Weg abgebracht hat. Gibt es 
denn nicht noch bei vielen Genossen, die nicht den Wunsch haben, die konkreten 
Verhältnisse innerhalb und außerhalb des Landes, der Provinz, des Kreises, des 
Distrikts systematisch und lückenlos zu untersuchen und zu erforschen, sondern 
ausschließlich auf oberflächliche Kenntnisse und eigene Vermutungen gestützt, 
Anordnungen treffen, einen solchen subjektivistischen Arbeitsstil?Leute, welche die Geschichte des 
eigenen Landes überhaupt nicht oder nur sehr schlecht kennen, halten das nicht 
für eine Schande, sondern, umgekehrt, für eine Ehre. Besondere Beachtung 
verdient die Tatsache, daß nur sehr wenige Menschen die Geschichte der 
Kommunistischen Partei Chinas sowie die Geschichte Chinas in den letzten hundert 
Jahren seit dem Opiumkrieg wirklich kennen. Es gibt kaum jemand, der das Studium 
der ökonomischen, politischen und militärischen Geschichte sowie der Geschichte 
der Kultur Chinas in den letzten hundert Jahren ernsthaft in Angriff genommen 
hätte. Manchen Leuten bleibt, da sie ja keine Kenntnis vom eigenen Land haben, 
nichts anderes übrig, als auf die Sagen Griechenlands und anderer fremder Länder 
zurückzugreifen, und auch diese Kenntnisse sind sehr armselig, denn sie wurden 
bloß aus einem Wust alter ausländischer Bücher bruchstückweise 
herausgeklaubt.An dieser Krankheit leiden seit 
Jahrzehnten viele Leute, die im Ausland studiert haben. Aus Europa, Amerika oder 
Japan in die Heimat zurückgekehrt, wußten sie nur alles Ausländische 
nachzuplappern. Sie wurden eine Art Grammophon und vergaßen ihre Pflicht, Neues 
zu erkennen und Neues zu schaffen. Mit dieser Krankheit wurde auch die 
Kommunistische Partei angesteckt.Wir studieren den Marxismus, aber viele 
von uns bedienen sich bei diesem Studium einer Methode, die dem Marxismus direkt 
zuwiderläuft. Sie verstoßen nämlich gegen das Grundprinzip, das uns Marx, 
Engels, Lenin und Stalin immer wieder nachdrücklich ans Herz gelegt haben: die 
Einheit von Theorie und Praxis. Nun, da sie dieses Prinzip über Bord geworfen 
hatten, brachten sie ihr eigenes, entgegengesetztes Prinzip hervor: die 
Loslösung der Theorie von der Praxis. Sowohl in den Lehranstalten als auch bei 
der Schulung der Kader an der Arbeitsstätte geben die Philosophielehrer den 
Studierenden keine Anleitung zum Studium der Logik der chinesischen Revolution, 
die Lehrer der ökonomischen Wissenschaften keine Anleitung zum Studium der 
Besonderheiten der Wirtschaft Chinas, die Lehrer der politischen Fächer keine 
Anleitung zum Studium der Taktik der chinesischen Revolution, die Lehrer der 
Militärwissenschaft keine Anleitung zum Studium einer den Besonderheiten Chinas 
entsprechenden Strategie und Taktik usw. usf. Infolgedessen werden Fehler 
ausgestreut, die den Menschen großen Schaden zufügen. Was man in Yenan gelernt 
hat, versteht man in Fuhsiän1 nicht 
anzuwenden. Ist der Professor für Ökonomie nicht imstande, die Relationen 
zwischen der Grenzgebiet-Währung und der Kuomintang-Währung2 zu erklären, wird der Hörer sie selbstverständlich 
auch nicht erklären können. Das eben hat dazu geführt, daß bei vielen Studenten 
eine anomale Mentalität entstanden ist: Statt sich für die Probleme Chinas zu 
interessieren und den Weisungen der Partei Beachtung zu schenken, hängen sie mit 
Leib und Seele an den von ihren Lehrern übernommenen, angeblich ewigen und 
unveränderlichen Dogmen.Natürlich kennzeichnet das, was ich 
oben anführte, nur den schlimmsten Typ in unserer Partei; man kann nicht sagen, 
daß es sich hierbei um eine allgemeine Erscheinung handelt. Jedoch existieren 
Menschen dieses Typs, und zwar in nicht geringer Zahl, und sie üben einen 
ziemlich schädlichen Einfluß aus; dem dürfen wir nicht gleichgültig 
zusehen.
III
Um diesen Gedanken nochmals zu 
erläutern, möchte ich zwei entgegengesetzte Haltungen miteinander 
vergleichen.Die erste ist die subjektivistische 
Haltung.Bei einer solchen Haltung studiert man 
nicht systematisch und lückenlos die Umwelt, verläßt sich in der Arbeit allein 
auf den subjektiven Enthusiasmus und hat vom heutigen Aussehen Chinas nur 
verschwommene Vorstellungen. Bei einer solchen Haltung schneidet man den Faden 
der Geschichte durch, kennt nur Griechenland, nicht aber China; das China von 
gestern und vorgestern bleibt für solche Leute ein Buch mit sieben Siegeln. Bei 
einer solchen Haltung studiert man die marxistisch-leninistische Theorie 
abstrakt, ohne Ziel. Man wendet sich Marx, Engels, Lenin und Stalin zu, nicht um 
deren Standpunkt, Auffassungen und Methoden zu erforschen, damit man die 
theoretischen und taktischen Probleme der chinesischen Revolution lösen könne, 
sondern studiert die Theorie ausschließlich um ihrer selbst willen. Statt auf 
ein Ziel zu schießen, verschießt man blindlings seine Pfeile. Marx, Engels, 
Lenin und Stalin lehren uns, daß man von den objektiv existierenden realen 
Dingen ausgehen und aus ihnen Gesetze ableiten muß, die uns als Anleitung zum 
Handeln dienen sollen. Dazu ist es, wie Marx sagt, notwendig, sich das Material 
im einzelnen anzueignen und es dann einer wissenschaftlichen Analyse und 
Synthese zu unterziehen3. Viele unserer 
Leute handeln aber gerade umgekehrt. Eine ganze Anzahl von ihnen befaßt sich 
zwar mit Forschungsarbeiten, zeigt aber für das Studium des heutigen wie des 
gestrigen China keinerlei Interesse; diese Leute interessieren sich lediglich 
für inhaltlose theoretische Untersuchungen, die von der Wirklichkeit losgelöst 
sind. Zahlreiche andere, die sich mit praktischer Arbeit befassen, schenken 
ebenfalls dem Studium der objektiven Umstände keine Beachtung, verlassen sich 
zumeist allein auf den Enthusiasmus und halten ihre Einbildung für Politik. 
Beide Kategorien von Menschen stützen sich auf das Subjektive und nehmen die 
Existenz objektiver Realitäten nicht zur Kenntnis. Halten sie einen Vortrag, so 
besteht er aus einer langen Reihe von Punkten: A, B, C, D und 1., 2., 3., 4. 
usw.; und wenn sie einen Artikel schreiben, so wird es eine bombastische Tirade. 
Nicht nach Wahrheitssuche in den Tatsachen steht ihnen der Sinn, sondern nach 
Eindruckschinden durch Schaumschlägerei gelüstet es sie. Solche Leute sind taube 
Blüten, brüchig, ohne Konsistenz. Sie sind rechthaberisch, die erste Autorität 
in der Welt, Allerhöchstbevollmächtigte, die überall herumrauschen. So ist 
der Arbeitsstil einiger Genossen in unseren Reihen. Richtet man sich selbst 
danach, so schadet man sich selbst; lehrt man ihn andere, so schadet man den 
anderen; wendet man ihn bei der Leitung der Revolution an, so schadet man der 
Revolution. Kurz, diese der Wissenschaft, dem MarxismusLeninismus 
zuwiderlaufende subjektivistische Methode ist ein gefährlicher Feind der 
Kommunistischen Partei, ein gefährlicher Feind der Arbeiterklasse, ein 
gefährlicher Feind des Volkes, ein gefährlicher Feind der Nation; sie ist 
Ausdruck eines unsauberen Parteigeistes. Einen gefährlichen Feind haben wir vor 
uns, und wir müssen ihn schlagen. Nur wenn der Subjektivismus vernichtend 
geschlagen ist, kann die Wahrheit des Marxismus-Leninismus die Oberhand 
gewinnen, kann der Parteigeist erstarken, kann die Revolution siegen. Wir müssen 
feststellen: Wenn die wissenschaftliche Einstellung, das heißt das 
marxistisch-leninistische Prinzip der Einheit von Theorie und Praxis, fehlt, 
dann bedeutet das, daß der Parteigeist fehlt oder mangelhaft ist.Es gibt einen Spruch, der ein Porträt 
solcher Menschen zeichnet. Er lautet:
Ried auf der Mauer:    Schwerer Kopf, die Beine schmächtig, untief die 
Wurzeln; Bambussprossen in den Bergen:    Spitz der Schnabel, dick die Haut, und leer ist's im 
Bauche.
Trifft das nicht auf jene zu, denen 
eine wissenschaftliche Einstellung fehlt, die nur einzelne Sätze aus den Werken 
von Marx, Engels, Lenin und Stalin auswendig herzusagen verstehen, auf jene 
Leute, die unverdient einen Namen haben und in Wirklichkeit unwissend sind? Wenn 
jemand wirklich den Wunsch hat, sich von dieser Krankheit zu heilen, würde ich 
ihm raten, sich die genannten Zeilen zu notieren oder, was etwas mehr Mut 
erfordert, sie in seinem Zimmer an die Wand zu heften. Der Marxismus-Leninismus 
ist eine Wissenschaft, und Wissenschaft ist redliches, gediegenes Wissen; 
Winkelzüge gibt es da nicht. Seien wir also ehrlich!Die zweite Haltung ist die des 
Marxismus-Leninismus.Bei einer solchen Haltung bedient man 
sich der Theorie und Methode des Marxismus-Leninismus, um systematisch und 
lückenlos die Umwelt zu untersuchen und zu erforschen. Bei der Arbeit verläßt 
man sich nicht allein auf den Enthusiasmus, sondern vereinigt, wie Stalin sagt, 
revolutionären Schwung mit Sachlichkeit4 Bei 
einer solchen Haltung schneidet man nicht den Faden der Geschichte ab. Man 
begnügt sich nicht mit Kenntnissen über Griechenland, sondern will auch China 
kennenlernen ; nicht nur über die Geschichte der Revolution im Ausland, sondern 
auch über die Geschichte der chinesischen Revolution, nicht nur über das heutige 
China, sondern auch über das China von gestern und vorgestern will man Wissen 
erwerben. Bei einer solchen Haltung muß man die marxistisch-leninistische 
Theorie mit einem Ziel vor Augen studieren, muß man diese Theorie mit der 
praktischen Bewegung der chinesischen Revolution verbinden und in der 
marxistisch-leninistischen Theorie den Standpunkt, die Auffassungen und die 
Methoden für die Lösung der theoretischen und taktischen Probleme der 
chinesischen Revolution suchen. Eine solche Haltung heißt, den Pfeil gezielt 
abschießen. Das Ziel ist die chinesische Revolution, und der Pfeil ist der 
Marxismus-Leninismus. Wir chinesischen Kommunisten haben einen solchen Pfeil 
gesucht, um ihn auf das Ziel  die Revolution in China und im Osten  
abzuschießen. Eine solche Einstellung bedeutet das Suchen nach der Wahrheit in 
den Tatsachen. Die Tatsachen sind alle objektiv existierenden Dinge, die 
Wahrheit ist ihr innerer Zusammenhang, d, h. ihre Gesetzmäßigkeit, und 
Suchen heißt studieren. Wir müssen von den konkreten Umständen innerhalb und 
außerhalb des Landes, der Provinz, des Kreises, des Distrikts ausgehen, daraus 
die ihnen innewohnenden nicht ausgeklügelten  Gesetzmäßigkeiten ableiten, das 
heißt in den ringsum vor sich gehenden Ereignissen den inneren Zusammenhang 
finden, und das soll für uns die Anleitung zum Handeln sein. Dabei dürfen wir 
uns nicht auf eine subjektive Einbildung, nicht auf einen zeitweiligen 
Enthusiasmus und nicht auf die toten Buchstaben eines Buches verlassen, sondern 
müssen uns auf die objektiv existierenden Tatsachen stützen, uns das Material im 
einzelnen aneignen und, geleitet von den allgemeinen Prinzipien des 
Marxismus-Leninismus, aus diesem Material die richtigen Schlußfolgerungen 
ziehen. Diese Schlußfolgerungen werden kein Aneinanderreihen nach Punkten  A, 
B, C, D geordneter Erscheinungen sein, keine schwülstigen und seichten 
Schreibereien, sondern wissenschaftliche Schlußfolgerungen. Eine solche 
Einstellung bedeutet, die Wahrheit in den Tatsachen zu suchen, statt durch 
Schaumschlägerei Eindruck schinden zu wollen. Sie ist Ausdruck des 
Parteigeistes, ist der durch die Einheit von Theorie und Praxis gekennzeichnete 
marxistisch-leninistische Arbeitsstil. Das ist die Einstellung, die von einem 
Kommunisten als Minimum verlangt wird. Von einem, der eine solche Einstellung 
hat, wird niemand behaupten, daß sein schwerer Kopf von schmächtigen Beinen 
getragen werde und untief seine Wurzeln seien, daß er einen spitzen Schnabel 
habe, unter der dicken Haut aber eine Leere gähne.
IV
Gemäß dem eben Gesagten schlage ich 
folgendes vor:
1. Der gesamten Partei ist die Aufgabe 
zu stellen, systematisch und lückenlos die Umwelt zu studieren. Gestützt auf die 
marxistischleninistische Theorie und Methode muß man die Entwicklung der Dinge 
bei den Feinden, bei den Freunden und bei uns selbst auf dem Gebiet der 
Wirtschaft, der Finanzen, der Politik, des Militärwesens, der Kultur und der 
Parteiangelegenheiten detailliert untersuchen und erforschen, um sodann daraus 
die richtigen und notwendigen Schlußfolgerungen zu ziehen. Zu diesem Zweck 
müssen wir das Augenmerk der Genossen auf die Untersuchung und Erforschung 
solcher praktischen Dinge lenken. Ferner müssen wir den Genossen begreiflich 
machen, daß die grundlegende Aufgabe der leitenden Organe der Kommunistischen 
Partei in zweierlei besteht: die Situation zu verstehen und die Politik zu 
meistern; ersteres heißt die Welt erkennen, letzteres  sie verändern. Wir 
müssen den Genossen auch begreiflich machen, daß man, ohne eine Untersuchung 
angestellt zu haben, kein Recht hat, mitzureden, und daß mit prahlerischem 
Geschwätz und Punkteweiser Aufzählung der diversen Erscheinungen nichts getan 
ist. Nehmen wir die Propagandaarbeit als Beispiel. Wenn wir nicht wissen, wie es 
bei den Feinden, bei den Freunden sowie bei uns selbst um die Propaganda 
bestellt ist, sind wir nicht in der Lage, unsere Propagandapolitik richtig zu 
bestimmen. Jede Arbeit, auf welchem Gebiet auch immer, kann erst dann gut 
verrichtet werden, wenn man zunächst die Situation kennengelernt hat. In der 
ganzen Partei Pläne für Untersuchungen und Forschungen durchführen  das ist das 
Hauptkettenglied, um einen Umschwung im Arbeitsstil der Partei zu 
verwirklichen.2. Für das Studium der Geschichte 
Chinas in den letzten hundert Jahren sind qualifizierte Leute heranzuziehen, die 
ihre Arbeit untereinander aufteilen und zugleich miteinander zusammenarbeiten 
sollen, damit die bestehende Unorganisiertheit überwunden wird. Zuerst muß ein 
analytisches Studium der ökonomischen, politischen, militärischen Geschichte 
sowie der Kulturgeschichte betrieben werden, dann erst können wir eine 
synthetische Forschungsarbeit vornehmen.3. Bei der Ausbildung der Funktionäre 
sowohl an der Arbeitsstätte wie in Kaderschulen ist darauf Kurs zu nehmen, daß 
das Studium der praktischen Probleme der chinesischen Revolution im Mittelpunkt 
steht und die Grundprinzipien des Marxismus-Leninismus als Richtschnur dienen; 
dabei muß mit der Methode, den Marxismus-Leninismus statisch und isoliert zu 
studieren, Schluß gemacht werden. Als wichtigstes Material für das Studium des 
Marxismus-Leninismus muß die Geschichte der Kommunistischen Partei der 
Sowjetunion (Bolschewiki), Kurzer Lehrgang dienen. Das ist die beste Synthese 
und Verallgemeinerung der Erfahrungen der internationalen kommunistischen 
Bewegung in den letzten hundert Jahren, ein Musterbeispiel an Verbindung von 
Theorie und Praxis, das in dieser Vollkommenheit bisher einzig in der Welt 
dasteht. Wenn wir sehen, wie Lenin und Stalin die allgemeingültige Wahrheit des 
Marxismus mit der konkreten Praxis der sowjetischen Revolution integriert und 
auf dieser Grundlage den Marxismus weiterentwickelt haben, dann wissen wir wohl, 
wie wir bei uns in China zu arbeiten haben.Wir sind viele Irrwege gegangen. Nicht 
selten aber ist das Falsche der Vorläufer des Richtigen. Ich bin davon 
überzeugt, daß unter den Umständen, wo die Revolution in China und in der Welt 
voller Leben und Mannigfaltigkeit ist, diese Umgestaltung unseres Studiums gute 
Ergebnisse zeitigen wird.
ANMERKUNGEN
* Die 
vorliegende Arbeit ist ein Referat, das Genosse Mao Tse-tung auf einer 
Funktionärkonferenz in Yenan gehalten hat. Dieses Referat und die Schriften Den 
Arbeitsstil der Partei verbessern und Gegen den Parteischematismus sind die 
sich auf die Ausrichtungsbewegung beziehenden Hauptwerke von Genossen Mao 
Tse-tung. In den erwähnten Schriften ging Genosse Mao Tse-tung einen Schritt 
weiter, als er von der ideologischen Seite her die Differenzen der früher 
existierenden Linien innerhalb der Partei zusammenfaßte und die kleinbürgerliche 
Denkweise analysierte, die in der Partei weit verbreitet war und sich als 
marxistisch-leninistisch tarnte  vor allem die subjektivistische und die 
sektiererische Tendenz sowie den Parteischematismus als Ausdrucksform dieser 
beiden Tendenzen. Genosse Mao Tse-tung rief dazu auf, in der gesamten Partei 
eine Bewegung für marxistisch-leninistische Erziehung, das heißt für die 
Verbesserung des Arbeitsstils im Lichte der ideologischen Prinzipien des 
Marxismus-Leninismus zu entfalten. Dieser Aufruf des Genossen Mao Tse-tung 
führte sehr bald innerhalb und außerhalb der Partei zu einer ausgedehnten 
Polemik zwischen der proletarischen und der kleinbürgerlichen Ideologie. Das 
festigte die Positionen der proletarischen Ideologie sowohl in der Partei wie 
außerhalb ihrer Reihen, wodurch sich das ideologische Niveau der großen Masse 
der Funktionäre bedeutend hob und in der Partei eine bis dahin nie dagewesene 
Geschlossenheit erreicht wurde.
1) 
Fuhsiän liegt etwa 70 Kilometer südlich von Yenan.
2) 
Unter Grenzgebiet-Währung verstand man jene Geldscheine, die von der Bank der 
Regierung des Grenzgebiets Schensi-Kansu-Ningsia herausgegeben wurden. Die 
Kuomintang-Währung war ein Papiergeld, das seit 1935 von den vier 
bürokratischkapitalistischen Großbanken der Kuomintang mit Unterstützung der 
englischen und amerikanischen Imperialisten herausgegeben wurde. Im Referat des 
Genossen Mao Tse-tung werden diese zwei Währungen im Zusammenhang mit der damals 
aufgetauchten Frage der Schwankungen im Wechselkurs zwischen ihnen 
erwähnt.
3) 
Siehe Karl Marx, Das Kapital, Bd. I, Nachwort zur zweiten Auflage. Marx 
schreibt hier: Die Forschung hat den Stoff sich im Detail anzueignen, seine 
verschiednen Entwicklungsformen zu analysieren und deren inneres Band 
aufzuspüren. Erst nachdem diese Arbeit vollbracht, kann die wirkliche Bewegung 
entsprechend dargestellt werden.
4) 
Siehe Stalin, Über die Grundlagen des Leninismus, Teil IX, Der 
Arbeitsstil.

Mao Ausgewählte 
            Werke Band III
Mao 
            Tse-tung

 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>