<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>EINIGE FRAGEN DER FÜHRUNGSMETHODEN*</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Mao Ausgewählte Werke Band III
Mao Tse-tung
Mao Tse-tung:
EINIGE FRAGEN DER FÜHRUNGSMETHODEN*
(1. Juni 1943)

 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band III, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1969, S.135-141

1. Es gibt zwei Methoden, die wir Kommunisten bei der Arbeit, die wir
in Angriff nehmen, anwenden müssen; Erstens, die Verbindung des Allgemeinen
mit dem Einzelnen und, zweitens ,die Verbindung der Führung mit den
Massen.
2. Bei jeder Aufgabe ist es ohne allgemeine Appelle, die sich an alle
wenden, unmöglich, die breiten Massen in Bewegung zu bringen. Aber
wenn die leitenden Funktionäre sich auf allgemeine Aufrufe beschränken,
ohne sich selbst konkret und gründlich mit der Arbeit, zu deren Durchführung
sie aufrufen, in einigen Organisationen zu befassen, um - nachdem sie dort
einen Durchbruch erzielt und Erfahrungen gesammelt haben - diese Erfahrungen
dann bei der Leitung anderer Organisationen auszunutzen, werden sie nicht
nachprüfen können, ob ihre allgemeinen Aufrufe richtig sind,
und sie werden auch den Inhalt dieser Aufrufe nicht bereichern können
- so entsteht die Gefahr, daß die allgemeinen Appelle in der Luft
hängen bleiben. So erzielte man beispielsweise im Verlauf der Ausrichtungsbewegung
im Jahre 1942 dort Erfolge, wo man die allgemeinen Aufrufe mit einer konkreten
Anleitung verband; und umgekehrt gab es dort, wo man sich dieser Methode
nicht bediente, keine Erfolge. In der Ausrichtungsbewegung im Jahre 1943
müssen je die verschiedenen Regionalbüros des Zentralkomitees
und dessen Zweigregionalbüros sowie die Gebiets- und Bezirkskomitees
der Partei, um Erfahrungen zu sammeln, neben der Ausgabe allgemeiner Aufrufe
(Jahrespläne für die Ausrichtungsbewegung) innerhalb des eigenen
Wirkungsbereichs und unter den in der Nähe befindlichen Institutionen,
Lehranstalten, Truppeneinheiten zwei bis drei Stellen (es brauchen nicht
viele zu sein) auswählen und diese gründlich studieren; sie müssen
sich dort bis ins einzelne mit der Entwicklung der Ausrichtungsbewegung
sowie mit der politischen Vergangenheit, der ideologischen Charakteristik,
dem Grad des Eifers beim Studium und den bei der Arbeit zutage tretenden
Vorzügen und Schwächen einiger repräsentativer Mitarbeiter
(es brauchen ebenfalls nicht viele zu sein) vertraut machen; dabei müssen
sie den dortigen verantwortlichen Funktionären persönliche Anleitung
geben hei der konkreten Lösung der praktischen Fragen, die in deren
Wirkungsbereich auftauchen. Jede Institution, Lehranstalt oder Truppeneinheit
setzt sich wiederum aus einer Anzahl von Abteilungen zusammen, und die
leitenden Funktionäre dieser Institutionen, Lehranstalten und Truppeneinheiten
müssen in gleicher Weise handeln. Das ist eine Methode, bei der die
führenden Funktionäre Anleitung mit Lernen kombinieren. Kein
leitender Funktionär in allen seinen Institutionen eine allgemeine
Anleitung geben, ohne bei einzelnen Mitarbeitern und einzelnen Vorkommnissen
in den einzelnen ihm unterstehenden Institutionen konkrete Erfahrungen
gesammelt zu haben. Diese Methode muß überall gefördert
werden, damit die leitenden Funktionäre aller Ebenen sie anzuwenden
lernen.
3. Die Erfahrungen der Ausrichtungsbewegung im Jahre 1942 beweisen ebenfalls,
daß man im Zuge der Bewegung in jeder Organisation um den Hauptleiter
eine führende Gruppe aus wenigen Aktivisten bilden und enge Verbindung
zwischen dieser führenden Gruppe und den in die Schulung einbezogenen
breiten Massen sicherstellen muß. Nur unter dieser Voraussetzung
kann die Ausrichtungsbewegung ihr Ziel erreichen. Gibt es nur eine Aktivität
der führenden Gruppe, die nicht mit der Aktivität der breiten
Massen verbunden ist, dann wird es bei fruchtlosen Bemühungen einer
Handvoll Menschen bleiben. Aber die Aktivität der breiten Massen kann
sich weder lange halten noch in der richtigen Richtung entwickeln, noch
ein höheres Niveau erreichen, wenn eine starke führende Gruppe
fehlt, die diese Aktivität auf geeignete Weise organisiert. Überall
teilen sich die Massen in der Regel in drei Gruppen: die relativ Aktiven,
die eine Mittelstellung Einnehmenden und die relativ Rückständigen.
Deshalb müssen die leitenden Funktionäre es verstehen, eine kleine
Anzahl Aktivisten zur führenden Gruppe zusammenzuschließen und,
auf sie gestützt, die Aktivität der mittleren Gruppe zu heben
und die rückständigen Menschen zu gewinnen. Eine wirklich fest
zusammengeschlossene und mit den Massen verbundene führende Gruppe
kann sich nur im Kampf der Massen, nicht losgelöst von ihm, nach und
nach herausbilden. Wenn sich ein großer Kampf entfaltet, soll und
kann während seines gesamten Verlaufs, d. h. in der Anfangs-, der
Mittel- und der Endphase, die Zusammensetzung der führenden Gruppe
meistens nicht ganz dieselbe sein; man muß die Aktivisten, die im
Laufe des Kampfes gewachsen sind, unaufhörlich fördern und durch
sie jene Teilnehmer der führenden Gruppe ersetzen, die im Vergleich
mit ihnen weniger geeignet sind oder aus der Art schlagen. Eine der grundlegenden
Ursachen dafür, daß es in vielen Gegenden und Institutionen
nicht gelingt, die Arbeit vom Fleck zu bringen, ist das Fehlen einer solchen
stets gesunden führenden Gruppe, die fest zusammengeschlossen und
mit den Massen verbunden ist. Eine Schule mit hundert Menschen kann bestimmt
nicht gut arbeiten, wenn es keine führende Gruppe von einigen oder
einem Dutzend und mehr Leuten gibt, die sich auf Grund der gegebenen Verhältnisse
gebildet hat (und nicht künstlich zusammengezimmert worden ist) und
aus den aktivsten, aufrechtesten und gewandtesten Lehrern, Angestellten
sowie Studierenden besteht. Wir müssen die neunte der zwölf Bedingungen
für die Bolschewisierung einer Partei, über die Stalingesprochen
hat, nämlich die Schaffung eines führenden Kerns,1
in allen großen und kleinen Institutionen, Lehranstalten, Truppeneinheiten,
Betrieben und Dörfern beherzigen. Als Kriterium für eine solche
führende Gruppe müssen die vier von Georgi Dimitroff aufgezählten
, Kriterien der Kaderpolitik , gelten (vollkommene Hingabe, engste Fühlung
mit den Massen, die Fähigkeit, sich selbständig in jeder Situation
zu orientieren, Disziplin2. In allen Fällen - unabhängig
davon, ob man zentrale Aufgaben zu lösen hat, die mit dem Krieg, der
Produktion, der Erziehung (einschließlich der Ausrichtungsbewegung)
verbunden sind, oder ob eine Kontrolle der Arbeit, eine Überprüfung
der Kader oder andere Tätigkeiten im Gang sind - muß man neben
der Verbindung der allgemeinen Aufrufe mit der konkreten Anleitung die
Methode der Verbindung der führenden Gruppe mit den breiten Massen
anwenden.
4. In der gesamten praktischen Arbeit unserer Partei muß eine
richtige Führung stets "aus den Massen schöpfen und in die Massen
hineintragen", das heißt: die Meinungen der Massen (vereinzelte und
nicht systematische Meinungen) sind zu sammeln und zu konzentrieren (sie
werden erst studiert und in konzentrierte und systematisierte Form gebracht)
und dann wieder in die Massen hineinzutragen, zu propagieren und zu erläutern,
bis die Massen sie sich zu eigen gemacht haben, sich für sie einsetzen
und sie verwirklichen; dabei wird die Richtigkeit dieser Meinungen in den
Aktionen der Massen überprüft. Dann gilt es, die Meinungen der
Massen erneut zusammenzufassen und sie erneut in die Massen hineinzutragen,
damit diese sie beharrlich verwirklichen. Und so geht es unendlich spiralförmig
weiter, wobei diese Meinungen mit jedem Mal richtiger, lebendiger und reicher
werden. Das ist die marxistische Erkenntnistheorie.
5. Die Auffassung von einer richtigen Beziehung zwischen der führenden
Gruppe und den breiten Massen in einer Organisation oder in einem Kampf,
die Auffassung, daß richtige Ansichten der Führung nur entstehen
können, wenn man die Meinungen der Massen zusammenfaßt und sie
erneut in die Massen hineinträgt, damit die Massen sie beharrlich
verwirklichen, und die Auffassung, daß allgemeine Aufrufe, wenn die
Ansichten der Führung in die Tat umgesetzt werden, mit konkreter Anleitung
zu verbinden sind - alle diese Auffassungen muß man im Verlauf der
gegenwärtigen Ausrichtungsbewegung weitgehend propagieren, um falsche
Ansichten unserer Funktionäre in dieser Frage zu korrigieren. Viele
Genossen messen dem Zusammenschluß der Aktivisten zu einem führenden
Kern keine Bedeutung bei und verstehen sich nicht darauf; sie messen der
Herstellung einer engen Verbindung dieses führenden Kerns mit den
breiten Massen keine Bedeutung bei und verstehen sich nicht darauf. Dadurch
wird ihre Führung zu einer bürokratischen Führung, die von
den Massen losgelöst ist. Viele Genossen messen der Verallgemeinerung
der Kampferfahrungen der Massen keine Bedeutung bei und verstehen sich
nicht darauf; sie äußern gern mit tiefsinniger Miene alle möglichen
subjektivistischen Ansichten. Und infolgedessen werden ihre Ansichten zu
leerem Geschwätz und entbehren jedes Realismus. Viele Genossen begnügen
sich damit, allgemeine Aufrufe zur Erfüllung von Aufgaben zu erlassen,
achten nicht darauf, unmittelbar danach eine ins einzelne gehende konkrete
Anleitung zu geben, und sie verstehen es auch nicht. So führen sie
die Aufrufe lediglich im Munde, die Aufrufe stehen bloß auf dem Papier,
in den Versammlungsprotokollen, und die Führung wird bürokratisch.
In der augenblicklichen Ausrichtungsbewegung muß man diese Mängel
unbedingt abstellen und im Laufe der Schulung, im Laufe der Kontrolle der
Arbeit und der Überprüfung der Kader lernen, die Führung
mit den Massen, das Allgemeine mit dem Einzelnen zu verbinden, und diese
Methoden künftig in der gesamten Tätigkeit anwenden.
6. Die Meinungen der Massen sammeln und konzentrieren, sie wieder in
die Massen hineintragen, damit sie konsequent verwirklicht werden, wodurch
sich die richtigen Ansichten der Führung herausbilden - das ist die
grundlegende Führungsmethode. Ein Bestandteil dieser Methode ist die
Forderung, daß bei ihrer Anwendung die allgemeinen Aufrufe mit konkreten
Anleitungen zu verbinden sind. Aus , vielen konkreten Anleitungen ist eine
allgemeine Ansicht (ein allgemeiner Aufruf) herauszubilden, diese sodann
in den einzelnen Organisationen zu überprüfen (das soll man nicht
nur selbst tun, sondern auch andere dazu anregen) ; hierauf sind die neuen
Erfahrungen zu sammeln und zu konzentrieren (Verallgemeinerung der Erfahrungen)
und zu neuen Direktiven für die allgemeine Anleitung der Massen zu
I, machen. So sollten unsere Genossen bei dieser Ausrichtungsbewegung '
handeln sowie auch bei jeder anderen Arbeit. Je besser das verstanden j
wird, desto besser ist die Führung.
7. Wird eine Aufgabe (sei es der revolutionäre Krieg, die Produktion,
das Bildungswesen, sei es die mit der Ausrichtungsbewegung verbundene Schulung,
die Kontrolle der Arbeit, die Überprüfung der Kader, sei es die
Propagandaarbeit, die Organisationsarbeit, die Ausmerzung der feindlichen
Agenten usw.) an untergeordnete Stellen weitergeleitet, müssen die
oberen leitenden Organe und ihre Abteilungen über die Hauptleiter
der entsprechenden unteren Organe wirken, damit diese Leiter die Verantwortung
tragen; auf diese Weise wird das Ziel: Arbeitsteilung bei einheitlicher
Führung (Vereinheitlichung) erreicht. Man darf nicht zulassen, daß
eine Abteilung der höheren Ebene nur mit der entsprechenden Abteilung
der unteren Ebene verkehrt (beispielsweise die Organisationsabteilung oder
die Propagandaabteilung eines übergeordneten Komitees mit der Organisationsabteilung
bzw. Propagandaabteilung eines untergeordneten Komitees, die Abteilung
zur Ausmerzung der feindlichen Agenten auf höherer Ebene mit der entsprechenden
Abteilung auf unterer Ebene), wodurch der Hauptverantwortliche der untergeordneten
Institution (Parteisekretär, Vorsitzender, Direktor, Schulleiter usw.)
nicht auf dem laufenden gehalten wird oder man ihn keine Verantwortung
tragen läßt. Sowohl der Hauptverantwortliche als auch der Leiter
der jeweiligen Abteilung müssen über die gestellte Aufgabe informiert
und für deren Erfüllung verantwortlich sein. Eine solche Methode
der Vereinheitlichung Arbeitsteilung bei einheitlicher Führung - macht
es möglich, durch jene Person, die für das Ganze die Verantwortung
trägt, viele Funktionäre, zuweilen sogar den gesamten Mitarbeiterstab,
zur Erfüllung einer bestimmten Aufgabe zu mobilisieren und somit den
Kadermangel in einzelnen Abteilungen zu überwinden sowie viele Menschen
zu Funktionären zu machen, die aktiv an der betreffenden Arbeit teilnehmen.
Auch das ist eine Form der Verbindung der Führung mit den Massen.
Wird beispielsweise die Überprüfung der Kader von wenigen Mitarbeitern
eines leitenden Organs wie der Organisationsabteilung isoliert vorgenommen,
dann wird die Arbeit zweifellos nicht gut durchgeführt; wird das aber
durch die administrativen Leiter einer Institution oder einer Schule erfolgen,
die zahlreiche Mitarbeiter oder Schüler oder zuweilen gar alle Mitarbeiter
bzw. Schüler zur Teilnahme an der Überprüfung mobilisieren,
wobei leitende Funktionäre der Organisationsabteilung der höheren
Ebene diese Überprüfung richtig anleiten das Prinzip der Verbindung
der Führung mit den Massen wird angewandt -, dann wird das mit der
Überprüfung der Kader verfolgte Ziel zweifelsohne zufriedenstellend
erreicht werden.
8. In keinem Gebiet können gleichzeitig mehrere zentrale Aufgaben
bestehen; innerhalb eines bestimmten Zeitabschnitts kann es nur eine zentrale
Aufgabe geben, die durch andere, zweit- und drittrangige Arbeiten ergänzt
wird. Deshalb muß der Hauptverantwortliche unter Berücksichtigung
der Geschichte und der Umstände des Kampfes in seinem Gebiet jeder
Arbeit den ihr gebührenden Rang zuweisen; er darf nicht ganz ohne
eigene Pläne handeln und, sich, wie gerade die Weisungen von oben
eintreffen, unüberlegt einer Aufgabe nach der anderen zuwenden, das
würde zu einer Vielfalt von "zentralen Aufgaben", zu Verwirrung und
Unordnung führen. Die übergeordneten Organe dürfen ihrerseits
den untergeordneten Stellen nicht eine ganze Reihe von Arbeiten gleichzeitig,
übertragen, ohne sie nach ihrer Wichtigkeit und Dringlichkeit zu differenzieren
und ohne auf das hinzuweisen, was im Mittelpunkt steht; denn das würde
in der Arbeit der untergeordneten Stellen Verwirrung hervorrufen und es
ihnen unmöglich machen, die vorgesehenen Ergebnisse zu erzielen. Es
gehört zur Führungskunst, daß der leitende Funktionär
in Übereinstimmung mit den historischen Bedingungen und jeweiligen
Umständen im betreffenden Gebiet sowie unter Berücksichtigung
der Gesamtsituation seine Pläne ausarbeitet und für jeden Zeitabschnitt
den Schwerpunkt und die Anordnung der Arbeiten richtig bestimmt, sodann
diese Entscheidung beharrlich in die Tat umsetzt, wobei er sicherzustellen
hat, daß bestimmte Resultate erzielt werden. Das ist auch eine Frage
der Führungsmethode, die bei der Durchsetzung der Prinzipien der Verbindung
der Führung mit den Massen, der Verbindung des Allgemeinen mit dem
Einzelnen zu beachten und zu lösen ist.
9. Die Einzelheiten der Fragen der Führungsmethoden werden hier
nicht erschöpfend behandelt; wir hoffen, daß die Genossen im
ganzen Land auf der Grundlage der oben beschriebenen Prinzipien diese Einzelheiten
selbst gewissenhaft durchdenken und ihre eigene Schöpferkraft entwickeln
werden. Je schwerer der Kampf, desto dringender ist es, daß die Kommunisten
die Führung, die sie innehaben, mit den Forderungen der breiten Massen,
die allgemeinen Aufrufe, die sie erlassen, mit konkreter Anleitung eng
verbinden, um so die subjektivistischen und bürokratischen Führungsmethoden
endgültig zu liquidieren. Alle leitenden Genossen unserer Partei müssen
den subjektivistischen und bürokratischen Führungsmethoden stets
die marxistischen, wissenschaftlichen Führungsmethoden entgegenstellen
und mit Hilfe der letzteren die ersteren überwinden. Subjektivisten
und Bürokraten verstehen die Prinzipien der Verbindung der Führung
mit den Massen und des Allgemeinen mit dem Einzelnen nicht, sie erschweren
außerordentlich die Entfaltung der Parteiarbeit. Zur Bekämpfung
der subjektivistischen und bürokratischen Führungsmethoden müssen
die marxistischen, wissenschaftlichen Führungsmethoden weit- und tiefgehend
gefördert werden.
ANMERKUNGEN* Eine von Genossen Mao Tse-tung im Namen des Zentralkomitees
der Kommunistischen Partei Chinas verfaßte Resolution über die
Führungsmethoden.
1) Siehe J. W. Stalin, "Über die Perspektiven
der KPD und über die Bolschewisierung".
2) Siehe das Schlußwort Georgi Dimitroffs auf
dem 7. Weltkongreß der Kommunistischen Internationale: "Für
die Einheit der Arbeiterklasse gegen den Faschismus", Teil 7, "Über
die Kader".

 
Mao Ausgewählte Werke Band III
Mao Tse-tung
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>