<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>ÜBER DIE GEFAHR DER POLITIK HURLEYS *</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Mao Ausgewählte Werke Band III
Mao Tse-tung
Mao Tse-tung:
ÜBER DIE GEFAHR DER POLITIK HURLEYS *
 (12. Juli 1945)

 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band III, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1969, S.337-338

Die China-Politik der USA, wie sie von ihrem Botschafter Patrick J. Hurley repräsentiert wird, ruft immer offensichtlicher eine Bürgerkriegskrise in China hervor. Die Kuomintang-Regierung, die an einer reaktionären Politik festhält, lebt seit dem Tage ihrer Gründung vor achtzehn Jahren vom Bürgerkrieg; nur in der Zeit der Sian-Ereignisse im Jahre 1936 sowie des Einfalls Japans in die Gebiete südlich der Großen Mauer im Jahre 1937 war sie gezwungen, vorübergehend auf den Bürgerkrieg im gesamtchinesischen Maßstab zu verzichten. Doch seit 1939 ist der Bürgerkrieg mit lokalem Charakter wieder im Gange, und zwar ohne Unterbrechungen. "In erster Linie die Kommunisten bekämpfen!" lautet die Losung, mit der die Kuomintang-Regierung die Leute in ihren Reihen mobilisiert, während sie den antijapanischen Widerstand an die zweite Stelle setzt. Alle ihre militärischen Maßnahmen sind zur Zeit nicht auf den Kampf gegen die japanischen Aggressoren gerichtet, sondern auf die "Rückgewinnung verlorener Territorien" in den befreiten Gebieten Chinas sowie auf die Vernichtung der Kommunistischen Partei Chinas. Diese Situation muß man allen Ernstes beachten, sowohl im Interesse des Sieges im Widerstandskrieg als auch im Interesse des friedlichen Aufbaus nach dem Krieg. Der verstorbene Präsident Roosevelt hat seinerzeit diesem Umstand Rechnung getragen und im Interesse der USA keine Politik der Hilfe für die Kuomintang in ihrem bewaffneten Angriff gegen die Kommunistische Partei Chinas betrieben. Als sich Hurley im November 1944 als persönlicher Vertreter Roosevelts in Yenan aufhielt, stimmte er dem von der Kommunistischen Partei Chinas vorgeschlagenen Plan für die Beseitigung der Einparteiendiktatur der Kuomintang und für die Bildung einer demokratischen Koalitionsregierung zu. Aber dann machte Hurley eine Kehrtwendung und verleugnete das, was er in Yenan gesagt hatte. Diese Kehrtwendung trat in der Erklärung, die Hurley am 2. April in Washington abgab, völlig klar zutage, als sich im Munde desselben Hurley die von Tschiang Kai-schek repräsentierte Kuomintang-Regierung in eine Schönheitskönigin, die Kommunistische Partei aber in ein Ungeheuer verwandelte; und er erklärte unumwunden, daß die Vereinigten Staaten nur mit Tschiang Kai-schek, nicht aber mit der Kommunistischen Partei Chinas zusammenarbeiten würden. Selbstverständlich ist das nicht bloß der persönliche Standpunkt Hurleys, sondern der Standpunkt einer ganzen Gruppe von Leuten in der Regierung der USA, aber das ist ein falscher und gefährlicher Standpunkt. Gerade zu dieser Zeit starb Roosevelt, und Hurley kehrte, außer sich vor Freude, in die amerikanische Botschaft nach Tschungking zurück. Die Gefährlichkeit der von Hurley repräsentierten China-Politik der USA besteht gerade darin, daß sie den reaktionären Charakter der Kuomintang-Regierung verstärkt und die Bürgerkriegskrise in China verschärft. Wird die Politik Hurleys fortgesetzt, dann wird die USA-Regierung hoffnungslos in der tiefen und übelriechenden Kloake der chinesischen Reaktion versinken und sich den erwachten und erwachenden mehreren Hundertmillionen Menschen des chinesischen Volkes feindlich entgegenstellen; das wird zu einem Hindernis für den Widerstandskrieg gegen Japan in der Gegenwart und für den Weltfrieden in der Zukunft werden. Ist es noch nicht klar, daß dies die unvermeidliche Tendenz sein wird? Ein Teil der amerikanischen Öffentlichkeit, der hinsichtlich der Zukunft Chinas deutlich sieht, daß die unaufhaltsamen Kräfte des chinesischen Volkes, die Unabhängigkeit, Freiheit und Einheit fordern, bestimmt aufstehen und das ausländische sowie das feudale Joch abwerfen werden, ist über die gefährliche China-Politik, wie sie Hurley einschlägt, beunruhigt und fordert ihre Abänderung. Heute können wir jedoch noch nicht sagen, ob sich schließlich und endlich die Politik der USA ändern und wann sie sich ändern wird. Mit Gewißheit können wir aber sagen, daß diese von Hurley repräsentierte Politik, die die volksfeindlichen Kräfte in China unterstützt und einem so großen Volk wie dem chinesischen gegenüber feindselig ist, falls sie unverändert bleibt, als eine schwere Bürde auf der Regierung und dem Volk der USA lasten und ihnen endloses Unheil bringen wird. Es ist notwendig, das amerikanische Volk darüber aufzuklären.
 
ANMERKUNGEN
 * Ein Kommentar, den Genosse Mao Tse-tung für die Nachrichtenagentur Hsinhua verfaßt hat.
Mao Ausgewählte Werke Band III
Mao Tse-tung
 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>