<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>An den Präsidenten der Nationalregierung der chinesischen Republik, den Generalissimus Tschiank Kai-Schek</title>
        <author>Josef Stalin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
          <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="N/A">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Band 15 AN DEN PRÄSIDENTEN DER NATIONALREGIERUNG DER CHINESISCHEN REPUBLIK, DEN GENERALISSIMUS TSCHIANG KAI-SCHEK 18. August 1945 Ich danke Ihnen für Ihre freundschaftlichen Grüße und für die hohe Wertschätzung, die Sie der Rolle der Sowjetunion bei der Niederlage des japanischen Aggressors beimessen. Die Kapitulation Japans, das zusammen mit Deutschland den zweiten Weltkrieg entfesselt hat, beweist, dass die Menschheit den Sieg über die Aggressoren im Westen wie im Osten der engen militärischen Kooperation der Alliierten verdankt. Dieser Sieg hat eine weltgeschichtliche Bedeutung als großer Markstein bei der fortschrittlichen Entwicklung der ganzen Menschheit. Ich möchte die Gewissheit zum Ausdruck bringen, dass die Freundschaft und Zusammenarbeit unserer Länder mit allen freiheitsliebenden Nationen der Sache des Weltfriedens und des Wohlergehens der Völker dienen wird. J. Stalin Prawda, 19. August 1945</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
