<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>4 Anschreiben und Telegramme vom Jahr 1951</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
"Stalin"
Werke
Band 15
 TELEGRAMM AN DEN MINISTERPRÄSIDENTEN DER DEUTSCHEN DEMOKRATISCHEN REPUBLIK, OTTO GROTEWOHL anlässlich des 2. Jahrestages der Gründung der Deutschen Demokratischen Republik 
7. Oktober 1951
An den Ministerpräsidenten
der Deutschen Demokratischen Republik,
Genossen Otto Grotewohl
Am Tage der Nationalfeier - dem 2. Jahrestage der Gründung der Deutschen Demokratischen Republik - bitte ich Sie, Genosse Ministerpräsident, meine Glückwünsche entgegenzunehmen. Ich wünsche dem deutschen Volke, der Regierung und Ihnen persönlich weitere Erfolge beim Aufbau eines einheitlichen, unabhängigen, demokratischen, friedliebenden deutschen Staates.
J. Stalin
„Tägliche Rundschau“, 
Ausgabe 11, Nr. 234, 
1. Oktober 1951 
 ANTWORTTELEGRAMM AN DEN VORSITZENDEN DES MINISTERKABINETTS DER KOREANISCHEN VOLKSDEMOKRATISCHEN REPUBLIK, KIM IR SEN anlässlich des 3. Jahrestages der Aufnahme diplomatischer und freundschaftlicher Beziehungen zwischen der UdSSR und der Koreanischen Volksdemokratischen Republik 
„Prawda“, vom 20. Oktober 1951
Ich bitte Sie, Genosse Vorsitzender, im Namen der Regierung der Sowjetunion und in meinem eigenen Namen den Dank für Ihre Grüße und guten Wünsche anlässlich des dritten Jahrestages der Herstellung diplomatischer Beziehungen zwischen unseren Ländern entgegenzunehmen.
Ich wünsche dem tapferen koreanischen Volk Erfolge in seinem heldenhaften Kampf für die Freiheit und Unabhängigkeit seiner Heimat.
J. Stalin
„Tägliche Rundschau“, 
Ausgabe II, Nr. 246, 
21. Oktober 1951 
 TELEGRAMM AN DEN MINISTERPRÄSIDENTEN DER DEUTSCHEN DEMOKRATISCHEN REPUBLIK, OTTO GROTEWOHL anlässlich des 34. Jahrestages der Großen Sozialistischen Oktoberrevolution 
November 1951
An den Ministerpräsidenten
der Deutschen Demokratischen Republik,
Genossen Otto Grotewohl
Nehmen Sie, Genosse Ministerpräsident, den Dank der Sowjetregierung und meinen persönlichen Dank für die Gratulationen und die Glückwünsche zum 34. Jahrestag der Großen Sozialistischen Oktoberrevolution entgegen.
J. Stalin
„Neues Deutschland“, 
Berliner Ausgabe, Nr. 270, 
20. November 1951 
 GLÜCKWUNSCHTELEGRAMM AN DEN PRÄSIDENTEN DER TSCHECHOSLOWAKISCHEN REPUBLIK, KLEMENT GOTTWALD anlässlich seines 55. Geburtstages 
23. November 1951
Teurer Genosse Gottwald, ich übersende Ihnen meine herzlichsten Glückwünsche zu Ihrem Geburtstag und wünsche Ihnen Erfolge in Ihrer Arbeit zum Wohle des brüderlichen Volkes der Tschechoslowakei.
J. Stalin
„Tägliche Rundschau“, 
Ausgabe II, Nr. 272, 
25. November 1951 
 Zurück zum Inhaltsverzeichnis


            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>