<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Appell an die werktätige Bevölkerung von Berlin</title>
                <author>Ernst Thälmann</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                



Marxistische Bibliothek
Startseite
        Autoren
        Verweise
        Impressum
        Kontakt











Ernst Thälmann
Appell an die werktätige Bevölkerung von Berlin



Klassengenossen! Arbeiter und Arbeiterinnen!



Am 17. November wird in Berlin gewählt. Das Schicksal des Proletariats entscheidet sich nicht in Parlamentswahlen, sondern nur im offenen revolutionären Kampf, im Kampf um die Macht.

Alle Parteien, von den Sozialdemokraten bis zu den Nationalsozialisten, ganz gleich ob republikanisch oder monarchistisch, „demokratisch" oder faschistisch, sind mit der bestehenden Herrschaft der Kapitalisten einverstanden. Alle diese Parteien, eine wie die andere, kämpfen für den Besitz, die Ausbeutung, das Unternehmertum, die Korruption. Alle, eine wie die andere, haben sie die werktätige Bevölkerung betrogen und ausgeplündert.

Nur eine Partei kämpft nicht für Ministersessel und Staatsämter, sondern für die Befreiung aller Unterdrückten und Ausgebeuteten. Das ist die Kommunistische Partei.

Nur eine Partei wird verfolgt und verleumdet, geknebelt und entrechtet, weil sie überall und immer für die Forderungen der werktätigen Massen eintritt. Das ist die Kommunistische Partei.

Die Kommunistische Partei kämpft gegen den Youngplan, der die arbeitende Bevölkerung 59 Jahre lang in die Sklavenketten des internationalen und deutschen Kapitals schmiedet. Die Kommunistische Partei bekämpft die Sozialfaschisten, die in der Regierung sitzen und das werktätige Volk durch neue Steuerlasten, Lohndrückerei, kapitalistische Rationalisierung und Untersützungsraub an den Erwerbslosen ins Elend stoßen. Sie schlägt die faschistischen Arbeitermörder und Unternehmerknechte auf wehrhafte, bolschewistische Art.

Die Kommunistische Partei kämpft für höhere Löhne, kürzer Arbeitszeit, billige Arbeiterwohnungen, bessere Lebensbedingungen, Arbeit für die Erwerbslosen, volle Gleichberechtigung der proletarischen Frauen, für die Rechte der Arbeiterjugend, mehr Brot und unbeschränkte Freiheit für alle Werktätigen, Verteidigung des notleidenden Mittelstandes gegen die Ausbeutung durch das Trustkapital, Gehaltserhöhung für die Angestellten und unteren Beamten.

Die Kommunistische Partei kämpft für den Sturz des Kapitalismus, für die Diktatur des Proletariats, für ein sozialistisches Sowjetdeutschland.

Arbeiter und Arbeiterinnen!

Die Kommunistische Partei ist eure Partei. Sie ist die einzige Partei der proletarischen Revolution.

Darum richte ich in letzter Stunde vor den Wahlen an alle Klassengenossen, an alle Werktätigen, an alle Kameraden der roten Front, an alle proletarischen Frauen, an die Jungarbeiter den ernsten Appell:

Macht den 17. November zu einer wuchtigen Demonstration für den proletarischen Klassenkampf! Zeigt der ganzen Welt, daß das rote Berlin zur Fahne der Revolution steht! Keine Stimme den Parteien eurer Feinde! Keine Stimmenthaltung, denn sie nützt nur der Reaktion! Wählt Kommunistische Partei, Liste 3! Kämpft mit uns für die rote Klassenfront!

Berlin, den 16. November 1929

Ernst Thälmann

Vorsitzender der Kommunistischen Partei Deutschlands 
1. Bundesführer des verbotenen Roten Frontkämpferbundes

Die Rote Fahne vom 16. November 1929.

Thälmann, Ernst: Reden und Aufsätze zur Geschichte der deutschen Arbeiterbewegung, Bd. 2, Berlin 1956, S. 265 - 266





Texte zum Klassenkampf
Startseite
		   Autoren
		   Verweise
		   Impressum
		   Kontakt

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>