<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Den Roten Frontkämpfern zum Gruß!</title>
                <author>Ernst Thälmann</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                



Marxistische Bibliothek
Startseite
        Autoren
        Verweise
        Impressum
        Kontakt










Ernst Thälmann
Den Roten Frontkämpfern zum Gruß!



Willkommen, Rote Frontkämpfer, zu eurem zweiten Gautag in Hamburg. Willkommen, ihr Zehntausende, die ihr euch verbunden fühlt mit der roten Klassenfront!

Euch alle grüßt die Kommunistische Partei, euch alle grüßen die Organisationen der klassenbewußten Arbeiterschaft, euch grüßen zahlreiche Reichsbannerarbeiter, die mit dem Herzen zur roten Front stehen! Mit Stolz und mit größter Aufmerksamkeit verfolgt die Arbeiterschaft der Wasserkante eure Entwicklung.

Kameraden! Vor noch nicht zwei Jahren erst gegründet, habt ihr es verstanden, die Mitgliederzahl eurer Organisation vom ersten zum zweiten Gautreffen zu verdoppeln. Allein im Juni sind im Gau 665 neue Kameraden zur roten Front gestoßen, und in der ersten Julihälfte haben sich, die neue Fehmarner Ortsgruppe mit 153 Mitgliedern nicht mitgerechnet, bereits wieder 300 Proletarier der Schutz- und Trutzorganisation der werktätigen Massen angeschlossen. Die Gründung vieler neuer Ortsgruppen in den letzten Monaten, besonders in den ländlichen Gebieten, wird ebenfalls dazu beitragen, das Klassenbündnis zwischen Stadt und Land zu verstärken. Die rote Front wächst in Stadt und Land.

Heute und morgen wird ebenfalls die Rote Marine aufmarschieren. Gerade ihre Entwicklung als Sektion des RFB lenkt die Aufmerksamkeit der Polizei, der Regierungsstellen und der Bourgeoisie auf sie. Sie weckt die Erinnerung an die Novembertagetage des Jahres 1918, in denen die roten Matrosen, in Kiel beginnend, durch ganz Deutschland die revolutionäre Erhebung gegen wilhelminisches Selbstherrschertum, gegen die imperialistischen Kriegsmacher, gegen den Kapitalismus trugen. Ehemalige rote Matrosen sind es, die sich nach dem ersten Gautag zusammengefunden haben, nicht nur zur Erinnerung an die so verheißungsvoll beginnende Revolution 1918, um deren Früchte die Arbeiterschaft von den reformistischen Führern geprellt wurde, sondern zur Vorbereitung eines neuen November. Darum der Haß der Bourgeoisie, darum die wütende Verfolgung, der sie die Rote Marine aussetzt.

In Altona hat vor einigen Wochen das Gericht ein Urteil gefällt, das unter fadenscheinigsten, ganz unmöglichen Vorwänden das Verbot der Uniform der Roten Marine bezweckt. Die Begründung der Verurteilung von neunzehn Kameraden der Roten Marine lautete, daß ihre Uniform mit der der Reichsmarine zu verwechseln sei. Das ist zwar eine erbärmliche Unwahrheit, was selbst die Kieler Richter ihren Altonaer Kollegen bestätigten; aber die Bourgeoisie fragt nicht nach Recht und Unrecht, sie fragt nicht nach Wahrheit und Lüge, wenn es nur gilt, der revolutionären Arbeiterschaft einen Hieb zu versetzen.

Neben der Kommunistischen Jugend marschiert die Rote Jungfront. Sie wächst im Roten Frontkämpferbund. Sie wird den revolutionären Geist der Werktätigen verstärken. Sie ist mit der Kommunistischen Jugend die rote Klassenfront der proletarischen Jugend.

Auch die werktätigen Frauen und Mädchen sammeln sich im Roten Frauen- und Mädchenbund. Diese Organisation, erst vor einigen Monaten gegründet, ist neben der Kommunistischen Partei die Klassenorganisation der werktätigen Frauen, die gemeinsam mit dem Roten Frontkämpferbund auch am morgigen Tag überall aufmarschieren werden. Manchen Schlag hat der Rote Frontkämpferbund seit seinem ersten Gautag ausgeteilt, manchen Schlag hat er empfangen. Die gesamte Reaktion in Gestalt des Monarchisten Hindenburg und des „Republikaners" Marx hat sich über alle Hindernisse hinweg zum erbitterten Kampf gegen die Arbeiterschaft zusammengeschlossen. Als der Gau Wasserkante des Roten Frontkämpferbundes am 20. und 21. Juni 1925 sein erstes Treffen hatte, da führte die Bourgeoisie ihren ersten Zoll- und Steuerraubzug durch. Heute, beim zweiten Gautreffen des RFB, sind die neuen, weit höheren Zölle bereits beschlossene Sache. Am 1.August werden die neuen Sätze des Bülowtarifs in Kraft treten und eine maßlose Verteuerung aller Lebensmittel nach sich ziehen, deren Vorläufer der steigende Großhandelsindex ist. Am selben Tage erhalten die neuen Mietsgesetze Gültigkeit, die es den Hausbesitzern erlauben, ihre Mieter auf die Straße zu werfen, wenn sie auch nur ein bis zwei Monate mit ihrer Miete im Rückstand sind. Durch diese Maßnahmen verurteilt man, nachdem die Mieten auf 100 bis 110 Prozent des Friedensstandes erhöht wurden, die Erwerbslosen zu noch größerem Hungerdasein. Denn welcher Erwerbslose käme nicht in die Lage, angesichts der erbärmlichen Unterstützungssätze, mit der Miete im Rückstand zu bleiben? Die kärglichen Hungerpfennige, die die Arbeitslosen heute bekommen, sollen noch weiter herabgemindert werden. Um 25 Prozent will die Regierung die Erwerbslosenunterstützung beschneiden. Heute schon werden in Deutschland Zehntausende ausgesteuert, denen man die Unterstützung entzieht, weil sie bereits 39 Wochen erwerbslos sind. Was aus ihnen wird - die Kapitalisten kümmert es nicht. Sie wollen den Rationalisierungsprozeß durchführen, mögen Hunderttausende Proletarier darüber Hungers sterben. Das Hungergespenst ist keine Drohung mehr für Deutschlands Proletariat. Seine Aushungerung ist bereits eine nicht mehr wegzuleugnende Tatsache.

Zu dem unerträglichen wirtschaftlichen Druck tritt die politische Offensive der deutschen Großbourgeoisie, deren Werkzeug die  Hindenburg-Marx-Regierung ist. Der „demokratische" Innenminister Külz will das werktätige Volk in die Zeiten des Sozialistengesetzes zurückwerfen, ihm die Vereins-, Versammlungs und Koalitionsfreiheit rauben. Nicht genug damit, soll durch den Wahlrechtsraub der proletarischen Jugend das Recht der politischen Entscheidung genommen werden. Zur Ausbeutung ist sie gut genug. Sich gegen ihre Ausbeuter auch nur durch Abgabe eines kommunistischen Stimmzettels zu wehren - nicht einmal das will die Regierung ihr erlauben. Mehr noch: Sie läßt durch den Reichstag ein Schund- und Schmutzgesetz durchpeitschen, das der Reaktion erlaubt, die proletarischen politischen Aufklärungsschriften und Bücher ohne weiteres zu verbieten. Schon heute wird ein geradezu zaristischer Kulturterror entfaltet, dessen erschreckendstes Zeichen das Verbot des „Panzerkreuzer Potemkin" ist. In den Kerker, wer revolutionäre Bücher schreibt! In den Kerker jeder Proletarier, der sich für die Ziele der roten Front mit Herz und Hirn, mit Wort und Tat einsetzt! Das ist das Ziel der Hindenburg-Regierung, das ist schon heute ihre Praxis. Im Leipziger Staatsgerichtshof wütet Niedner und verhängt Woche für Woche über ehrliche Arbeiter drakonische Zuchthausurteile. Eine neue Welle ungeheuerlicher Justizskandale geht über das ganze Reich. Die revolutionäre Arbeiterschaft soll verfemt, ihre Organisationen sollen geächtet werden. Auf das Verbot des RFB steuert die Reaktion hin. Warum die maßlosen Verfolgungen? Warum der Terror gegen die klassenbewußte Arbeiterschaft?

Weil der Rote Frontkämpferbund und die Kommunistische Partei es waren und sind, die die arbeitenden Schichten zum wirtschaftlichen und politischen Kampf gegen ihre Ausbeuter aufrütteln und mobilisieren; weil die KPD und der RFB an der Spitze der 15-Millionen-Front gegen die Fürsten und deren Regierung stehen; weil die revolutionären Organisationen des Proletariats der Reaktion nicht erlauben, den beabsichtigten 3-Millionen-Raub durchzuführen. Wenn die Regierung, der reaktionäre Reichstag und die Fürstenknechte glauben, der Kampf um die Fürstenenteignung sei beendet, so irren sie sich. Für uns ist er es nicht. Für uns beginnt der Kampf um die Fürstenenteignung nun erst recht.

Mit bedeutendem Erfolg hat der Rote Frontkämpferbund die Volksbegehren- und Volksentscheidskampagne auch an der Wasserkante durchgeführt. Auf dem Lande klärten unsere Kameraden die Kleinbauern und Landarbeiter auf. Sie maßen ihre Kräfte mit den Faschisten, schlugen sie in die Flucht. Seite an Seite, Schulter an Schulter mit den Kameraden agitierten, arbeiteten und kämpften in vielen Fällen die Arbeiter des Reichsbanners. Sie taten es, obwohl ihre Führer es ihnen verboten, obwohl ihnen von oben mit dem Ausschluß aus der Organisation gedroht wurde.

Die Führer der SPD und des Reichsbanners treiben ein schmähliches Spiel. Sie protestieren mit Worten gegen die Zollschande, sie protestieren mit Worten gegen den politischen Terror der Monarchisten, sie protestieren mit Worten gegen die Klassenjustiz. Aber in der Tat unterstützen sie die Bürgerblockregierung, in der Tat stimmen sie jedes Mißtrauensvotum der revolutionären Arbeitervertreter gegen die Regierung nieder, in der Tat bewilligen sie jedem Minister seinen reaktionären Etat.

In Hamburg betreibt der sozialdemokratisch-volksparteiliche Senat eine Politik, die nicht minder reaktionär ist als die der Reichsregierung.

Die SPD- und Reichsbannerführer stehen auf der anderen Seite der Klassenfront. Im Interesse der Bourgeoisie verfolgen sie die revolutionäre Arbeiterschaft. Im Interesse der Bourgeoisie suchen sie die in vielen Orten sich bildende Einheitsfront des RFB und der Reichsbannerarbeiter zu zersprengen. Es wird ihnen nicht gelingen. Die Phalanx der 15 Millionen wird trotz aller Sabotagemanöver unzerbrechlich sein. 

Die 15 Millionen müssen den Charakter der bürgerlichen Demokratie erkennen, hinter der sich die nackte kapitalistische Diktatur verbirgt. Gegen diese Diktatur gilt es die Massen zu mobilisieren für den Kampf um die proletarische Diktatur.

In allem Elend, in aller Not des werktätigen deutschen Volkes leuchtet ein Stern der Hoffnung: die Sowjetunion. Dort hat das Proletariat sich befreit, dort wirkt es in harter Arbeit mit steigendem Erfolg am Aufbau des Sozialismus.

Folgt dem Beispiel der sowjetischen Brüder, die jetzt wieder ihre brüderliche Solidarität für die Weltarbeiterschaft: durch die glänzende Unterstützung des englischen Bergarbeiterkampfes bewiesen!

Über 10 Millionen Goldmark haben sie bereits gesammelt.

Zeigt, Kameraden der roten Front, daß ihr eure Aufgabe begriffen habt, Verteidiger und Kämpfer für das Proletariat zu sein. Sammelt alle Arbeitenden zu einem gewaltigen Block, damit auf dem Kongreß der Werktätigen viele Millionen vertreten sind. Der Kongreß der Werktätigen, seine gefaßten Beschlüsse, müssen das Kampfsignal werden für den Sturz der reaktionären Fürstenregierung, ein Schritt weiter zur Erkämpfung der Arbeiter- und Bauernregierung.

Unser zweites Gautreffen in den Mauern Hamburgs wird ein Kampfaufmarsch gegen die Bourgeoisie sein. Die faschistischen Bürgerkriegsarmeen werden überall neu formiert und bewaffnet. Die legale und illegale Konterrevolution sind zu einer Front verschmolzen. Der Rote Frontkämpferbund muß die proletarischen Massen vor den blutigen Anschlägen der Faschisten schützen, er muß ein Ansporn sein, die Kampforganisationen des Proletariats unter Führung der Kommunistischen Partei aus der Abwehr gegenüber den Kampfmaßnahmen der Bourgeoisie zur Offensive zu bringen. Unser Rotes Gautreffen ist nicht nur eine Heerschau der Kräfte - es ist ein Signal zur Mobilisierung, ein Appell an die Arbeiterklasse, ein Signal an die Indifferenten und Säumigen.

			
				
			Die geballte Faust des Proletariats gegen die Reaktion!

Bildet die rote Klassenfront!

Schließt die Reihen zum Kampf!

Vorwärts durch Kampf zum Sieg!

Die Kommunistische Partei, die Bundes- und Gauleitung des RFB begrüßen die Kameraden des RFB, der Roten Jungfront, der Roten Marine, des Roten Frauen- und Mädchenbundes und der mit ihnen verbundenen revolutionären Arbeiterschaft des Gaues Wasserkante mit dem Kampfruf: Rot Front!

Hamburger Volkszeitung vom 17. Juli 1926.

Thälmann, Ernst: Reden und Aufsätze zur Geschichte der deutschen Arbeiterbewegung, Band 1, Berlin 1956, S. 384 - 390





Texte zum Klassenkampf
Startseite
		   Autoren
		   Verweise
		   Impressum
		   Kontakt

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>