<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>10 Jahre Kommunistische Jugendinternationale</title>
        <author>Ernst Thälmann</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Marxist Internet Archive</name>
          <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
              <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Rede im Berliner Sportpalast 21. November 1929</p>
      <p>Gestern vor 10 Jahren wurde im Neukölln der Maibarrikaden das Fundament für die Millionenarmee der Kommunistischen Jugendinternationale gelegt. Im Geiste Liebknechts und Rosa Luxemburgs setzte die kommunistische Jugend der Kriegsfront die revolutionäre Front des kämpfenden Proletariats entgegen. Seither ist die kommunistische Jugend zu einer gewaltigen Armee gewachsen, die Schulter an Schulter mit der erwachsenen Arbeiterschaft gegen Ausbeutung, gegen imperialistischen Krieg, für die Verteidigung der Sowjetunion kämpft und die auch im Endkampf gemeinsam mit dem Proletariat kämpfen wird. In der Kommunistischen Partei gibt es keine Differenzen zwischen den beiden Generationen. Die Sozialdemokratie fürchtet die Sturmkolonnen der Arbeiterjugend, die in vorderster Reihe kämpfen. Gewaltige revolutionäre Aufgaben stehen vor uns: Kampf gegen den Young-Plan, gegen Rationalisierung und verschärfte Ausbeutung, gegen Faschismus und Sozialfaschismus. In diesem Kampfe und in den Schlachten zur Verteidigung der Sowjetunion stellt die Arbeiterjugend die Kerntruppen. Der Fünfjahrplan des sozialistischen Aufbaus und die gewaltigen Errungenschaften der Arbeiter, Bauern und der Arbeiterjugend der Sowjetunion sind ein Ansporn für uns, diesem Beispiel so rasch wie möglich zu folgen. In der Sowjetunion verteidigen zwei Millionen Komsomolzen mit dem Hammer in der Faust, mit dem Gewehr in der Hand gemeinsam mit der Roten Armee die Errungenschaften der Oktoberrevolution, die Viertagewoche, den Siebenstundentag bei gleichzeitiger Erhöhung des Reallohnes, den mächtigen Aufstieg der kulturellen Entwicklung unter Führung der Kommunistischen Partei. Im kapitalistischen Deutschland hingegen sehen wir den Niedergang, sehen wir die Anwendung neuer blutiger Methoden des Faschismus und Sozialfaschismus, wie sie in den Maitagen in den Straßen Berlins zur Anwendung kamen.</p>
      <p>Zehn Jahre KJI, zehn Jahre revolutionäre Kampferfahrung, zwölf Jahre Diktatur des Proletariats auf der einen Seite, elf Jahre deutsche kapitalistische Republik auf der anderen Seite. Das sind zwei Wege. Der deutsche Weg hat durch den Verrat des Reformismus zur Niederlage der Arbeiterschaft geführt; in der Sowjetunion schreitet das siegreiche Proletariat unter der Führung der Partei Lenins zum Siege, zum Sozialismus. Gleichgültig, ob Versailler Vertrag, ob Dawes-Plan, ob Young-Plan die deutsche Arbeiterschaft in Fesseln schlägt -unter dem Kapitalismus kann die Frage der Reparationen, des doppelten Sklavenjochs, niemals gelöst werden. Nur unter der Führung der Kommunistischen Partei können die Ketten gesprengt werden, so wie es unsere russischen Brüder taten, als sie den Brest-Litowsker Vertrag in Stücke rissen. Genauso müssen wir es tun. Der Offensive der Bourgeoisie müssen wir die Offensive des revolutionären Proletariats entgegensetzen. Die allgemeine Linksentwicklung, die Streiks und Arbeiterkämpfe, sind Flammenzeichen dieser revolutionären Gegenoffensive.</p>
      <p>Unser Kampf gilt in gleicher Weise dem Faschismus, der unter der Parole des „Kampfes" gegen den Young-Plan an der Zusammenschweißung aller konterrevolutionären Kräfte arbeitet, der in Deutschland die faschistische Diktatur aufzurichten bestrebt ist, wie sie in Italien besteht. Wir müssen aus unserer zehnjährigen Kampferfahrung lernen, wir müssen größte Opferbereitschaft an den Tag legen. Schärfste Aufmerksamkeit auf den Faschismus, Entreißung der proletarischen Jugend aus den Klauen der faschistischen Organisationen, Erhebung des bolschewistischen Kampfes auf ein höheres Niveau. Wir müssen unsere Reihen schließen gegen Verleumdung und Beschmutzung [durch] unsere Feinde, wie die Beschimpfung des „Vorwärts", der eine halbe Million Wähler der KPD als Lumpen beschuldigte. Die Antwort der klassenbewußten Arbeiterschaft kann nur sein: Masseneintritt in die KPD, in den KJV! Neue Leser für „Die Rote Fahne"! Unter der Führung der Kommunistischen Jugendinternationale schreitet die Millionenarmee der kommunistischen Jugend in allen Ländern zum Sieg über die Bourgeoisie.</p>
      <p>Die Rote Fahne, Nr. 237 vom 22. November 1929.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
