<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Klare Front!</title>
                <author>Ernst Thälmann</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                



Marxistische Bibliothek
Startseite
        Autoren
        Verweise
        Impressum
        Kontakt










Ernst Thälmann

Klare Front!



Der Reichstag der Dawes- und Locarnopolitik, der Reichstag des kapitalistischen Wiederaufbaus ist aufgelöst. Mit ihm zu gleicher Zeit gehen die Landtage der Preußenkoalition und der Rechtsregierungen in Bayern und Württemberg auseinander. Vier Jahre lang durfte das werktätige Volk Lasten auf sich nehmen, mußte sich ducken, mußte zusehen, wie diese Wiederaufbaupolitik, die Truste, die Großindustrie, die Bankunternehmungen, den Großgrundbesitz mit Profiten überschüttete, das Elend der breiten Massen steigerte und revolutionäre Kämpfer einkerkerte. Jetzt aber treten Regierungen und Regierungsparteien, die offenen und stillen Teilhaber dieser Politik, von den Deutschnationalen bis zu den Sozialdemokraten, vor die Massen hin, um deren Stimmen einzufangen. .
Regierungskoalitionen werden für aufgelöst erklärt (im Reiche und in Bayern!) oder die Verantwortung für die Folgen der Politik wird abgelehnt (Preußenkoalition, die angeblich „Schlimmeres verhütet" hat!). All die Parteien des Bürgerblocks und der Koalitionsregierungen sind auf einmal voller Sorge um das Wohl des werktätigen Volkes.

Die Regierungen und Regierungsparteien wissen, daß unter dem schweren Druck der in den letzten Jahren durchgeführten Politik die Massen der Werktätigen in immer stärkerem Maße unzufrieden geworden sind und zu rebellieren beginnen. Arbeiterkämpfe, Bauernaufmärsche und die in der letzten Zeit durchgeführten Wahlen sind für die herrschende Klasse Warnsignale. Darum ist für sie die Hauptaufgabe: den jetzigen Wahikampf auszunutzen, um die werktätigen Massen in neue Illusionen zu wiegen. Die Stimmzettelabgabe soll einen Freibrief für die Weiterführung des reaktionären Kurses geben.

Die SPD stimmt mit den übrigen Parteien völlig überein: Verantwortung für den „Aufbau der Wirtschaft" und „Ordnung" im Staat, das ist das Wichtigste, das Ausschlaggebende. Oder wie Severing, der kommende Ministerkandidat, sagt: Alles tun, was den Aufbau fördert, alles unterlassen, was ihn hemmt! Darum führen sie gemeinsam mit der Bourgeoisie den Kampf gegen uns Kommunisten! Darum verhindern sie die Freilassung der proletarischen politischen Gefangenen!

Für uns Kommunisten sind die Wahlen ein Gradmesser, wie stark die Massen im Klassenbewußtsein und im revolutionären Kampfwillen herangereift oder inwieweit sie noch voller Illusionen über das Parlament und die auf Stimmenfang ausgehenden Parteien sind.

Zugleich aber geben uns die Wahlen die Gelegenheit zur breitesten Massenmobilisation für unsere Ziele, für unsere Kampfmethoden und für die Tagesforderungen, die heute im Interesse der Arbeiterklasse und der gesamten werktätigen Bevölkerung durchgesetzt werden müssen.

Worum geht es für die herrschende Klasse, für die bürgerlichen Parteien? Worum geht es für die reformistischen Führer der SPD und der Gewerkschaften? Um welches Ziel muß es für die werktätigen Massen in Stadt und Land gehen?

Die Politik der letzten vier Jahre war völlig bestimmt durch die Erstarkung des neuen deutschen Imperialismus, der sich durch Anlehnung an die großen imperialistischen Weltmächte-die USA und England - wieder Weltbedeutung zu verschaffen sucht.

Durchführung des Dawesplans und des Locarnopakts, Eintritt in den Völkerbund, Warnung an die Sowjetunion anläßlich des englisch-sowjetischen Konflikts, provokatorischer Abbruch der Wirtschaftsverhandlungen mit der Sowjetunion - das sind die Hauptetappen der deutschen Außenpolitik, die von Stresemann im Auftrag der Trustgewaltigen, der Banken und Großagrarier mit Zustimmung der bürgerlichen Parteien und der SPD durchgeführt wurden. „An dieser Politik wird nichts geändert werden!" verkündete dieser Wortführer der Deutschen Volkspartei, der Partei der Schwerindustrie, erst in den letzten Tagen. Zugleich feierte er diese Politik mit pathetischen Worten als Politik des „Friedens im Interesse der Menschheit!"

Groener, der klare und energische Vertreter des neuen deutschen Militarismus, der Verfechter der deutschen Aufrüstung „gegen den Osten" und für die Durchführung der Völkerbundsexekutive, illustrierte die friedliche Politik als „vernünftiger Pazifist" mit der Forderung von mehreren Hundert Millionen für Aufrüstung und neuen Millionen für den Bau von Panzerkreuzern. Der Reichstag und der Reichsrat, mit Einschluß der preußischen Staatsregierung - bewilligten die Summen. Die SPD aber, die Stresemanns Außenpolitik als ihre, als die „sozialistische" Außenpolitik preist, unterstreicht ausdrücklich die immer schärfere Wendung dieser Politik gegen die Sowjetunion! Die SPD wandte sich gegen die Abrüstungsvorschläge der Sowjetdelegation in Genf und unterstützte die Argumente der englischen Imperialisten. Die SPD forderte den Abbruch der Wirtschaftsverhandlungen mit der Sowjetunion und trat als Einpeitscher auf: „Auch eine sozialistische Regierung hätte nicht anders handeln können."

Die SPD erklärte durch ihren Führer Hermann Müller (in der »Gesellschaft", Februar-Heft), daß Deutschland sich vor der Sowjetunion schützen müsse, in deren Politik noch „Elemente der zaristischen Politik" enthalten seien, und Hilferding wies der Regierung den Weg zum völligen Bruch mit der Sowjetunion „im Interesse der Arbeiterschaft!"

Deutschlands Aufstieg als imperialistische Macht soll sich also im verschärften Kampf gegen die Sowjetunion vollziehen! Ungeheure Rüstungsausgaben für die Wehrmacht und für Geheimrüstungen zur Vorbereitung der kriegerischen Auseinandersetzung - das ist die „Friedenspolitik" der deutschen herrschenden Klasse und der deutschen Sozialdemokratie, die erst beim Phöbus-Skandal wieder die Geheimrüstungen gedeckt, dafür Ausgaben von 35 Millionen Mark gutgeheißen und 7 Millionen zur Liquidierung der Phöbus-Geschichte ausdrücklich bewilligt hat - unter Verzicht auf Offenlegung der Geheimrüstungsfonds!

Gegenüber dieser Front der Imperialisten und ihrer sozialimperialistischen Helfer gilt unser Kampf der Sammlung der Massen:

Für die Verteidigung der Sowjetunion gegen die imperialistische Einkreisungspolitik;

gegen die Rüstungspolitik, gegen den neuen Militarismus;

gegen die bürgerlichen Wehrverbände und das Reichsbanner als Reservoir für eine neue Kriegsarmee;

gegen die pazifistischen Illusionen über Völkerbund, Schiedsgerichte und Abrüstung, gegen die militaristische Jugenderziehung, für die Stärkung der freien Gewerkschaften und für die Stärkung der roten Front und der Massenorganisationen des RFB und des RFMB;


			für die Unterstützung der Friedenspolitik der Sowjetunion durch.energischen Kampf zum Sturz der eigenen Bourgeoisie!

Der imperialistischen Außenpolitik, die im Kampf um die Zertrümmerung der Sowjetmacht, um die kapitalistische Unterwerfung und Ausplünderung der Sowjetunion» neue Märkte und Interessengebiete, Erleichterung des Dawesplans, Grenzberichtigungen und neue Aufrüstungsmöglichkeiten zu erreichen sucht, entspricht die Aufbaupolitik im Innern Deutschlands. Die deutschen Trustgewaltigen, die Bankiers und die Junker konnten sich feeine willigeren Werkzeuge für die Durchführung und Unterstützung ihrer Politik der Massenausplünderung und Massenverelendung wünschen als den Reichstag 1924-1928, die Länderparlamente, nicht zuletzt den Preußischen Landtag der Weimarer Koalition und die aus ihnen hervorgegangenen Regierungen. Die kapitalistische Stabilisierung wurde restlos auf Kosten der werktätigen Bevölkerung durchgeführt! Wenn der Reichs verband der Industrie, die Banken und die Großagrarier nur einen Wink gaben, wenn sieleise drohten: die Aufbauarbeit ist in Gefahr, wurden Steuern gestundet, Kredite gewährt, Subventionen gezahlt, Zölle erhöht. Von Jahr zu Jahr stiegen die Daweslasten (1928/1929 2,5 Milliarden!), stiegen die Kosten für Militär, Polizei und Justiz (in Reich und Ländern etwa 3 Milliarden), die sozialen Ausgaben wurden beschnitten; in gleichem Maße aber sanken die Besitzsteuern, und die Massensteuern wuchsen ins Unerträgliche!

Wenn aber die Arbeiter ihre Forderungen erhoben: Achtstundentag, ausreichende Löhne, Sicherstellung der Versorgung der Erwerbslosen, Schutz der Arbeiterinnen, der jugendlichen Arbeiter, wenn die Werktätigen verlangten: Schluß mit der Steuerpolitik, schafft menschenwürdige Wohnungen, gewährt den Opfern des Krieges, der Arbeit, der Inflation auskömmliche Renten, führt die Fürstenenteignung durch, sperrt die hohen Gehälter und Pensionen für Minister, Generale, Admirale, macht Schluß mit den Rüstungsausgaben usw. - dann fanden sie taube Ohren. Panzerkreuzer sind für die Imperialisten notwendig, aber Kinderspeisungen nicht! Wenn die Proletarier murrten und in den Kampf zu treten wagten, dann wurden sie durch den Staatsapparat geknebelt. Die Klassenjustiz verbot Arbeitskämpfe, Polizei und Technische Nothilfe eilten den Unternehmern zu Hilfe. Die Kleinbauern und Kleingewerbetreibenden wurden rücksichtslos gepfändet; den verelendeten Rentnern, den verschuldeten unteren Beamten, den Hunderttausenden hungernden Erwerbslosen aber tönte es entgegen: Das Reich ist arm, wir können euch nicht helfen.

Die Führer der SPD und der Gewerkschaften rühmen sich der kapitalistischen Aufbauarbeit, die mit ihrer Hilfe durchgeführt wurde. Rationalisierung war ihre Forderung. Sie behaupten, ohne Schlichtungswesen wären die Löhne noch viel niedriger; das Arbeitszeitnotgesetz, das Arbeitsgerichtsgesetz und das Erwerbslosenversicherungsgesetz seien „Fortschritte" in der Richtung der Beherrschung der Wirtschaft durch den Staat! Statt Mobilisierung für den Kampf gegen die Trustherrschaft hatten sie nur eines im Sinn: Abwürgung der Kämpfe und die Ausschlußoffensive gegen die Opposition, die die Anwendung revolutionärer Kampfmethoden gegen die gesteigerte verbündete Macht der Trustbourgeoisie und des Staatsapparats forderte!

Die SPD half jahrelang, Niederlage auf Niederlage herbeizuführen. Sie führte einen Scheinkampf gegen den Bürgerblock unter Schonung des Zentrums; sie suchte klarzumachen, daß nur die Deutschnationalen an der Bürgerblockpolitik schuld seien, sie hofft, sich damit von der eigenen Verantwortung lossagen zu können. Sie hat dem Bürgerblock bis zum heutigen Tage die Durchführung der Geschäfte, die Verabschiedung des Etats und des Notprogramms zugunsten der besitzenden Klasse ermöglicht. Sie vertröstete bei jeder Niederlage der Arbeiter auf Änderung durch die Wahlen. Wenn sie, die SPD, in der Regierung säße, dann würde es anders werden. War aber die SPD an der Reichspolitik nicht schön aktiv beteiligt? Was tat die SPD in der Preußenregierung? Stimmte diese ihre Preußenregierung nicht den Zoll- und Steuergesetzen zu, ebenso den schändlichen Arbeitsgesetzen? Trat sie nicht als Einpeitscher für Mietpreiserhöhungen (Hirtsiefer) ein? Führte sie nicht die Fürstenabfindung durch und drückte am stärksten auf Erhöhung der Gehälter für Minister und höhere Beamte? Trieb sie gegenüber den Kleinbauern nicht dieselbe Politik wie die Regierungen Bayerns und Württembergs, wie der Landbund: nämlich den Großen die Kredite und Subventionen, den Kleinen aber durch Grund- und Gewerbesteuern die Gurgel zugedrückt!

Für die Arbeiter und Werktätigen kann es auf diese Politik der Regierungen und der Parlamente, auf die Versprechungen der Parteien nur eine Antwort geben:

Schluß mit diesem System!

Was ihr tatet, half der besitzenden Klasse! Mit schönen Worten und großartigen Versprechungen ist uns nicht gedient! Die Werktätigen in Stadt und Land, die Arbeiter, Kleinbauern, Kleingewerbetreibenden, unteren Beamten, Kriegs- und Sozialrentner usw. müssen sich zu einer geschlossenen Kampffront zur Durchsetzung ihrer Forderungen zusammenfinden! Sie müssen sich vereinen unter revolutionärer Führung! Nicht Arbeitsgemeinschaft und Koalition, sondern revolutionärer Kampf ist die Losung!

Kampf um Achtstundentag und ausreichende Löhne, für die Forderungen der Erwerbslosen und der Rentner aller Art nach menschenwürdiger Existenz!

Schluß mit dem Schlichtungswesen, mit dem kampflosen Hinnehmen der Hungerschiedssprüche! Durchsetzung revolutionärer Kampfparolen in den freien Gewerkschaften!

Kampf aller Werktätigen um ausreichende Wohnung, um Beseitigung der Massensteuern und Zölle, um Durchbrechung der volksfeindlichen Finanz- und Wirtschaftspolitik und der arbeiterfeindlichen Gesetzgebung!

Kampf jeder Koalitionspolitik, Arbeitsgemeinschaft und Wirtschaftsdemokratie!

Die Bourgeoisie tut ein übriges, um dem wachsenden Widerstand der arbeitenden Massen rechtzeitig zu begegnen. Sie weiß, daß mit brutaler Gewalt allein die Massen nicht niederzuhalten sind. Darum wurde gerade in den letzten Jahren fieberhaft auf eine stärkere ideologische Bindung der Massen hingearbeitet. Das Reichsschulgesetz sollte den Grund legen für eine solche Jugenderziehung, die vollständig im Sinne des Klerikalismus als Drill-und Zwangsschule die proletarische Jugend der geistigen und seelischen Verkümmerung überliefert - neben der katastrophalen Verelendung durch Hunger, Wohnungsnot und Kinderarbeit! Vorläufer dieses Gesetzes waren die Gesetze zum „Schutz" der Jugend gegen Schund und Schmutz und das Gesetz zum „Schutz" der Jugend bei Lustbarkeiten! Daß das Reichsschulgesetz im Reichstag nicht zustande kam, besagt nicht etwa, daß die treibenden Kräfte nachließen - der Kampf um die Klerikalisierung der Schule steht nach wie vor auf der Tagesordnung. Die Einigung zwischen den beteiligten Parteien war ja schon nahezu vollzogen - nur die Nähe der Wahlen vereitelte sie. Insbesondere hat die SPD in der Preußenregierung, ebenso wie im preußischen Staatsrat, ihr prinzipielles Einverständnis mit dem Gesetz erklärt, wie sie ja auch in der Regierung dem Klerus mehr Dienste erweist, als er selbst erwartet: Preußen ist bereit, ebenso wie es Bayern getan hat, ein Konkordat mit der Kirche abzuschließen, das der Kirche noch mehr Rechte einräumt und statt Trennung von Staat und Kirche vollständige Verkuppelung von Staat und Kirche zum gemeinsamen Kampf gegen die werktätigen Massen herbeiführt. Im Wahlkampf werden sich die verschiedensten Parteien besonders an die werktätigen Frauen mit dem Appell wenden, für christliche Erziehung, christliche Moral und christliche Familie einzutreten; nur auf diese Weise könne die soziale Not behoben werden. Dieser widerlichen Heuchelei gegenüber zeigen wir: Die enge Verbundenheit von Kultur-, Sozial-, Wirtschafts- und Außenpolitik, kultureller Verkümmerung, sozialer Verelendung, imperialistischer Aufrüstung, kapitalistischer Bereicherung gehören zu einem System! Gerade auch in diesen Fragen der Kultur, der Kirche, der Regierung kann es keine Gemeinschaft mit der herrschenden Klasse geben, auch in diesen Fragen steht die Front der Ausgebeuteten gegen die Front der besitzenden Klasse und ihrer Helfershelfer! Trennung von Staat und Kirche, Verhinderung der Klerikalisierung der Schule, Ausgestaltung der Jugenderziehung im Sinne der produktiven Arbeitserziehung auf der Grundlage der marxistischen Weltanschauung, wirkliche Fürsorge für die aufwachsende Generation durch Schulspeisung, Wohnungsfürsorge, Gesundheitspflege, Verhinderung der kapitalistischen Ausbeutung, Sechsstundentag für jugendliche Arbeiter - das sind die Forderungen des Kampfes gegen die herrschende Klasse, gegen die sich die bürgerlichen Parteien und Reformisten mit aller Entschiedenheit wehren, für die sich alle Werktätigen einsetzen müssen, für die die Kommunistische Partei zum Kampf ruft.

Es sind nur drei Probleme des Kampfes der Werktätigen in der heutigen Situation herausgegriffen worden! Wohin wir immer den Blick richten, welches Problem wir immer behandeln, vor uns steht die Tatsache: Nur im härtesten Kampf gegen die herrschende Klasse, nur im Kampf gegen den kapitalistischen Staat können die täglichen Interessen der Werktätigen wahrgenommen werden. Das Haupthindernis für die Sammlung der Massen ist die Koalitionspolitik der SPD, die Politik der Arbeitsgemeinschaft, der Wirtschaftsdemokratie. Sie helfen die Politik der Trustbourgeoisie, der Imperialisten verschleiern und durchführen. Um Ministerposten verschachert die SPD die Interessen des Proletariats! Aus Furcht vor der wachsenden Rebellion, vor der Revolutionierung der Massen verschärft sie den Kampf - nicht etwa gegen die Bourgeoisie, sondern gegen die vorwärtstreibende, die Massen zum einigen, geschlossenen Kampf sammelnde Kommunistische Partei!

Die Tatsachen der vergangenen Jahre, die gegenwärtige Politik der Bourgeoisie und der SPD schaffen so eine klare Front! Auf der einen Seite die Verteidigung des kapitalistischen Aufbaus, der imperialistischen Kriegspolitik, Verelendung des Proletariats im Zeichen der Weimarer Republik - auf der anderen Seite die Kommunisten als Verfechter der Masseninteressen, als Vorkämpfer gegen Imperialismus und Militarismus, für die soziale Revolution, für die proletarische Diktatur, für den Sozialismus.

Zehn Jahre deutsche Republik, zehn Jahre Unterdrückung, Ausplünderung, Knebelung des werktätigen Volkes, zehn Jahre Verfolgung der Kommunistischen Partei - das ist der Weg des Aufstiegs der Truste und der Weg der Vorbereitung neuer Kriege, der Weg der Einkreisung der Sowjetunion!

Der Weg der Kommunistischen Partei aber ist: Kampf gegen Verelendung und Unterdrückung; Kampf für die Tagesforderungen der Werktätigen in Stadt und Land; Kampf gegen das System des Imperialismus und Militarismus; Kampf zur Verteidigung der Sowjetunion; Kampf zur Zertrümmerung dieser Republik der Kapitalisten und der Junker nach dem Beispiel der russischen Arbeiter und Bauern, für die Schaffung eines Arbeiterstaates, für Errichtung einer Arbeiter- und Bauernregierung!

Wir Kommunisten machen keine Versprechungen. Wir sagen den breiten Massen, daß wir für ihre Forderungen im Parlament eintreten, daß sie aber durchgesetzt werden müssen gegen die Bourgeoisie und ihre Regierung (ob Bürgerblock oder Koalition), gegen die geeinte Front der bürgerlichen Parteien und der SPD im Massenkampf, im unversöhnlichen, unerbittlichen Machtkampf.

In diesem Sinne werben wir unter den Ausgebeuteten, Entrechteten, Unterdrückten, unter den um ihre Existenz schwer ringenden Werktätigen:

			Schart euch um die Kommunistische Partei!

Folgt den Kampflosungen der Kommunistischen Partei!

Wählt Kommunisten!

Die Rote Fahne vom 1. April 1928.

Thälmann, Ernst: Reden und Aufsätze zur Geschichte der deutschen Arbeiterbewegung, Band 1, Berlin 1956, S. 566 - 575





Texte zum Klassenkampf
Startseite
		   Autoren
		   Verweise
		   Impressum
		   Kontakt

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>