<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Zum V. Reichstreffen des RFB</title>
        <author>Ernst Thälmann</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Marxist Internet Archive</name>
          <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
              <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Impressum Kontakt</p>
      <p>Ernst Thälmann Zum V. Reichstreffen des Roten Frontkämpferbundes 1929</p>
      <p>Auf nach Hamburg! Das ist die Losung aller Kameraden des Roten Frontkämpferbundes in ganz Deutschland.</p>
      <p>Hamburg, das rote Hamburg, Hamburg auf den Barrikaden! Hamburg, das im revolutionären Klassenkampf in Deutschland sich immer einige Schritte selbst vor der Vorhut des Proletariats befindet. Hamburg, das deutsche Kronstadt. Von Kronstadt raste der Rote Oktober, die erste sieghafte proletarische Revolution, bis an die Grenzen Indiens, bis an die Grenzen Chinas, bis nach Wladiwostok. Von Kiel und Hamburg trug im November 1918 die revolutionäre Erhebung der Marine in der deutschen Revolution das rote Banner bis an den Fuß der Alpen. Kronstadt trug die proletarische Revolution bis zum Siege, der kühne Einsatz von Kiel und Hamburg konnte nicht durchdringen, er ist an der Flut des Sozialchauvinismus zerbrochen. Und dennoch, Hamburg bleibt hart und eisern. Am Ausgangspunkt der ersten Periode der Nachkriegsentwicklung, der Periode des ersten Ansturms im Bürgerkriege zum Sturze der kapitalistischen Herrschaft in Deutschland, erhebt die stolze und kühne eiserne Kohorte von Hamburg nochmals die Fahne der Revolution. Hamburg steigt auf die Barrikaden und kündet dem kapitalistischen Deutschland die Todfeindschaft bis zum letzten Atemzuge an. Dieses stolze und kühne, dieses eiserne und unüberwindliche Hamburg ist zum V. Reichstreffen des RFB die Gaststadt und der Treffpunkt. Kein Wunder, daß die Herzen höher schlagen, kein Wunder, daß die Pulse rascher fliegen, wenn die Kameraden über Hamburg sprechen.</p>
      <p>Das IV. Reichstreffen in Berlin brachte Hunderttausend in die Reichshauptstadt, das V. Reichstreffen wird noch größere Massen nach Hamburg bringen. 1927 stellte die Reichsbahn 15, 1928 28 Extrazüge, um die Bataillone der roten Front zum Aufmarschplatz zu bringen. 1929 sollen es 42 Extrazüge sein. Diese Zahlen künden vom raschen Wachstum der kampfbereiten, revolutionären Front des deutschen Proletariats. Das ist nicht etwa nur eine stimmungsgemäße Radikalisierung, die sich in einer Stimmzettelflut bei Parlamentswahlen äußert, sondern eine tiefgehende, tatendurstige, bis zum letzten und äußersten kampfbereite Revolutionierung der Hauptschichten der deutschen Arbeiterklasse. Das ist das Besondere und Charakteristische in der gegenwärtigen Entwicklung, die dem V. Reichstreffen des RFB das besondere Gepräge gibt.</p>
      <p>Die dritte Periode der Nachkriegsentwicklung, in deren erster Phase wir uns befinden, ist die Periode des erneuten revolutionären Aufschwungs in Europa, des revolutionären Aufstiegs, an dessen Spitze sich abermals das deutsche Proletariat befindet. Das ununterbrochene und ständige Anwachsen der kampfentschlossensten und opferbereitesten Truppen der roten Klassenfront zeigt sich bei den jährlichen Aufmärschen des RFB, den Meilensteinen im Revolutionierungsprozeß der deutschen Arbeiterklasse. Nicht gelegentliche Stimmenabgabe an einer Wahlurne, die nichts kostet und zu nichts verpflichtet, sondern die zu allem bereite Aufopferung und Hingabe für die Sache des revolutionären Befreiungskampfes, wie sie jährlich die Roten Frontkämpfer beweisen, das zeugt von der gewaltigen Wandlung, die sich gegenwärtig im deutschen Proletariat vollzieht.</p>
      <p>Das V. Reichstreffen des RFB erhält sein Gepräge durch die besondere politische Situation, in der wir uns befinden. Eine neue tiefgehende Krise schüttelt und rüttelt das kapitalistische System.</p>
      <p>In Paris stecken die Finanzbanditen aller kapitalistischen Großmächte die Köpfe zusammen, um das „deutsche Problem" zu lösen. Unlösbare Hoffnungslosigkeit! In Genf geben sich die Schaumschläger des gemeingefährlichen Volksbetrugs, genannt Abrüstungskommission, ein Stelldichein, um die letzten Vorbereitungen für die Organisierung des bevorstehenden imperialistischen Krieges zu maskieren. Und gerade diese Maskerade demonstriert besser als alles andere, wie einig sich die imperialistischen Weltmächte sind in dem Willen zum imperialistischen Raubzug gegen den ersten proletarischen Staat der Welt, gegen die Sowjetunion.</p>
      <p>Der Krieg des Weltimperialismus gegen die Sowjetunion, gegen das stärkste Bollwerk des Kommunismus, ist aber nicht ein imperialistischer Krieg wie 1914 bis 1918, sondern er ist der ausgesprochenste Klassenkrieg, der Bürgerkrieg des Weltimperialismus gegen den Weltkommunismus. Niemand weiß das besser als die Weltbourgeoisie selbst. Der Organisierung und der Vorbereitung dieses Bürgerkrieges im Weltmaßstabe, diesem allgemeinen und allumfassenden strategischen Ziel, werden alle Mittel und Kampfmethoden der Weltbourgeoisie gegen das Welttproletariat ein- und untergeordnet.</p>
      <p>Dem Raubzug gegen die Sowjetunion, diesem strategischen Hauptziel der Weltbourgeoisie, passen sich alle Hilfstruppen und Landsknechte des Weltimperialismus an. Ja, die Soldknechte, die reformistischen Lakaien der Bourgeoisie, sind bestrebt, ihre Brotherren in der Skrupellosigkeit und Entschiedenheit im Kampf gegen das Weltproletariat noch bei weitem zu überbieten. Sie sind die Vordersten und die Ersten in der Vorbereitung und Organisierung, im Schmieden von Abschlachtungsplänen gegenüber dem Proletariat. Die „Helden" der II. Internationale sind die eifrigsten Organisatoren des Interventionskrieges gegen die Sowjetunion, und in allen kapitalistischen Ländern zeigen sie der Bourgeoisie den Weg zur Niederwerfung der revolutionären Truppen des Weltproletariats. Der französische Sozialdemokrat Paul Boncour entwirft im Auftrage des Generalstabes der stärksten militärischen Macht des europäischen Kontinents den Plan zur „Mobilisierung des ganzen Volkes". Männer und Frauen, Kinder und Greise, der Mensch von der Wiege bis zum Grabe, sollen dem Kreuzzuge der kapitalistischen „Zivilisation" gegen den „barbarischen" Sozialismus der Sowjetunion dienstbar gemacht werden. Paul Boncour ist der Sprecher des Gesamtimperialismus auf der „Abrüstungs"konferenz des Völkerbundes gegen die einzigen ehrlichen Abrüstungsvorschläge Litwinows, des Beauftragten der friedensgewillten Arbeiter- und Bauernmassen der Sowjetunion.</p>
      <p>Im Wettlauf der II. Internationale um die Gunst, die Anerkennung und um den Beifall der Weltbourgeoisie im blutigen Rüstungsgewerbe zur Abmetzelung des revolutionären Weltproletariats will die deutsche Sozialdemokratie nicht eine Handbreit hinter der französischen zurückstehen.</p>
      <p>Rechte und „linke" Sozialdemokraten laufen um die Wette um die Gunst ihrer Brotherren. Rechte und „linke" Wehrprogramme werden produziert und angepriesen. Und vergnügt bescheinigt die Presse der Bourgeoisie ihre Zufriedenheit mit den Wehrprogrammen der deutschen Sozialdemokratie aller Schattierungen. Das Blatt der Börsenjobber, die „Vossische Zeitung", bestätigt ausdrücklich, daß das Wehrprogramm der Leviten ebenso annehmbar sei wie das der Mülleraner. Die Bourgeoisie hat rasch herausgefunden, daß die verschiedenen Wehrprogramme der deutschen Sozialdemokraten ein und dasselbe Gericht sind, nur in verschiedener Zubereitung, um so die verschiedenen Geschmäcker der kleinbürgerlichen und der proletarischen Anhänger, die sich noch in der Gefolgschaft der Bourgeoisie befinden, zu befriedigen.</p>
      <p>Das politische Hochwasser in Deutschland hat die endgültige Erledigung des Wehrprogramms der Sozialdemokratie verhindert. Aber der Bourgeoisie brennt es unter den Nägeln. Wenn auch das von Wilhelm Dittmann erfundene Magdeburger Hochwasser ausgeblieben ist, so ist es eine andere Hochflut, die der Bourgeoisie keine Befriedigung, sondern Angst und unruhige Stunden bereitet: die steigende Flut der revolutionären Radikalisierung des deutschen Proletariats. Die Presse des Finanzkapitals und der Schwerindustrie, die „Deutsche Bergwerkszeitung", die „Kölnische Zeitung", die „Berliner Börsenzeitung", die „Deutsche Allgemeine Zeitung" usw., ist angefüllt mit Hilferufen, Pogromstimmungsmache, mit Verleumdungen und Lügen, mit Aufforderungen zum Bürgerkrieg gegen die ansteigende revolutionäre Flut. Reichswehr und Polizei, Staatsanwalt und Zuchthaus, Gewerkschaftsbürokratie und Sozialdemokratie und allen voran Faschismus und sozialdemokratische Minister sollen helfen, das „rote Gespenst" zu bannen.</p>
      <p>Der kapitalistische Staat ist in Gefahr! Die sozial demokratischen Lakaien der Bourgeoisie melden das blutige Handwerk des konterrevolutionären Hilfsdienstes an. Severing, der sozialdemokratische Reichsinneminister, erklärt seine Bereitschaft, mit dem § 48, mit der Diktatur der weißen Generale zu regieren. Grzesinski, der sozialdemokratische Polizeimmister in Preußen, erläßt „eine letzte Warnung!", in der er das Verbot der Kommunistischen Partei und des Roten Frontkämpferbundes ankündigt. Und die Zörgiebel und Kumpanei zeigen durch Verhängung des kleinen Belagerungszustandes ihre Dienstbereitschaft für die Nöte der Bourgeoisie. Demonstrationsverbote, Versammlungsverbote, Auflösungsdekrete, Prozesse und Polizeischikane, Gummiknüppel und Revolver, Bajonette und Maschinengewehre, Tanks und Drahtverhaue, mittelalterliche Reaktion, polizeistaatliche Notbehelfe, ergänzt und vervollkommnet mit den höchsten „Errungenschaften" der Kriegstechnik, sollen die Staumauer gegen die rote Flut bilden.</p>
      <p>Aber die Konterrevolution - von Hugenberg bis Hermann Müller, von Adolf Hitler bis Paul Levi von Seldte bis Hörsing - ihre Vertreter, mögen bereitwillige Henkersknechte im Dienste des deutschen Trustkapitals sein, politische Strategen gegen die rote Flut sind sie gewiß nicht. Alle terroristischen Maßnahmen, die das Ansteigen der roten Flut aufhalten sollen, werden zu Elementen des immer stärkeren Anwachsens der roten Klassenfront. Die Konterrevolution konzentriert und stärkt die Kräfte der Revolution. Alle pazifistischen und versöhnlerischen Stimmungen, diese Seifenblasen der reformistischen Ideologie, werden vom Sturme des verschärften Klassenkampfes hinweggefegt.</p>
      <p>Auf das V. Reichstreffen des Roten Frontkämpferbundes schaut das gesamte internationale Proletariat. Das Reichstreffen der Roten Frontkämpfer demonstriert die Stärke, die Kampf- und Opferbereitschaft für die Befreiung aller Unterdrückten in der ganzen Welt. Abordnungen der revolutionären Kampftruppen aus den wichtigsten europäischen Ländern werden an diesem Tage die Kameraden des Roten Frontkämpferbundes begrüßen.</p>
      <p>Weit über Ozeane hinweg, in alle Erdteile wird der Massenauftritt der Marschbataillone der roten Klassenfront dringen. Das Reichstreffen der Roten Frontkämpfer in Deutschland ist die Hoffnung und die Siegeszuversicht des Weltproletariats. Die schwielige Arbeiterfaust reckt sich gigantisch über den ganzen Erdball. Das Reichstreffen der Roten Frontkämpfer wird zum Symbol des internationalen Befreiungskampfes. Der Kampfruf „Rot Front" wird zum Schlachtruf der Arbeiter der ganzen Erde. Unter diesem Zeichen füllt das V. Reichstreffen die Barrikadenplätze und Straßen des revolutionären Hamburgs.</p>
      <p>Was bedeuten gegenüber dieser weltumspannenden, alle Länder und Ozeane überflutenden gigantischen Sturmflut der revolutionären Bewegung die krampfhaften Anstrengungen, mittels Polizeiverbote der Grzesinski und Severing die Bourgeoisie vor ihrem sicheren Untergang zu retten? Keine konterrevolutionäre Macht ist imstande, der Vorhut des internationalen Proletariats und der Vorhut der deutschen Kampfarmee ihre revolutionären Erfahrungen zu „verbieten". „Erlaubt" oder „verboten", legal oder illegal, die Vorhut des internationalen und des deutschen Proletariats wird unter allen Bedingungen, die ihr der Klassenfeind aufoktroyiert, ihre revolutionären Pflichten und verantwortungsvollen Aufgaben im Interesse des internationalen und des deutschen Proletariats erfüllen.</p>
      <p>Die deutsche Arbeiterklasse und mit ihr der Rote Frontkämpferbund werden den Kampf um die Befreiung der Arbeiter aus dem Joch des Kapitals auch unter dem Belagerungszustand Grzcesinskis weiterführen, noch entschiedener weiterführen als in der Periode der legalen Tätigkeit. Der Strom der Geschichte führt unabwendbar zum Sieg und zum Triumph des revolutionären Proletariats über das Banditentum der Weltbourgeoisie.</p>
      <p>Das V. Reichstreffen des Roten Frontkämpferbundes in Hamburg ist in erster Linie Heerschau und Generalappell zum Kampfe gegen den drohenden imperialistischen Krieg gegen die Sowjetunion und für die Verteidigung der Sowjetunion.</p>
      <p>Das V. Reichstreffen des RFB ist zugleich Heerschau und Generalappell zum Kampfe gegen die weiße Diktatur in den kapitalistischen Ländern, gegen den Faschismus, gegen Stahlhelm und Reichsbanner, gegen PoIizeidiktatur und Belagerungszustand.</p>
      <p>Das V. Reichstreffen des RFB ist Heerschau und Generalappell der revolutionären Kampfgruppe des deutschen Proletariats zum Kampfe für die Befreiung der Arbeiterklasse aus Kapitalsknechtschaft und Unterdrückung.</p>
      <p>In diesem Bewußtsein marschieren die eisernen Bataillone der roten Klassenfront in Hamburg auf als Künder und Garanten des Sieges des deutschen Proletariats.</p>
      <p>Arbeiter zu uns!, Bilderzeitschrift, Berlin o. J.</p>
      <p>Thälmann Ernst:  Reden und Aufsätze zur Geschichte der deutschen Arbeiterbewegung , Band 2, Berlin 1956, S. 30 - 36</p>
      <p>Texte zum Klassenkampf Startseite Autoren</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
