<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Revolutionäre Anklage</title>
                <author>Ernst Thälmann</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Marxist Internet Archive</name>
                    <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
                            <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                



Marxistische Bibliothek
Startseite
        Autoren
        Verweise
        Impressum
        Kontakt










Ernst Thälmann


Revolutionäre Anklage



Es ist ein erschütternder Anlaß, der uns heute hier zusammenführt. Ernst Henning, einer unserer Besten und Treuesten, ist von nationalsozialistischen Mördern niedergeknallt worden.

Der Befreiungskampf der Arbeiter hat ein neues Opfer gefordert. Es wird nicht das letzte Opfer sein im Kampf für Freiheit und Sozialismus. Aber unsere Brüder fallen nicht umsonst. Wie ihr Kampf, so ist auch ihr Tod der Zukunft geweiht.

Die Schüsse der Nazimörder haben in ganz Deutschland lodernden Haß und tiefste Empörung ausgelöst. Haltet sie immer wach.

Das Leben eines Kämpfers ist beendet. Ernst Henning sprach die Sprache der Partei, er wuchs mit dem Leben und der Entwicklung unserer Partei.

Henning war ein treuer Soldat der Revolution.

Heute, wo die Märzsonne über uns scheint, wo der Ruf zum Kampf in der ganzen Welt ertönt, wo Arbeiter in Hamburg als Kampfgelöbnis in den Proteststreik getreten sind, sagen wir:

Die Vergeltung wird die Geschichte bringen.Wir werden unseren Genossen und alle ermordeten Brüder rächen.

Die Bourgeoisie und ihre Helfershelfer, die Sozialdemokraten, gingen nicht etwa gegen die nationalsozialistischen Mörder vor, sie antworteten mit dem Verbot der Presse, Demonstrationen und Versammlungen der KPD.

Mit Verboten und Pistolenschüssen kann man unsere Bewegung nicht aufhalten. Wer kräftig ist, marschiert vorwärts trotz Verbot und Unterdrückung.

Mit welchem Kampfgeist die Arbeiterschaft beseelt ist, zeigt die 16-jährige Tochter des Genossen Henning, die tapfer und pflichtbewußt ihre Arbeit im Jugendverband leistet.

Als ein Kriminalbeamter sie fragte: "Welches Testament hat Dein Vater hinterlassen? ", antwortete sie ihm: "Die Rache!"

Das ist der Schwur von Millionen. Unser Siegeswille ist unwiderstehlich. Unser die Zukunft! Mit uns die Befreiung der Arbeiterklasse und damit die Befreiung Deutschlands!

Dieser revolutionäre Geist erfaßt immer weitere Schichten nicht nur der Arbeiterklasse, sondern auch der bürgerlichen Intelligenz. Wir sind überzeugt, daß die Besten dem Beispiel Scheringers folgen werden und der Mörderpartei, über die das Blut unseres Genossen Henning kommt, von dem sie sich nicht reinwaschen kann, den Rücken kehren.

Erinnern wir uns. Es war im Oktober 1923. Das rote Hamburg stand auf den Barrikaden. Genosse Henning kämpfte in der ersten Reihe. Für den gefallenen Kämpfer werden neue in die Bresche springen.

Kämpfen wir wie er, dann wird die Stunde nicht fern sein, da wir die Rächer sind. Hennings Pflichtbewußtsein und revolutionärer Elan im Kampf sei uns Richtschnur.

In diesem Sinne vorwärts, alles für das Volk, für die siegreiche Volksrevolution !

Die Rote Fahne vom 22.3.1931.

Thälmann, Ernst: Reden und Aufsätze, Bd. 1, Köln 1975, S. 142 - 143





Texte zum Klassenkampf
Startseite
		   Autoren
		   Verweise
		   Impressum
		   Kontakt

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>