<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Zehn Jahre Kommunistische Partei Deutschlands</title>
        <author>Ernst Thälmann</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Marxist Internet Archive</name>
          <idno type="URL">https://www.marxists.org/deutsch/index.htm</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-SA-2.0</ab>
              <ref target="https://www.marxists.org/admin/legal/cc/by-sa.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Impressum Kontakt</p>
      <p>Ernst Thälmann</p>
      <p>Zehn Jahre Kommunistische Partei Deutschlands</p>
      <p>Zehn Jahre Geschichte der Kommunistischen Partei Deutschlands - das sind zehn Jahre voller revolutionärer Kämpfe der deutschen Arbeiterklasse, zehn Jahre voller Heroismus und proletarischen Heldentums, zehn Jahre voller ideologischer, politischer und organisatorischer Erfahrungen und Lehren unserer Partei.</p>
      <p>Der 4. August 1914 hatte mit einem Schlage die Maske heruntergerissen, hinter der sich, auf der Grundlage der imperialistischen Entwicklung Deutschlands und der Herausbildung einer Arbeiteraristokratie, der Verbürgerlichungsprozeß der deutschen Sozialdemokratie bis dahin verborgen hatte. Der 4. August war für die Massen der klassenbewußten sozialistischen Arbeiter ein furchtbarer Schlag, eine schmerzliche Enttäuschung. Wofür sie gekämpft, woran sie geglaubt hatten, die Partei und die Internationale des Sozialismus, existierten nicht mehr.</p>
      <p>Die rote Fahne des proletarischen Klassenkampfes lag beschmutzt und verraten am Boden. Da war es jene kleine Gruppe unerschrockener Kämpfer, voran Karl Liebknecht, Rosa Luxemburg, Leo Jogiches, Franz Mehring und andere, die im allgemeinen Zusammenbruch der sozialistischen Bewegung in Deutschland das Banner der Internationale hochhielten und nicht verzagten, die das Banner der proletarischen, der sozialistischen Bewegung von neuem entrollten. Karl Liebknecht nahm im Reichstag den schärfsten Kampf gegen den imperialistischen Krieg und seine sozialpatriotischen Helfershelfer und Burgfriedenspolitiker auf. Rosa Luxemburg schrieb im Gefängnis die „Junius-Broschüre" über die Krise der Sozialdemokratie, nachdem die von ihr und Franz Mehring gegründete Zeitschrift „Die Internationale", die noch heute das Organ unserer Partei ist, infolge der wilhelminischen Militärzensur leider nur in einer Nummer erscheinen konnte. Unter der Führung von Leo Jogiches, dem meisterhaften Organisator illegaler revolutionärer Propaganda, erschienen die „Spartakusbriefe". Die „Gruppe Internationale", der spätere Spartakusbund, nahm ihre große revolutionäre Arbeit gegen den Krieg auf.</p>
      <p>Langsam sammelten sich auch in den breiten Arbeitermassen die Kader des proletarischen Widerstandes gegen die sozialchauvinistische Verräterpolitik. Es kam dann zur Gründung der USPD, in deren Führung sozialpazifistische und zentristische Elemente die Oberhand hatten, deren Mitgliedermassen sich aber zum größten Teil aus den klassenbewußten und revolutionären Teilen der Arbeiterschaft rekrutierten.</p>
      <p>Das Jahr 1918 brachte im Januar die großen Munitionsarbeiterstreiks in Deutschland und Österreich, die ersten Anzeichen, daß die "Welle der russischen Revolution, des siegreichen Oktobers, nicht an der Grenze Sowjetrußlands zum Stillstand kam, sondern in die übrigen kriegführenden Länder, insbesondere die der Mittelmächte, vorzudringen begann. Dann folgte der 9. November, die Geburtsstunde der deutschen Revolution, die Geburtsstunde zugleich der revolutionären Partei der deutschen Arbeiterklasse, der Kommunistischen Partei Deutschlands. An der Jahreswende von 1918 zu 1919 fand der Gründungsparteitag der KPD statt. Schon zwei Wochen später waren ihre Gründer und großen revolutionären Führer, Karl und Rosa, von den weißen Banditen des Sozialdemokraten Noske gemeuchelt und ermordet. Der erste Ansturm der revolutionären Avantgarde des deutschen Proletariats wurde von der Bourgeoisie mit Hilfe der Sozialdemokratie im Blut der Arbeiterschaft erstickt.</p>
      <p>Die Niederlage war unvermeidlich, denn die junge, soeben im. revolutionären Kampfe geborene Kommunistische Partei vermochte noch nicht die Führung der proletarischen Massen an sich zu reißen. Die schwankenden und feigen Führer der USPD verhinderten mit allen Mitteln eine zielbewußte Organisierung des proletarischen Aufstandes, sosehr auch die Arbeitermassen der USPD zum revolutionären Kampf entschlossen waren. Und auch der Spartakusbund selbst war in jener Zeit noch belastet mit allen Schwächen und ideologischen Unklarheiten, die dem Mangel an revolutionären Erfahrungen der gesamten deutschen Arbeiterklasse entsprachen. Aber dennoch war das Blut der besten Führer des deutschen Proletariats und der mit ihnen auf dem Schlachtfeld der Freiheit Gefallenen nicht umsonst vergossen. Die furchtbare Lehre jener Januarkämpfe und der bestialischen Verbrechen der Noske, Ebert, Wels und Scheidemann legte den Grund für den Aufstieg der revolutionären Partei der deutschen Arbeiterklasse, der KPD! Die Rolle der Partei als der einzigen Führerin der proletarischen Massen bei der Organisierung der Revolution - das war es, was die besten und revolutionärsten Elemente der deutschen Arbeiterklasse aus der Niederlage zu erkennen begannen.</p>
      <p>Weitere große revolutionäre Kämpfe folgten. In der Massenpartei der revolutionären Arbeiter, der USPD, setzte der Prozeß der Klassenscheidung zwischen den feigen, jämmerlichen zentristischen Führern - den Kautsky, Dittmann, Crispien und Hilferding - einerseits und den zur Partei der proletarischen Revolution und zur Kommunistischen Internationale hindrängenden Arbeitern andererseits ein. Die Kommunistische Partei überwand mit dem Heidelberger Parteitag jene syndikalistischen und antiparlamentarischen Kinderkrankheiten, die ein Hemmnis für ihre Massenentwicklung . Nach dem Parteitag der USPD in Halle vollzog sich die Vereinigung zwischen der revolutionären Mehrheit der USPD und der KPD. Die VKPD, die revolutionäre Massenpartei der deutschen Arbeiter, war geschmiedet. Aber der Weg der bitteren Erfahrungen, den die deutschen Arbeiter gehen mußten, ehe sie ihre revolutionäre Partei zu jener Reife, Klarheit und Geschlossenheit entwickelten, mit der die Partei Lenins den Sieg der russischen Revolution, des russischen Oktobers, erfechten konnte - dieser Weg des inneren Entwicklungsprozesses war noch schwer und langwierig. Der Kapp-Putsch, der März 1921, der Oktober 1923 gaben die weiteren entscheidendsten Lehren, auf Grund deren sich der langsame und komplizierte Prozeß der Bolschewisierung der deutschen Kommunistischen Partei vollzog.</p>
      <p>Gerade weil unsere Partei aus den besten und revolutionärsten Elementen der Sozialdemokratie der Vorkriegszeit, den einzigen, die den Verrat der Ebert und Scheidemann nicht mitgemacht hatten, hervorging, war sie naturgemäß nicht nur reich an jenen guten und revolutionären Traditionen der sozialistischen Arbeiterbewegung, sondern zugleich belastet mit manchen Rückständen sozialdemokratischer Schwäche.</p>
      <p>Der Kampf gegen opportunistische, kleinbürgerliche Schwankungen und Abweichungen, der Kampf gegen jene Tendenzen, die die Partei vom Wege zum Bolschewismus abdrängen und der Sozialdemokratie annähern wollten - die Illusionen über die Entwicklung zum Sozialismus, über den Staat, über die SPD, über den Zentrismus in die Reihen der revolutionären Partei hineinzutragen suchten -, dieser Kampf gegen die Cliquen um Levi und Reuter-Friesland im Jahre 1921, gegen Brandler und Thalheimer 1923, dann später gegen die „ultralinke" Abart des Liquidatorentums, waren die notwendigen und unvermeidlichen Schritte der inneren Klärung und Reifung, auf Grund deren die KPD sich zur Höhe ihrer historischen Aufgabe durchkämpfen mußte. Dieser Reifeprozeß und ideologische Kampf ist heute noch nicht beendet. Die Beschlüsse des VI. Weltkongresses der Kommunistischen Internationale stoßen auf den schärfsten Widerstand einer kleinen liquidatorischen Gruppe unter Führung von Brandler und Thalheimer, die die Grundgesetze des Kommunismus bekämpfen und sich durch ihre Tätigkeit gegen die Partei und gegen die Komintern zu offenen Feinden der Partei entwickeln.</p>
      <p>In zehn Jahren Kampf gegen die Imperialisten und gegen die Sozialdemokratie ist die Kommunistische Partei Deutschlands gewachsen und reifer geworden. Die Geschichte unserer Partei, von den Anfängen des antimilitaristischen Kampfes der Spartakusgruppe im vergangenen Weltkrieg, über die Lehren der revolutionären Kämpfe und Niederlagen und der inneren Auseinandersetzungen bis zur Gegenwart, ist ein einziger großer Prozeß der Vorbereitung der revolutionären Avantgarde der deutschen Arbeiter auf ihre gewaltige historische Mission, die die revolutionäre Geschichte von ihr verlangt: die Errichtung der proletarischen Diktatur auch in Deutschland! Diese Erfahrungen, diese Lehren befähigen unsere Partei zur Lösung jener großen und immer größer werdenden revolutionären Aufgaben, die vor uns stehen. Wenn das imperialistische Verbrechen des Interventionskrieges gegen das Land der Arbeiter und Bauern, die Festung des Sozialismus, das einzige Vaterland der Arbeiter in der ganzen Welt - die Sowjetunion - beginnen wird, dann wird die KPD, getreu den Lehren und der Praxis unseres großen Meisters Lenin, ihre revolutionären Aufgaben durchzuführen verstehen: die Umwandlung des imperialistischen Krieges in den Bürgerkrieg gegen die eigene Bourgeoisie, die Verbrüderung mit der Roten Armee der Sowjetunion zum gemeinsamen Kampf gegen den Imperialismus, für die Errichtung der deutschen Sowjetrepublik!</p>
      <p>Trotz alledem, 10 Jahre KPD, Bilderzeitung , herausgegeben vom ZK der KPD, vom November 1928. Thälmann, Ernst: Reden und Aufsätze zur Geschichte der deutschen Arbeiterbewegung, Bd. 2, Berlin 1956, S. 20 - 24</p>
      <p>Texte zum Klassenkampf Startseite Autoren</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
