<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ANSPRACHE AUF DER TAGUNG DES VORBEREITUNGSAUSSCHUSSES DER NEUEN POLITISCHEN KONSULTATIVKONFERENZ</title>
        <author>Mao Zedong</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
          <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="N/A">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Meine Herren Delegierte! Heute wird die Tagung des Vorbereitungsausschusses unserer Neuen Politischen Konsultativkonferenz1 eröffnet. Die Aufgaben dieses Ausschusses sind: alle notwendigen Vorbereitungen abzuschließen, um schnellstens die Neue Politische Konsultativkonferenz einzuberufen und eine demokratische Koalitionsregierung zu bilden, die das ganze Volk zur schleunigsten Beseitigung der Überreste der Kräfte der Kuomintang-Reaktionäre, zur Vereinigung ganz Chinas und zur Verwirklichung der systematischen und Schrittweisen Aufbauarbeit auf politischem, wirtschaftlichem und kulturellem Gebiet sowie bei der Landesverteidigung in ganz China führt. Das ganze Volk erwartet von uns, daß wir in diesem Sinne vorgehen werden; und wir müssen auch so verfahren. Es war die Kommunistische Partei Chinas, die am 1. Mai 1948 dem ganzen Volk die Einberufung der Neuen Politischen Konsultativkonferenz vorschlug 2 Dieser Vorschlag fand schnell Widerhall bei den demokratischen Parteien und Gruppen, den Massenorganisationen, den demokratischen Persönlichkeiten aller Bevölkerungskreise im ganzen Land, den einheimischen nationalen Minderheiten und den Überseechinesen. Die Kommunistische Partei Chinas, die demokratischen Parteien und Gruppen, die Massenorganisationen, die demokratischen Persönlichkeiten aller Bevölkerungskreise, die einheimischen nationalen Minderheiten und die Überseechinesen vertreten alle die Ansicht, daß wir die Herrschaft des Imperialismus, des Feudalismus, des bürokratischen Kapitalismus und der Kuomintang-Reaktionäre stürzen und eine politische Konsultativkonferenz einberufen müssen, an der Vertreter der demokratischen Parteien und Gruppen, der Massenorganisationen, der demokratischen Persönlichkeiten aus allen Bevölkerungskreisen, Vertreter der einheimischen nationalen Minderheiten und der Überseechinesen teilnehmen werden, daß wir die Gründung der Volksrepublik China proklamieren und eine demokratische Koalitionsregierung wählen müssen, die diese Republik vertreten wird. Nur dadurch kann sich unser großes Vaterland von den Geschicken eines halbkolonialen und halbfeudalen Landes befreien und den Weg zur Unabhängigkeit und Freiheit, den Weg des Friedens, der Einheit, des Erstarkens und Gedeihens einschlagen. Das ist eine gemeinsame politische Grundlage. Das ist die gemeinsame politische Grundlage für den vereinten Kampf der Kommunistischen Partei Chinas, der demokratischen Parteien und Gruppen, der Massenorganisationen, der demokratischen Persönlichkeiten aller Bevölkerungskreise, der einheimischen nationalen Minderheiten und der Überseechinesen ; das ist auch die gemeinsame politische Grundlage für den vereinten Kampf des ganzen Volkes. Diese politische Grundlage ist so gefestigt, daß von keiner einzigen ernsthaften demokratischen Partei oder Gruppe, von keiner einzigen Massenorganisation oder demokratischen Persönlichkeit eine andere Meinung geäußert worden ist; alle sind der Ansicht, daß allein dieser Weg in der korrekten Richtung zur Lösung aller Probleme Chinas führt. Das ganze Volk unterstützt seine Volksbefreiungsarmee und hat den Sieg im Krieg errungen. Dieser große Volksbefreiungskrieg begann im Juli 1946 und dauert jetzt schon drei Jahre. Der Krieg wurde von Kuomintang-Reaktionären entfesselt, die vom ausländischen Imperialismus unterstützt wurden. Die Kuomintang-Reaktionäre hatten ihr Wort gebrochen, das Waffenstillstandsabkommen und die Beschlüsse der Politischen Konsultativkonferenz vom Januar 1946 zerrissen und diesen volksfeindlichen Bürgerkrieg entfesselt. Aber in der kurzen Zeit von drei Jahren wurden sie von der heroischen Volksbefreiungsarmee geschlagen. Vor kurzem, nachdem das Friedensmanöver der Kuomintang-Reaktionäre entlarvt worden war, rückte die Volksbefreiungsarmee tapfer vor und überquerte den Yangtse. Die Hauptstadt der Kuomintang-Reaktionäre, Nanking, wurde erobert. Schanghai, Hangdschou, Nantschang, Wuhan und Sian wurden befreit. Gegenwärtig treten die Feldarmeen der Volksbefreiungsarmee einen großen Marsch in die südlichen und nordwestlichen Provinzen an, der keine Parallele in der Geschichte Chinas findet. In diesen drei Jahren vernichtete die Volksbefreiungsarmee 5.590000 Mann der reaktionären Kuomintang-Truppen. Jetzt zählen die Überreste der Kuomintang-Armee - die regulären und irregulären Truppen sowie die Militärinstitutionen und -akademien im Hinterland mit eingerechnet - nur noch etwa 1.500000 Mann. Es wird noch einige Zeit dauern, diese Überreste der feindlichen Armee zu liquidieren, aber nicht mehr lange. Das ist ein Sieg des ganzen chinesischen Volkes und zugleich ein Sieg aller Völker der Welt. Die ganze Welt - ausgenommen die Imperialisten und die Reaktionäre aller Länder - ist erfreut und begeistert über diesen großen Sieg des chinesischen Volkes. Der Kampf des chinesischen Volkes gegen seine Feinde und der Kampf der Völker der Welt gegen ihre Feinde haben die gleiche Bedeutung. Das ganze chinesische Volk und die Völker der ganzen Welt sind Zeuge folgender Tatsache: Die chinesischen Reaktionäre haben unter der Regie der Imperialisten durch einen konterrevolutionären Krieg das chinesische Volk grausam bekämpft, und das chinesische Volk hat durch einen revolutionären Krieg die Reaktionäre siegreich niedergeschlagen. Hiermit halte ich es für notwendig, darauf aufmerksam zu machen, daß sich die Imperialisten und ihre Lakaien, die chinesischen Reaktionäre, mit der Niederlage, die sie auf chinesischem Boden erlitten haben, nicht abfinden werden. Sie werden sich weiter miteinander verschwören und mit allen möglichen Mitteln das chinesische Volk bekämpfen. Die Imperialisten werden beispielsweise ihre Agenten nach China hineinschmuggeln, damit diese hier eine Zersetzungstätigkeit ausüben und Unruhe stiften. Das ist unausbleiblich, nie werden sie eine solche Tätigkeit unterlassen. Oder sie werden zum Beispiel die chinesischen Reaktionäre anstiften, Chinas Seehäfen zu blockieren, und dazu auch noch ihre eigenen Kräfte einsetzen. Solange sie die Möglichkeit haben, werden sie so verfahren. Ferner werden sie, sofern sie noch auf Abenteuer aus sind, einige ihrer Truppen zum Überfall auf Chinas Grenzgebiete und zu Störaktionen entsenden; auch das ist nicht unmöglich. All das müssen wir in vollem Umfang einkalkulieren. Wir dürfen keineswegs, nur weil wir gesiegt haben, in der Wachsamkeit gegenüber den wütenden revanchistischen Machenschaften der Imperialisten und ihrer Lakaien nachlassen. Wer in dieser Wachsamkeit nachläßt, der wird sich politisch entwaffnen und in eine passive Position geraten. Unter diesen Umständen muß sich das ganze Volk zusammenschließen, um jede Intrige, die die Imperialisten und ihre Lakaien, die chinesischen Reaktionäre, gegen das chinesische Volk schmieden, entschlossen, gründlich, restlos und vollständig zu zerschlagen. China muß unabhängig werden, China muß befreit werden, Chinas Angelegenheiten müssen vom chinesischen Volk selbst entschieden und geregelt werden, und nicht die geringste Einmischung eines imperialistischen Staates kann länger geduldet werden. Die chinesische Revolution ist eine Revolution der Volksmassen der ganzen Nation. Mit Ausnahme der Imperialisten, Feudalherren, bürokratischen Kapitalisten, Kuomintang-Reaktionäre und deren Helfershelfer ist jeder unser Freund. Wir haben eine breite und gefestigte revolutionäre Einheitsfront. Diese Einheitsfront ist so breit, daß sie die Arbeiterklasse, die Bauernschaft, das städtische Kleinbürgertum und die nationale Bourgeoisie umfaßt. Diese Einheitsfront ist so gefestigt, daß sie den eisernen Willen und die unerschöpfliche Kraftquelle besitzt, jeden Feind besiegen und jede Schwierigkeit überwinden zu können. Die Epoche, in der wir leben, ist eine Epoche, in der das imperialistische System seinem totalen Zusammenbruch entgegengeht; die Imperialisten sind in eine Krise geraten, aus der sie sich nicht herauswinden können. So sehr sie auch weiterhin gegen das chinesische Volk ankämpfen werden - das chinesische Volk wird immer Mittel und Wege finden, den endgültigen Sieg zu erringen. Gleichzeitig erklären wir der ganzen Welt, daß das, was wir bekämpfen, allein das imperialistische System und seine gegen das chinesische Volk gerichteten Intrigen sind. Wir sind bereit, mit jeder ausländischen Regierung auf der Grundlage der Prinzipien der Gleichberechtigung, des gegenseitigen Vorteils und der gegenseitigen Achtung der territorialen Integrität und der Souveränität Verhandlungen über die Herstellung von diplomatischen Beziehungen aufzunehmen, vorausgesetzt, daß die ausländischen Regierungen bereit sind, ihre Beziehungen zu den chinesischen Reaktionären abzubrechen, sich nicht länger mit ihnen verschwören oder ihnen nicht mehr helfen und Volkschina gegenüber eine wahre - nicht eine heuchlerische - freundschaftliche Haltung einnehmen. Das chinesische Volk will Beziehungen der freundschaftlichen Zusammenarbeit mit allen Völkern der Welt anknüpfen, den Außenhandel wiederherstellen und entwickeln, um zur Entwicklung der Produktion und zum Gedeihen der Wirtschaft beizutragen. Meine Herren Delegierte! Alle Bedingungen für die Einberufung der Neuen Politischen Konsultativkonferenz und für die Bildung einer demokratischen Koalitionsregierung sind herangereift. Das ganze Volk erwartet sehnsüchtig, daß wir diese Konferenz einberufen und eine Regierung bilden. Ich glaube, daß wir mit der Arbeit, die wir nun beginnen, diese Erwartung rechtfertigen können und daß es dazu nicht lange Zeit brauchen wird. Sobald die demokratische Koalitionsregierung in China gebildet worden ist, wird sie in ihrer Arbeit das Hauptgewicht auf folgende Aufgaben legen: 1. die Überreste der Reaktionäre zu liquidieren und von ihnen angestiftete Unruhen niederzuschlagen; 2. mit Ausnutzung aller Möglichkeiten und mit Aufbietung aller Kräfte die Wirtschaft des Volkes wiederherzustellen und zu entwickeln, gleichzeitig das Kultur und Bildungswesen des Volkes wiederherzustellen und zu entwickeln. Das chinesische Volk wird sehen, daß China, sobald das Volk die Geschicke Chinas in seine eigenen Hände genommen hat, der im Osten aufgehenden Sonne gleichen wird, die mit leuchtenden Strahlen jeden Winkel des Landes erleuchtet, geschwind den von der reaktionären Regierung hinterlassenen Schutt hinwegsengen, die Kriegswunden heilen und eine neue, mächtige und blühende Volksrepublik im wahrsten Sinne des Wortes aufbauen wird. Es lebe die Volksrepublik China! Es lebe die demokratische Koalitionsregierung! Es lebe die große Einheit des ganzen Volkes! ANMERKUNGEN 1. Die Tagung des Vorbereitungsausschusses der Neuen Politischen Konsultativkonferenz fand vom 11. bis 19. Juni 1949 in Peiping statt. An ihr nahmen 134 Vertreter von 23 Organisationen und Gruppen teil, darunter Vertreter der Kommunistischen Partei Chinas, der demokratischen Parteien und Gruppen, der Massenorganisationen, demokratischer Persönlichkeiten aller Bevölkerungskreise, der einheimischen nationalen Minderheiten und der Überseechinesen. Auf der Tagung wurden das "Organisationsstatut des Vorbereitungsausschusses der Neuen Politischen Konsultativkonferenz" und die "Bestimmungen über die an der Neuen Politischen Konsultativkonferenz teilnehmenden Organisationen und Gruppen sowie über die Anzahl der Sitze ihrer Delegationen angenommen und der Ständige Ausschuß unter Führung des Vorsitzenden Mao Tse-tung gewählt. Die Konferenz wurde seinerzeit Neue Politische Konsultativkonferenz genannt, weil man sie von der Politischen Konsultativkonferenz, die am 10. Januar 1946 in Tschungking eröffnet worden war, unterscheiden wollte. Später wurde sie - in der ersten Plenarsitzung am 21. September 1946 - in Politische Konsultativkonferenz des Chinesischen Volkes umbenannt. 2. Siehe "Rundschreiben des Zentralkomitees der Kommunistischen Partei Chinas über die Septembertagung", Anmerkung 4, vorliegender Band, S. 291 f.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
