<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DIE DEMOKRATISCHE BEWEGUNG IN DER ARMEE*</title>
        <author>Mao Zedong</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
          <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="N/A">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Die Richtlinie für die politische Arbeit innerhalb der Truppenteile besteht in einer kühnen Mobilisierung der Soldatenmassen, der Kommandeure und aller anderen Armeeangehörigen, um durch eine zentral geleitete demokratische Bewegung drei große Ziele zu erreichen, nämlich: maximale politische Einheit, Verbesserung der Lebenshaltung und Hebung des Niveaus des militärischen Könnens und der militärischen Taktik. Die Bewegung der "dreifachen Überprüfung" und "dreifachen Konsolidierung"1, die derzeit in den Einheiten unserer Armee mit Begeisterung durchgeführt wird, will mit der Methode der politischen und der wirtschaftlichen Demokratie zu den zwei erstgenannten Zielen gelangen. Was die wirtschaftliche Demokratie betrifft, muß den von den Soldaten gewählten Vertretern die Befugnis erteilt werden, dem Kompaniekommando bei der Handhabung der Verproviantierung und Verpflegung der Kompanie behilflich zu sein (ohne es zu übergehen). Was die militärische Demokratie betrifft, so muß während der Übungen eine gegenseitige Unterweisung der Offiziere und Soldaten sowie der Soldaten untereinander durchgeführt werden; zur Zeit von Kampfhandlungen hat die Kompanie in der vordersten Linie größere oder kleinere Zusammenkünfte verschiedener Art abzuhalten. Unter Anleitung des Kompaniekommandos sollen die Massen der Soldaten angeregt werden, darüber zu diskutieren, wie die feindlichen Stellungen einzunehmen, wie die Kampfaufgaben zu erfüllen sind. Bei Gefechten, die mehrere Tage andauern, soll man solche Zusammenkünfte mehrmals veranstalten. Diese militärische Demokratie wurde bei der Schlacht von Panlung2 in Nordschensi und bei der Schlacht von Schidjiadschuang3 im Grenzgebiet Schansi-Tschahar-Hopeh praktiziert, und zwar mit ausgezeichneten Ergebnissen. Das beweist, daß diese Demokratie nur Vorteile bringt und nicht im geringsten schadet: Den Soldatenmassen soll das Recht zustehen, Fehler und Vergehen schlechter Elemente unter den Kadern zu entlarven. Man soll davon überzeugt sein, daß die Soldaten allen guten und verhältnismäßig guten Kadern zugetan sein werden. Außerdem sollen die Soldaten berechtigt sein, nötigenfalls diejenigen aus ihrer Mitte, denen sie vertrauen, als Kandidaten für die Ernennung zu unteren Armeefunktionären durch die höhere zuständige Stelle vorzuschlagen. Bei akutem Mangel an unteren Funktionären ist eine solche Nominierung von Kandidaten sehr nützlich. Das soll aber nicht zur Regel gemacht werden, sondern nur im Notfall geschehen. ANMERKUNGEN</p>
      <p>* Eine von Genossen Mao Tse-tung ausgearbeitete innerparteiliche Direktive des Revolutionären Militärausschusses beim Zentralkomitee der Kommunistischen Partei Chinas. 1. Die Bewegung der "dreifachen Überprüfung" und "dreifachen Konsolidierung" war eine wichtige Bewegung zur Festigung der Partei und der Armee. Sie wurde während des Volksbefreiungskriegs in Verbindung mit der Bodenreform von unserer Partei durchgeführt. Die "dreifache Überprüfung" bedeutete in den örtlichen Verwaltungen und Organisationen eine Überprüfung der Klassenherkunft, des ideologischen Bewußtseins und des Arbeitsstils, in den Armee-Einheiten eine Überprüfung der Klassenherkunft, der Arbeitsleistung und des Kampfwillens. Die "dreifache Konsolidierung" bedeutete organisatorische Festigung, ideologische Erziehung und Verbesserung des Arbeitsstils. 2. Panlung ist ein Marktflecken nordöstlich von Yenan, wo die Volksbefreiungsarmee des Nordwestens im Mai 1947 über 6700 Mann der unter dem Kommando von Hu Dsung-nan stehenden Truppen einkreiste und vernichtete. 3. Schidjiadschuang wurde von Einheiten der Volksbefreiungsarmee des Grenzgebiets Schansi-Tschahar-Hopeh am 12. November 1947 befreit. Die mehr als 24000 Mann zählende feindliche Garnison wurde vollständig vernichtet. Das war die erste wichtige Stadt in Nordchina, die von unserer Armee befreit wurde.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
