<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>KURS FÜR DIE ARBEIT IN DEN BEFREITEN GEBIETEN IM JAHRE 2946*</title>
                <author>Mao Zedong</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Werke Mao Tse-tungs</name>
                    <idno type="URL">http://www.infopartisan.net/archive/maowerke/maoAWges.htm</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                


Mao AW Band IV
Mao 
            Werke

Mao Tse-tung:
KURS FÜR DIE ARBEIT IN DEN BEFREITEN GEBIETEN IM JAHRE 1946*
(15. Dezember 1945)

 Diese Version aus: Mao Tse-tung, Ausgewählte Werke Band IV, Verlag für fremdsprachige Literatur, Peking 1969, S. 
75-80
 In den letzten Monaten hat unsere Partei große Siege bei der Führung des Volkes in bitteren Kämpfen zur Liquidierung der japanischen und Marionetten-Kräfte und zur Zerschlagung der Kuomintang-Angriffe auf die befreiten Gebiete erzielt. Alle Genossen unserer Partei haben wie ein Mann gearbeitet und auf allen Gebieten beachtenswerte Leistungen vollbracht. Bald ist das Jahr 1945 zu Ende; im Jahre 1946 werden wir in unserer Arbeit in allen befreiten Gebieten folgende Punkte beachten müssen:
1. Die Zerschlagung neuer Angriffe. Seit unsere Armee die massiven Kuomintang-Angriffe auf unsere befreiten Gebiete in Suiyüan, Schansi und Südhupeh zerschmetterte, hat die Kuomintang größere Streitkräfte in Bewegung gesetzt und rüstet zu neuen Angriffen. Wenn nicht eine neue Entwicklung die Kuomintang zur schleunigsten Einstellung des Bürgerkriegs veranlaßt, wird der Kampf im Frühjahr 1946 heftig sein. Darum ist es weiterhin die zentrale Aufgabe aller befreiten Gebiete, vom Standpunkt der Selbstverteidigung aus das Äußerste zu tun, um die Kuomintang-Angriffe zu zerschlagen.
2. Verbreitung der Gao-Schu-hsün-Bewegungl. Um die Kuomintang-Angriffe zu zerschlagen, muß unsere Partei danach trachten, die Kuomintang-Truppen, die zum Angriff rüsten oder schon Angriffe vornehmen, zu zersetzen. Einerseits muß unsere Armee den Kuomintang-Truppen gegenüber offen und in breitem Umfang eine politische Propaganda entfalten und eine politische Offensive durchführen, um den Kampfwillen der Kuomintang-Truppen, die im Bürgerkrieg stehen, zu brechen. Andererseits müssen wir Aufstände innerhalb der Kuomintang-Armee vorbereiten und organisieren sowie die Gao-Schuhsün-Bewegung so verbreiten, daß im entscheidenden Augenblick des Gefechts eine große Anzahl der Kuomintang-Truppen, dem Vorbild Gao Schu-hsüns folgend, auf die Seite des Volkes übergehen, den Bürgerkrieg bekämpfen und sich für den Frieden einsetzen wird. Um diese Arbeit praktisch leisten und rasche Erfolge erzielen zu können, muß jedes Gebiet, der Direktive des Zentralkomitees entsprechend, eine besondere Abteilung ins Leben rufen und eine große Anzahl von Kadern ernennen, die sich von ganzem Herzen und ausschließlich dieser Arbeit widmen. Die führenden Organe jedes Gebiets müssen genaue Anweisungen für diese Arbeit erteilen.
3. Truppenausbildung. Die Feldarmeen der befreiten Gebiete sind im allgemeinen schon formiert, und auch die regionalen Truppen sind ziemlich zahlreich. Daher müssen wir im großen und ganzen für den Augenblick aufhören, die Zahl der Truppen zu vergrößern, und die Pausen zwischen den Schlachten hauptsächlich dazu benutzen, die Truppen auszubilden. Das gilt sowohl für die Feldarmeen wie auch für die regionalen Truppen und die Volksmiliz. Das Hauptziel der Ausbildungskurse muß weiterhin sein, die Technik des Schießens, des Bajonettkampfes, des Granatenwerfens und dergleichen auf ein höheres Niveau zu heben. Das zweitwichtigste Ziel ist die Hebung des taktischen Niveaus. Dabei muß man auf die Ausbildung für Nachtgefechte besonderen Nachdruck legen. Was die Ausbildungsmethode betrifft, müssen wir eine Massenbewegung entfalten, die darauf abzielt: Die Offiziere lehren die Soldaten, die Soldaten lehren die Offiziere, ein Soldat lehrt den anderen. Im Jahre 1946 müssen wir weiterhin die Aufgabe verwirklichen, die politische Arbeit in der Armee zu verbessern, jeden dogmatischen und formalistischen Arbeitsstil, der noch in der Armee vorhanden ist, überwinden und dafür kämpfen, Offiziere und Soldaten zu vereinigen, Armee und Volk zu vereinigen, sich mit befreundeten Truppen zu vereinigen, feindliche Truppen zu zersetzen und die Erfüllung der Aufgaben der Ausbildung, der Versorgung und der Kampfoperationen zu sichern. Die örtliche Volksmiliz soll den gegenwärtigen Verhältnissen entsprechend reorganisiert werden. Die rückwärtigen Dienste der Armee sollen neugeregelt werden. Man muß alles mögliche versuchen, um Artillerie- und Pioniereinheiten in allen Gebieten aufzustellen und sie zu verstärken. Die Militärschulen sollen in ihrer Arbeit fortfahren, wobei die Ausbildung von technischem Personal zu betonen ist.
4. Pachtsenkung. In Übereinstimmung mit der Direktive des Zentralkomitees vom 7. November 19452 muß jedes Gebiet 1946 in allen seinen neuen befreiten Gebieten eine Massenbewegung großen Maßstabs zur Senkung der Pacht- und Darlehenszinsen entfalten, die jedoch geführt werden soll. Den Arbeitern muß der Lohn in angemessener Weise erhöht werden. Durch diese Bewegung sollen die breiten Volksmassen instand gesetzt werden, sich selbst zu befreien, sich zu organisieren und zu bewußten Herren der befreiten Gebiete zu werden. Ohne diese energischen Maßnahmen können die Massen in den neuen befreiten Gebieten nicht erkennen, welche der beiden Parteien, die Kommunistische Partei oder die Kuomintang, gut und welche schlecht ist; sie werden zwischen den beiden Parteien schwanken und unsere Partei nicht entschieden unterstützen. In den alten befreiten Gebieten soll die Arbeit zur Senkung von Pacht- und Darlehenszinsen nachgeprüft werden, um diese Gebiete weiter zu konsolidieren.
5. Produktion. Jedes Gebiet muß der Direktive vom 7. November entsprechend unverzüglich jedwede Vorbereitungen treffen, um zu gewährleisten, daß 1946 sowohl die staatliche als auch die Privatproduktion in allen befreiten Gebieten alle vorangegangenen Jahre an Umfang und Leistung überbietet. Das Gefühl der Müdigkeit, das bei der Bevölkerung aufkommt, kann nur überwunden werden, nachdem die beiden Aufgaben der Pachtsenkung und der Produktion gewissenhaft und mit merklichem Erfolg durchgeführt worden sind. Von der Erfüllung dieser beiden Aufgaben wird schließlich der Erfolg oder Mißerfolg der politischen und militärischen Kämpfe der befreiten Gebiete abhängen. Sie dürfen daher in keinem Gebiet vernachlässigt werden.
6. Finanzen. Die finanziellen Lasten, die zur Bestreitung der intensiven Arbeit in letzter Zeit schwerer geworden sind, müssen I946 planmäßig und Schritt für Schritt auf ein normales Maß gebracht werden. Angemessene Erleichterungen müssen für jenen Bevölkerungsteil durchgeführt werden, dessen Lasten zu schwer sind. Im Interesse der andauernden Anstrengungen darf die Zahl der Personen, die von der Produktion losgelöst sind, in keinem Gebiet die Grenzen der örtlichen finanziellen Kapazität übersteigen. Der Wert der Truppen richtet sich mehr nach Qualität als nach Quantität; das bleibt nach wie vor eins unserer Prinzipien für den Armeeaufbau. Entwicklung der Produktion und Sicherung der Versorgung, zentralisierte Leitung und dezentralisierte Wirtschaftsführung, Berücksichtigung sowohl der Interessen der Armee als auch der Interessen des Volkes, Berücksichtigung sowohl der staatlichen wie der individuellen Interessen, Betonung sowohl der Produktion als auch der Sparsamkeit - alles dies sind immer noch die geeigneten Leitprinzipien für die Lösung unserer finanziellen und ökonomischen Probleme.
7. Unterstützung der Regierung und Sorge für das Volk; Unterstützung der Armee und Vorzugsbehandlung der Familien der Widerstandskämpfer 3 1946 müssen wir diese beiden Aufgaben besser verrichten als in den vergangenen Jahren. Das wird von großer Bedeutung für die Zerschlagung der Kuomintang-Angriffe und für die Konsolidierung der befreiten Gebiete sein. In der Armee soll durch die ideologische Erziehung aller Kommandeure und Kämpfer erreicht werden, daß sie die Bedeutung der Bewegung "Unterstützung der Regierung und Sorge für das Volk" gründlich erkennen. Ist diese Aufgabe seitens der Armee gut gelöst, dann werden hierauf auch die örtlichen Machtorgane und die Volksmassen ihre Beziehungen zur Armee verbessern.
8. Unterstützung. In den befreiten Gebieten gibt es viele Opfer von Naturkatastrophen, Flüchtlinge, Arbeitslose und teilweise Arbeitslose - sie alle bedürfen dringend einer Unterstützung. Die Lösung dieses Problems - sei sie gut, sei sie schlecht - wird von tiefem und weitreichendem Einfluß sein. Außer Regierungsmaßnahmen muß die Unterstützung in der Hauptsache aus einer gegenseitigen Hilfe der Massen bestehen. Die Partei und die Regierung sollen die Massen ermutigen, eine Unterstützung durch gegenseitige Hilfe zu organisieren.
9. Sorge für die örtlichen Kader. In jedem befreiten Gebiet gibt es jetzt eine große Anzahl Kader aus anderen Gebieten, die führende Arbeit auf allen Ebenen verrichten. Das ist besonders in den Provinzen des Nordostens der Fall. Die leitenden Organe jedes Gebiets müssen diese Kader unermüdlich beraten, daß sie die örtlichen Kader mit viel Wärme und gutem Willen umhegen. Kader von auswärts sollen sich die Auswahl, Heranbildung und Beförderung der örtlichen Kader zu ihrer wichtigen Aufgabe machen. Nur so kann unsere Partei in den befreiten Gebieten Wurzel fassen. Das Verhalten von zugereisten Leuten, die auf die Einheimischen herabschauen, muß kritisiert werden.
10. Alles auf lange Sicht rechnen. Wie sich auch die Lage entwickeln mag, unsere Partei muß immer auf lange Sicht rechnen, nur so wird sie unbesiegbar sein. Gegenwärtig beharrt unsere Partei einerseits auf dem Standpunkt der Selbstverwaltung und Selbstverteidigung in den befreiten Gebieten, leistet den Kuomintang-Angriffen entschiedenen Widerstand und konsolidiert die Errungenschaften des Volkes in diesen Gebieten. Andererseits unterstützen wir die demokratische Bewegung, die sich jetzt in den Kuomintang-Gebieten entwickelt (wie dies durch den Studentenstreik in Kunming4 zum Ausdruck kam), um die Reaktionäre zu isolieren, zahlreiche Bundesgenossen für unsere Partei zu gewinnen und die nationale demokratische Einheitsfront unter dem Einfluß unserer Partei zu erweitern. Gleichzeitig wird bald eine Delegation unserer Partei an der Politischen Konsultativkonferenz verschiedener Parteien und parteiloser Persönlichkeiten teilnehmen, erneut Verhandlungen mit der Kuomintang aufnehmen und um Frieden und Demokratie im ganzen Land kämpfen. Aber es kann immer noch Windungen und Wendungen geben. Vor uns liegen noch viele Schwierigkeiten. Zum Beispiel sind unsere neuen Gebiete und unsere neuen Truppen noch nicht konsolidiert, und wir haben finanzielle Schwierigkeiten. Wir müssen allen diesen Schwierigkeiten mutig ins Angesicht sehen und sie überwinden, alle unsere Arbeit auf eine langfristige Grundlage stellen, großen Wert darauf legen, daß wir mit Menschenreserven und Materialhilfsquellen sparsam haushalten, und uns vor der Illusion hüten, durch glückliche Zufälle leichte Erfolge zu erringen.
Diese zehn Punkte sollen 1946 in unserer Arbeit ganz besonders beachtet werden, vor allem in der ersten Hälfte des Jahres. Es ist zu hoffen, daß die Genossen in den verschiedenen Gebieten diesen Kurs nach den jeweiligen örtlichen Verhältnissen elastisch befolgen. Was die Arbeit in den verschiedenen Gebieten betrifft, wie die Errichtung örtlicher Machtorgane, die Einheitsfrontarbeit, die Entfaltung der Schulungstätigkeit innerhalb und außerhalb der Partei bezüglich der aktuellen politischen Fragen und die Arbeit in den nahe den befreiten Gebieten gelegenen Städten, so ist dies alles wichtig, aber wir werden hier nicht weiter darauf eingehen.
ANMERKUNGEN 
* Eine von Genossen Mao Tse-tung verfaßte innerparteiliche Direktive des Zentralkomitees der kommunistischen Partei Chinas.
1. Am 30. Oktober 1945 rebellierte Gao Schu-hsün, stellvertretender Oberbefehlshaber der 11. Kriegszone der Kuomintang, an der Bürgerkriegsfront in Handan und ging mit einem Korps und einer Kolonne zu uns über. Das übte einen gewaltigen Einfluß auf das ganze Land aus. Um die Arbeit zur Zersetzung und Desorganisation der Kuomintang-Truppen und die Arbeit, diese zur Rebellion aufzurütteln, zu intensivieren, entschloß sich das Zentralkomitee der Kommunistischen Partei Chinas, den Kuomintang-Truppen gegenüber eine Propagandakampagne zu starten, durch die andere Kuomintang-Offiziere und -Soldaten aufgerufen werden sollten, dem Vorbild der Truppen Gao Schu-hsüns zu folgen, sich zu weigern, die befreiten Gebiete anzugreifen, und an der Front den Bürgerkrieg zu sabotieren, mit der Volksbefreiungsarmee zu fraternisieren, sich zu erheben und auf die Seite des Volkes überzulaufen. Dies wurde unter dem Namen "Gao-Schu-hsün-Bewegung" bekannt.
2. Es handelt sich um die Arbeit "Pachtsenkung und Produktion - zwei wichtige Aufgaben bei der Verteidigung der befreiten Gebiete", vorliegender Band, S. 71 ff.
3. "Unterstützung der Regierung und Sorge für das Volk" war eine Losung der Volksbefreiungsarmee, während "Unterstützung der Armee und Vorzugsbehandlung der Familien der Widerstandskämpfer" eine Losung der Parteiorganisationen, Machtorgane, Massenorganisationen und Volksmassen in den befreiten Gebieten war. Die zweite Losung wurde später in "Unterstützung der Armee und Vorzugsbehandlung der Familien der revolutionären Armeeangehörigen" abgeändert.
4. Am Abend des 25. November 1945 versammelten sich mehr als 6 000 Studenten und Schüler der Hochschulen und Mittelschulen von Kunming, der Hauptstadt der Provinz Yünnan, in der Vereinigten Universität des Südwestens, um die aktuellen politischen Fragen zu besprechen und gegen den Bürgerkrieg zu protestieren. Die Kuomintang-Reaktionäre entsandten Truppen, die den Versammlungsort umzingelten, mit leichter Artillerie, mit Maschinengewehren und Gewehren schossen und rund um die Universität Posten aufstellten, um Lehrer und Studenten am Heimgehen zu hindern. Darauf traten die Studenten und Schüler der Hochschulen und Schulen von Kunming vereint in den Streik. Am 1. Dezember entsandten die Kuomintang-Reaktionäre eine große Menge von Soldaten und Geheimagenten zur Vereinigten Universität des Südwestens und zum Pädagogischen Institut, wo sie Handgranaten warfen, vier Personen töteten und mehr als zehn verwundeten. Dieser blutige Vorfall wurde unter dem Namen "Massaker vom 1. Dezember" bekannt.


Mao AW Band IV
Mao 
            Werke

 

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>