<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Über die wirtschaftliche Lage der Sowjetunion und die Politik der Partei</title>
        <author>Josef Stalin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
          <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="N/A">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>ÜBER DIE WIRTSCHAFTLICHE LAGE DER SOWJETUNION UND DIE POLITIK DER PARTEI Referat über die Arbeit des Plenums des ZK der KPdSU(B) vor dem Aktiv der Leningrader Organisation[51] 13. April 1926 Genossen! Gestatten Sie, dass ich mit dem Referat beginne. Auf der Tagesordnung des Aprilplenums des ZK unserer Partei standen vier Punkte. Der erste Punkt: Die wirtschaftliche Lage unseres Landes und die Wirtschaftspolitik unserer Partei. Der zweite Punkt: Die Reorganisierung unserer Getreidebeschaffungsapparate im Sinne ihrer Vereinfachung und Verbilligung. Der dritte Punkt: Der Arbeitsplan des Politbüros unseres ZK und des ZK-Plenums für das Jahr 1926 unter dem Gesichtswinkel der Herausarbeitung der zentralen Fragen unseres Wirtschaftsaufbaus. Der vierte Punkt: Die Ersetzung des Sekretärs des ZK Jewdokimow durch einen anderen Kandidaten, durch Genossen Schwernik. Wenn man von der letzten Frage, der Ersetzung eines Sekretärs durch einen andern, absieht, so ließen sich alle übrigen Fragen, um die sich hauptsächlich die Diskussion auf dem ZK-Plenum drehte, in einer Frage zusammenfassen, der Frage der wirtschaftlichen Lage unseres Landes und der Politik der Partei. Darum werde ich in meinem Referat nur die eine Hauptfrage behandeln, die Frage der wirtschaftlichen Lage unseres Landes.</p>
      <p>I. Zwei Perioden der NÖP II. Der Kurs auf die Industrialisierung III. Fragen der sozialistischen Akkumulation IV. Die richtige Verwendung des akkumulierten Mittel. Das Sparsamkeitsregieme V. Kader von Baumeistern der Industrie müssen herangebildet werden VI. Die Aktivität der Arbeiterklasse muss gehoben werden VII. Das Bündnis der Arbeiter und Bauern muss gefestigt werden VIII. Die innerparteiliche Demokratie muss verwirklicht werden IX. Die Einheit der Partei muss gewahrt werden X. Schlussfolgerungen</p>
      <p>„Leningrads Prawda” (Leningrader Prawda) Nr. 89, 18. April 1926.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
