<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>VIII. Die innerparteiliche Demokratie muss verwirklicht werden</title>
                <author>Josef Stalin</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-SA-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>J.W. Stalin – Werke und Texte</name>
                    <idno type="URL">https://web.archive.org/web/20180319113921/http://stalinwerke.de/</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="N/A">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
"Stalin"
Werke
Band 8 
ÜBER DIE
WIRTSCHAFTLICHE LAGE DER SOWJETUNION
UND DIE POLITIK DER PARTEI 
VIII
DIE INNERPARTEILICHE DEMOKRATIE MUSS
VERWIRKLICHT WERDEN 
Ich habe von der Hebung der Aktivität der Arbeiterklasse gesprochen, ich habe davon gesprochen, dass die Millionenmassen der Arbeiterklasse in das Werk des Aufbaus unserer Wirtschaft, in das Werk des Aufbaus der Industrie einbezogen werden müssen. Die Hebung der Aktivität der Arbeiterklasse aber ist eine ernste und große Aufgabe. Um die Aktivität der Arbeiterklasse heben zu können, muss vor allem die Partei selbst aktiviert werden. Die Partei selbst muss fest und entschlossen den Weg der innerparteilichen Demokratie beschreiten, unsere Organisationen müssen die breiten Massen der Parteimitglieder, die das Geschick unserer Partei gestalten, zur Erörterung der Fragen unseres Aufbaus heranziehen. Ohne das kann von einer Aktivierung der Arbeiterklasse gar keine Rede sein.
Ich betone das deshalb besonders, weil unsere Leningrader Organisation vor kurzem eine Periode durchgemacht hat, da einige Führer von der innerparteilichen Demokratie nicht anders als mit einem geringschätzigen Lächeln sprachen. Ich denke an die Periode vor dem Parteitag, während des Parteitags und unmittelbar nach dem Parteitag, als man den Parteikollektiven in Leningrad verwehrte, sich zu versammeln, als die Organisatoren einiger Kollektive - verzeihen Sie meine Geradheit - den Kollektiven gegenüber die Rolle eines Polizeiaufsehers spielten, als sie den Kollektiven verboten, sich zu versammeln. Das hat auch die so genannte „neue Opposition” mit Sinowjew an der Spitze zu Fall gebracht.
Wenn es den Mitgliedern unseres ZK mit Hilfe des Leningrader Aktivs gelungen ist, die Opposition, die bei Ihnen einen Kampf gegen die Beschlüsse des XIV. Parteitags führte, innerhalb von zwei Wochen zum Rückzug zu zwingen und zu isolieren, so deshalb, weil sich die Aufklärungskampagne über die Beschlüsse des Parteitags auf den Drang zum Demokratismus stützen konnte, der in der Leningrader Organisation vorhanden war, der sich geltend machte und der sich schließlich Bahn brach. Ich möchte, Genossen, dass Sie diese Lehre aus der jüngsten Vergangenheit beherzigen. Ich möchte, dass Sie diese Lehre beherzigen und ehrlich und entschieden die innerparteiliche Demokratie verwirklichen, die Aktivität der Massen der Parteimitglieder heben, sie zur Erörterung der grundlegenden Fragen des sozialistischen Aufbaus heranziehen und sie von der Richtigkeit der Beschlüsse überzeugen, die vom Aprilplenum des ZK unserer Partei gefasst wurden. Ich möchte, dass Sie die Massen der Parteimitglieder eben überzeugen, da die Methode der Überzeugung die Hauptmethode unserer Arbeit in den Reihen der Arbeiterklasse ist.
Weiter zu IX.  
Zurück zum Inhaltsverzeichnis


            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>