<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Aus den Fragmenten zur "Geschichte Irlands"</title>
        <author>Friedrich Engels</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>[Aus den Fragmenten zur "Geschichte Irlands"] Geschrieben Ende Mai bis Mitte Juli 1870. Nach der Handschrift.</p>
      <p>|499| Die Engländer haben Leute der verschiedensten Racen mit ihrer Herrschaft zu versöhnen gewußt. Die Waliser, die so streng auf ihre Nationalität und Sprache halten, sind dem Britischen Reich vollständig verwachsen. Die schottischen Kelten, obwohl rebellisch bis 1745 und seitdem erst von Regierung und dann von ihrer eignen Aristokratie fast ausgerottet, denken nicht an Erhebung. Die Franzosen der Normännischen Inseln haben sich selbst während der großen Revolution mit Wut gegen Frankreich geschlagen. Und selbst die von Dänemark an England verkauften Helgoländer Friesen sind mit ihrem Lose zufrieden, und es dürfte lange dauern, bis selbst die Lorbeeren von Sadowa und die Errungenschaften des Norddeutschen Bundes bei ihnen den Schmerzensschrei nach Vereinigung mit dem großen Vaterland wachrufen. Nur mit den Irländern sind die Engländer nicht fertig geworden. Die enorme Elastizität der irischen Race ist schuld daran. Nach der grausamsten Unterdrückung, nach jedem Versuch der Ausrottung standen die Irländer in kurzer Frist wieder stärker da als je vorher; ja, sie sogen ihre Hauptstärke aus der fremden Garnison, die zu ihrer Unterdrückung ihnen auferlegt; in zwei Generationen, oft in einer, waren die Fremdlinge irischer als die Iren geworden, Hiberniores ipsis Hibernis; und je mehr sie die englische Sprache annahmen und die irische vergaßen, desto irischer wurden sie.  Die Bourgeoisie macht alles zu einer Ware, also auch die Geschichtsschreibung. Es gehört zu ihrem Wesen, zu ihren Existenzbedingungen, alle Waren zu verfälschen: sie verfälschte die Geschichtschreibung. Und diejenige Geschichtschreibung wird am besten bezahlt, die im Sinn der |500| Bourgeoisie am besten verfälscht ist. Teste |Bezeugt durch| Macaulay, der darum auch des ungeschickteren G. Smith unerreichtes Vorbild ist.  Die agrarischen Morde in Irland sind nicht zu unterdrücken, weil und solange sie das einzige wirksame Mittel gegen die Ausrottung des Volks durch die Landlords sind. Sie helfen, darum dauern sie fort und werden dauern trotz aller Zwangsgesetze. Quantitativ schwanken sie wie alle sozialen Erscheinungen; sie können sogar unter Umständen epidemisch werden, wo sie bei ganz unbedeutenden Gelegenheiten vorkommen. Die Epidemie ist zu unterdrücken, aber die Krankheit selbst nicht.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
