<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entwurf eines Vortrages zur irischen Frage, gehalten im Deutschen Bildungsverein für Arbeiter in London am 16. Dezember 1867</title>
                <author>Karl Marx</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Pascal Hein</publisher>
                <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC-BY-4.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
                    <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
                    <availability>
                        <licence>
                            <ab>N/A</ab>
                            <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
                        </licence>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                
Inhaltsverzeichnis Artikel und Korrespondenzen 1867
Seitenzahlen verweisen auf: Karl Marx/Friedrich Engels - Werke, (Karl) Dietz Verlag, Berlin. Band 16, 6. Auflage 1975, unveränderter Nachdruck der 1. Auflage 1962, Berlin/DDR. S. 445-458.
1. Korrektur.
Erstellt am .
Karl Marx
[Entwurf eines Vortrages zur irischen Frage, gehalten im Deutschen Bildungsverein für Arbeiter in London am 16. Dezember 1867]
Geschrieben um den 16. Dezember 1867.
Nach der Handschrift.

I
|445| Was zeichnet den Fenianismus aus? Er geht in der Tat von irischen Amerikanern, Irländern in Amerika, aus. Sie sind die Anreger und <Führer>. Aber in Irland selbst schlug die Bewegung nur Wurzel (und hat immer noch ihren eigentlichen Sitz) in den Volksmassen, den <unteren Klassen>. Das charakterisiert sie. In allen früheren irischen Bewegungen folgte das Volk nur der Leitung von Aristokraten oder <Bourgeois> und stets den katholischen Pfaffen. Bei der Erhebung gegen Cromwell angloirische Häuptlinge und Pfaffen; bei dem Krieg gegen William III. sogar der König von England, Jakob II., an der Spitze, in der Revolution von 1798 protestantische Republikaner von Ulster (Wolfe Tone, Lord Fitzgerald), endlich in diesem Jahrhundert der <Bourgeois> O'Connell, gestützt auf die katholische Geistlichkeit, die auch in allen früheren Bewegungen, mit Ausnahme von 1798, leitende Rolle spielt. Der <Fenianismus> von der katholischen Geistlichkeit in Bann getan. Sie hat erst ihren Widerstand aufgegeben, seit sie durch denselben allen Einfluß auf die irische Volksmasse zu verlieren fürchtete.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>