<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Resolution des Zentralrats über den KOnflikt in der Pariser Sektion</title>
        <author>Karl Marx</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>[Resolutionen des Zentralrats über den Konflikt in der Pariser Sektion] Nach der Handschrift. Aus dem Englischen.</p>
      <p>|82| I. Resolution. In Anbetracht dessen, daß der Bürger Tolain zu wiederholten Malen seinen Rücktritt angeboten und der Zentralrat es ebensooft abgelehnt hat, diesen anzunehmen, stellt es der genannte Rat jetzt dem Bürger Tolain und der Pariser Leitung anheim, in Erwägung zu ziehen, oh dieser Rücktritt unter den gegenwärtigen Umständen zweckmäßig ist oder nicht. Der Zentralrat bestätigt im voraus jeden Beschluß der Leitung zu dieser Frage, wie er auch ausfallen möge. II. Resolution. In Berücksichtigung der Wünsche einer Versammlung von 32 Mitgliedern der Internationalen Arbeiterassoziation, die am 24. Februar in Paris stattfand, und den Prinzipien der Souveränität und Selbstverwaltung des Volkes gemäß, hebt der Zentralrat seinen Beschluß über die Ernennung eines offiziellen Verteidigers für die französische Presse auf. Gleichzeitig benutzt der Rat die Gelegenheit, um dem Bürger Lefort seine Hochachtung auszudrücken, als einem der Gründer der Internationalen Arbeiterassoziation im besonderen und einem bewährten öffentlichen Charakter im allgemeinen, ferner protestiert der Rat gegen den Grundsatz, dem er nicht zustimmen kann, daß nur ein ouvrier |Arbeiter| als Funktionär in unserer Assoziation zugelassen werden soll. III. Resolution. Der Rat beschließt, die gegenwärtige Leitung unter Hinzuziehung des Bürgers Vinçard zu bestätigen. IV. Resolution. Der Zentralrat richtet an die Pariser Leitung das ernste Ersuchen, mit den Bürgern Lefort und Beluze zu einer Verständigung zu kommen, in der Weise, daß ihnen und der von ihnen vertretenen Arbeitergruppe eine Vertretung von drei Mitgliedern in der Leitung eingeräumt wird; wobei der Rat lediglich einem Wunsche Ausdruck gibt, doch weder befugt ist noch die Absicht hat, etwas zu diktieren. |83| V. [Resolution]. Nachdem die Pariser Leitung ihre Bereitschaft zum Ausdruck gebracht hat, eine direkte Vertretung des Zentralrats anzuerkennen, ernennt der Rat den Bürger Schily zu seinem Vertreter in der genannten Leitung. Privatinstruktion an Schily "Falls es zu keiner Verständigung kommt, erklärt der Rat die Gruppe Lefort, nachdem sie ihre Mitgliedskarten in Empfang genommen hat, für berechtigt, gemäß unseren Statuten (siehe § 7) eine lokale Zweiggesellschaft zu bilden." Dies soll, aber vertraulich, den Fribourg und Co. in terrorem |als Drohung| mitgeteilt werden, um sie zu den notwendigen Zugeständnissen zu veranlassen, vorausgesetzt, daß Lefort und Beluze (der Direktor der Banque du Peuple) ihre Gruppe ernsthaft zum Beitritt veranlassen.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
