<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die eingekerkerten Fenier in Manchester und die Internationale Arbeiterassoziation</title>
        <author>Karl Marx</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Pascal Hein</publisher>
        <idno type="URL">https://www.github.com/heinp/germarxcor</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Stimmen der proletarischen Revolution</name>
          <idno type="URL">http://www.mlwerke.de</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>N/A</ab>
              <ref target="http://mlwerke.de/ies/kontakt.htm">licence</ref>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Die eingekerkerten Fenier in Manchester und die Internationale Arbeiterassoziation Nach der handschriftlichen Kopie von Jenny Marx. Aus dem Englischen.</p>
      <p>|219| Auf einer Sondersitzung des Generalrats der Internationalen Arbeiterassoziation, die am Mittwochabend in dessen Büro, 16, Castle Street East, W., stattfand, wurde nachfolgende Denkschrift angenommen: "Denkschrift des Generalrats der Internationalen Arbeiterassoziation. An den Sehr Ehrenwerten Gathorne-Hardy, Minister Ihrer Majestät. Die Unterzeichneten, Vertreter von Arbeiterassoziationen aus allen Teilen Europas, erklären hiermit: Daß die Hinrichtung der irischen Gefangenen, die in Manchester zum Tode verurteilt wurden, den moralischen Einfluß Englands auf dem europäischen Kontinent bedeutend verschlechtern wird. Die Hinrichtung der vier Gefangenen gründet sich auf die gleiche Zeugenaussage und das gleiche Urteil, wodurch die erstere durch die Begnadigung Maguires offiziell für falsch und letztere für fehlerhaft erklärt wurden, und wird nicht den Stempel eines gerichtlichen Aktes, sondern eines politischen Racheaktes tragen. Auch wenn das Urteil der Manchester-Jury und die Zeugenaussage, auf die es sich stützt, von der britischen Regierung nicht selbst befleckt worden wären, hätte letztere jetzt zwischen der blutigen Praxis des alten Europas und der hochherzigen Humanität der jungen transatlantischen Republik zu wählen. Die Milderung des Urteils, um welche wir bitten, wird nicht nur ein Akt der Gerechtigkeit, sondern auch ein Akt politischer Weisheit sein. Im Auftrag des Generalrats der Internationalen Arbeiterassoziation: John Weston, Vorsitzender R. Shaw, Sekretär für Amerika Eugene Dupont, Sekretär für Frankreich |220| Karl Marx, Sekretär für Deutschland Hermann Jung, Sekretär für die Schweiz P. Lafargue, Sekretär für Spanien Zabicki, Sekretär für Polen Derkinderen, Sekretär für Holland Besson, Sekretär für Belgien G. Eccarius, Generalsekretär" 20. November 1867</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
